ON ALTI

İhanet

... kızıl silahlarımızı başlarımızın üzerinde sallayıp, hep bir ağızdan haykıralım, 'Barış, Özgürlük ve Kurtuluş.'

Shakespeare, Julius Caesar, III i 110-11

24 Şubat 1991 akşamı, Sky televizyonu ekibiyle birlikte Suudi sınır kasabası Hafji'den Kuveyt'e gitmek üzere hazırlanırken, CIA'nın yönetimindeki Özgür Irak'ın Sesi radyosu Irak halkına Saddam Hüseyin rejimine karşı ayaklanma çağrısı yaptı. Mesaj netti: Irak halkı diktatörünü devirmedikçe savaş ve yıkım sürecekti. Radyo yakındaki kurtuluş ânının ne zaman olduğunu söylemedi. Iraklılara hayatta kalmak istiyorlarsa, isyan etmeleri gerektiği anlatıldı. "Tiranın karargahlarını vurun ve anavatanı yıkımdan kurtarın," cümlesi yükseliyordu radyodan. Fakat radyoyu dinleyenler, Batı ve Arap ordularının onların imdadına yetişeceğine inandırılıyordu.

Konuşmacı, Saddam'ın Devrim Komuta Konseyi ve Arap Sosyalist Baas Partisi Bölge Komutanlığı'nın eski bir üyesi olan Selah Ömer El-Ali'ydi; 1972'de bizzat Saddam tarafından tasfiye edilmişti. Radyo Suudi Arabistan'dan yayın yapıyordu. Ve El-Ali gayet netti:

Anavatanı diktatörlüğün pençesinden kurtarmak için ayağa kalkın, böylece kendinizi savaşın ve yıkımın tehlikelerinin devam etmemesi mücadelesine adayabilirsiniz. Dicle ve Fırat'ın şerefli evlatları, hayatınızın bu dönüm noktasında ve yabancı güçlerin elinde ölmek tehlikesiyle yüzyüzeyken, hayatta kalmak ve anavatanı savunmak için diktatörlüğe ve onun suç çetesine son vermek dışında seçeneğiniz yok.

Seçeneğiniz yok. Iraklıların hayatta kalmasının başka yolu yoktu. Kaba ve korkutucu sözlerdi bunlar. El-Ali, Saddam'ın 'Irak'ın suçlu tiranı' olduğunu söylüyordu, Kuveyt'ten çekilmeyi reddetmekle ülkenin evlatlarını katliama sürüklüyordu:

Halkınıza ve ulusunuza, bu cömert ülkenin ve bu şerefli ulusun inançlı ve şerefli evlatları olduğunuzu gösterin. Çok geç olmadan, hemen şimdi devrime kalkışın. O sadece kendisini düşünüyor. Bu yıkıcı krizin son aylarında yaşadığınız acılar onun umurunda bile değil. Boş kibrini, imtiyazlarını ve cani liderliğini savunmak için inançlı evlatlarınızı bu katliama sürüklemekte ısrar ediyor.

Radyoya göre, Saddam ailesini ve şahsi servetini Irak'tan çoktan kaçırmıştı. "Felaketin Irak'taki bütün sokakların, bütün evlerin ve bütün ailelerin üzerine düştüğü kesinleşince savaş alanından kaçacak." Özgür Irak'ın Sesi, Irak devlet radyosunun frekanslarını ve haber bültenleri için de aynı cıngılı kullanıyordu; yılın başında kısa ve orta dalga yayınlara da başlamıştı. Iraklılar radyonun isyankar mesajlarını daha en başta bozmaya çalışmıştı, fakat radyo geceleri sadece birkaç saat yayın yapıyordu.

Fakat bu tehlikeli, kıyametsi mesajı yayanlar CIA'nın gizli radyosundan ibaret değildi. On yedi yaşındaki Iraklı Şii Haydar El-Essadi Basra'da, Amerika'nın Sesi Radyosu'nun Arapça Servisi'nin silahlanma çağrısını dinledi ve 'müttefiklerin Irak'ı özgürleştireceği ve kendilerini bu caniden kurtaracağı' beklentisine kapıldı. Omzuna bir Kalaşnikof attığı gibi, kentinin sokaklarını arşınlamaya, Saddam'ın duvarlardaki posterlerini yırtmaya koyuldu. Daha birkaç gün önce El-Essadi'nin evi bir Amerikan savaş jetinin Basra'daki bir grup binaya attığı füzeyle yıkılmış, erkek kardeşi omzuna isabet eden bir şarapnel parçasıyla yaralanmıştı. Fakat müttefik bombardımanına maruz kalan başka birçok Iraklı gibi, Haydar da Amerika'nın çağrısına icabet etmişti.

"İsyana katıldım, çünkü kendimi bildim bileli çevremdeki insanlar Saddam'dan nefret ederdi. İki amcam, İran-Irak savaşının Saddam ölmediği sürece bitmeyeceğini söyledikleri için on iki yıl hapse çarptırıldı... Amerika'nın Sesi'nin ise isyanın büyük olduğunu ve kurtarılacağımızı söyleyen yayınlarını dinlediğimi hatırlıyorum." 6 Mart'a gelindiğinde, Independent'tan Richard Dowden Amerikan ordusundan önce harekete geçmiş ve Basra'nın 160 kilometre kuzeybatısındaki Nasıriye kentine ulaşmıştı; kent isyancıların eline geçmişti bile. Olağanüstü haberinde şunları yazıyordu:

Baskıcı Baas iktidarı altındaki yılların ardından patlak veren devrim, kafası karışık ve kaotik görünüyor; sadece Güney Irak'taki Şiilerin Saddam Hüseyin'e beslediği nefret etrafında birleşilmiş. İsyan liderlerine göre, ülkeyi Baas rejiminden kurtarmayı hedefleyen milliyetçi bir devrim bu, ama aynı zamanda İran tarzı İslami köktendinciliği çağrıştıran güçlü bir tonu da var. Bu kentin isyancı komutanı Ebu İmam, mevcut rejimin yerine, ne Batı demokrasisini ne de İran devrimini model alan, kendi yolunu izleyen bir halk hükümeti kurulacağını söyledi. Sünni veya Şii değil, bütün Iraklılara ait bir hükümet.

Dowden, indirilen Saddam portrelerinin yerine Ayetullah Humeyni ve önde gelen bir Şii din adamının posterlerinin asıldığını görmüştü. Nasıriye 'devrimci komitesi', yeni hükümetin hedeflerinin anlatıldığı yazılı bir açıklama da vermişti Dowden'a.

Hedefleri savaşı bitirmek, Baas düzenini kaldırmak ve demokrasi ve milliyetçilik temeline dayalı yeni bir hükümet kurmaktı. Açıklamada Baas üyelerine, Irak'a ne yapmış olursa olsun, yeni hükümete katılmaları emrediliyordu. Ne var ki devrimci liderlere bakılırsa, kent valisi Taha Yasin Hüseyin ve diğer önde gelen yerel Baas yetkilileri çoktan idam edilmişti. Görünen o ki bu, yoksulların devrimi. Bütün liderleri, kirli kefiyeler ve galabiyeler[1] içinde, hırpani şekilde giyiniyorlar; tıraşsızlar ve sürekli tartışıyorlar...

Ancak Nasıriye'ye yaklaşırken Dowden'ı bir başka 'ölüm otobanı' karşılamıştı:

Yol askeri araçların enkazlarıyla doluydu, birçoğunun üzerinden çürüyen cesetler sarkıyordu veya yanlarında yerde yatıyordu. Kentin girişinde, isyancılara kurduğu yol kontrol noktasına (bir sandalye, bir masa, iki lastik tekerlek ve bir misket bombası mahfazasından ibaretti) doğru iki büyük kamyon vardı. Her birinin kasasına 100 kadar Iraklı askerin cesedi konmuştu. Bu soğutuculu et kamyonları, dört gün önce cepheden cesetleri getiriyordu ve bize, şoförlerinin kontrol noktasında durmayı reddettiği söylendi. İsyancılar kaçan şoförlere ateş açmıştı. Cesetlere ise o zamandan beri dokunulmamıştı.

Fakat Dowden haberini, yerel isyan lideri Ebu İmam'ın tedirgin edici bir yorumuyla bitiriyordu:

Amerikalılar bize yardım etmiyor. Bizi yolda durdurup silahlarımızı alıyorlar. Saddam'ın güçlenmesine yardım ettiler, sonra da yok etmeye çalıştılar; şimdi savaş bitti ve yine onu destekleyecekler.

Gelecek yıllarda Amerikalı ve Britanyalı liderler, teşvik ettikleri kitlesel Irak isyanının sorumluluğunu kabul etmeyecekti. Kuzey Irak'ta on binlerce Kürt de baskıcı rejime karşı çoktan ayağa kalkmış, (Amerika'nın geçmişteki ihanetlerini unutup) sabırsızlıkla müttefik yardımını bekliyorlardı. Britanya Başbakanı John Major'ın ilk tepkisi alaycıydı. "Kürtlerden kendi bölgelerinde devrim yapmalarını istediğimi hatırlamıyorum," diyordu, alçakça. Ve Kuveyt'in kurtuluşunun ilk günlerinde, 'adil' bir savaş verdiklerini iddia eden adamlar bununla yetindi. Bitmiş gibi görünen savaşta pek az Amerikalı ve Britanyalının ölmesinden dolayı Batı'da öylesine büyük bir rahatlık hasıl olmuştu ki, Kuveyt'teki Iraklıların yaptığı mezalimin hikâyeleri öyle afallatıcıydı ki, petrol yangınları öyle devasaydı ki (Amerikan B-52 bombardıman uçaklarının petrol kuyularını ateşe verdiği Güney Irak'ta çok daha büyük sıcaklıkta yangınlar vardı), Amerikan hatlarının kuzeyindeki tüyler ürpertici gelişmeler ilk başta hemen hemen kimsenin dikkatini çekmedi.

Savaş farklı bir tür yorgunluğu besler. Biz de, yanan petrolün gündüzü geceye çeviren, Kuveyt ve Irak'ın uçsuz bucaksız kesimlerini örten devasa duman bulutlarının altında savaştan yorulmuştuk. Batılı ve Arap askerler, kaçan Iraklılar, kurtarılmış Kuveytliler, korku içindeki Filistinliler, Iraklı esirler, gazeteciler... Hepimiz yarı karanlık ve bitkinlikten oluşan bir örtüyle sarmalanmıştık. Daha kuzeye ilerleyip bir de Kuveyt'teki Meridyen Oteli'nin yangın çıkışlarından on dört katı güç bela tırmanan muhabirler, kesilmiş telefon hatları, acayip bir yorgunluk ve istatistiklerden oluşan bir cehennemin ortasına düşüyorlardı. Rakamlar makineli tüfek ateşi misali yağıyordu üzerimize. General Schwarzkopf 27 Şubat'ta 'Bağdat'a 240 kilometre uzaklıkta olduğumuzu ve Irak başkentiyle aramızda hiçbir şey olmadığını', ordusunun 3 bin Irak tankı, 1857 zırhlı aracı ve 2140 topu ele geçirdiğini veya imha ettiğini açıkladı. 50 binden fazla Iraklı esir alınmıştı. Britanya ordusunun rakamları, esir sayısını 175 bin olarak veriyor, kurtuluş sırasında ve öncesinde 38 gün süren bombardımanda 4 bin Irak tankının imha edilmiş olabileceğini belirtiyordu.

Başkan Bush'un Kuveyt'in kurtuluşunu ilan etmesinin üzerinden daha yirmi dört saat geçmemişken, Schwarzkopf'un böylesine kesin istatistikleri nasıl elde edebildiğini kimse sorgulamadı. 30 Ocak'ta kendinden emin bir şekilde Irak'taki 30 scud füzesi tesisinin tamamının, 'yaklaşık 1500 sortide' yok edildiğini açıklamıştı. Öte yandan 14 Şubat'ta Amerikalı Tuğgeneral Tom Kelly, otuz gün süren bombardımanın 'Kuveyt içinde ve çevresindeki 4280 Irak tankından' 1300'ünü imha ettiğini, 500 kadar tankın da kullanılamaz hale getirildiğini söylüyordu. Reuters'in 27 Şubat tarihli haberinde, Kraliyet İskoç Ağır Süvari Birliği'nden Britanyalı Yüzbaşı Simon Oliver'den yaptığı alıntı, ancak gerçekten kuşkucu bir gözün dikkatini çekerdi. Oliver, Saddam'ın hâlâ T-52 tanklarıyla teçhiz edilmiş en iyi Cumhuriyet Muhafızlarını, Basra'nın güneyinde Müttefik güçlerinden kaçarken gördüğünü söylüyor ve ekliyordu: "Kuzeye giden tank paleti izleri gördük; Cumhuriyet Muhafızları çekilmiş olabilir." Ordunun zaten bildiği şeyi gazetecilerin tahmin etmiş olması gerekirdi; Cumhuriyet Muhafızları'nın Güney Irak'ın içlerinde, daha önemli başka işleri vardı.

Amerikalılar kendi can kayıpları konusunda gayet netti: 148 Amerikalı ölmüştü. Irak'ın can kayıpları konusundaysa o kadar kesin konuşamıyorlardı. 14 Şubat'ta Kelly, 'sürekli bombardımandan dolayı sayının çok yüksek olduğunu' sandığını söylüyordu. 28 Şubat'a gelindiğinde Suudiler 100 bin Iraklının öldüğünden söz ederken, Fransız ordusunun eski analizcilerinden Albay Jean-Louis Dufour ölen Iraklı sayısının 150 binin üzerinde olduğu tahmininde bulunuyordu. Schwarzkopf ise sadece 'çok, çok yüksek bir sayı'dan dem vurdu. 19 Şubat'ta Irak savunma bakanı eski yardımcısı Sadun Hamadi, 65 bin hava sortisinde 26 bin Iraklının (asker ve sivil) öldürüldüğünü iddia etmişti. Bir Pentagon kaynağı, Kuveyt'in kurtarılmasından neredeyse 6 ay sonra Newsday'e, 8 bin Iraklı askerin, taarruza geçen ABD mekanize zırhlı birliğinin tankları üzerine yerleştirilen kepçeler ve toprak kazıcılarıyla siperlerinde diri diri gömüldüğünü anlatınca, Batı'da kısa süreli bir merhamet duygusu hasıl oldu. Herhalde bu bilgi temsil ettiği muazzam insan kaybıyla, Batı'nın suçlu vicdanlarına, Iraklı isyancılar için hiçbir şey yapılmamasından daha fazla hitap ediyordu.[2]

Kuveyt'in kurtuluşuyla ilgili pek de kahramanca olmayan gerçekleri ancak sonra öğrenecektik. Amerikalıların her gün, en az İkinci Dünya Savaşı sırasında Almanya ve Japonya'ya attığı kadar bomba attığı ortaya çıktı. Ölen 148 Amerikalı askerden 35'i (yani neredeyse dörtte biri), diğer Amerikalı birliklerin açtığı ateşte 'yanlışlıkla' hayatını kaybetmişti.[3]

Bağımsız bir kurum olan ABD Genel Hesaplar Dairesi (GAO) sonradan, Pentagon ve onun askeri taşeronlarının Stealth savaş jetlerinin, Tomahawk füzelerinin ve lazer güdümlü 'akıllı bombaların' isabet hassasiyetiyle ilgili iddialarını açığa vurdu; bu silahların 'abartıldığı, yanlış yönlendirildiği, en ulaşılabilir verilerle uyumsuz veya teyit edilemez olduğu' belirtiliyordu. Sözde 'görünmez' olan Stealth, bombardımanlarda sadece yüzde 40 civarında başarı kaydetmişti, öte yandan Irak hedeflerine atılan tonlarca bombanın sadece yüzde 8'i 'akıllı' veya güdümlü cephaneydi. GAO'ya göre, göklere çıkarılan Patriot füzesavarları, İsrail'i hedef alan scud füzelerinin ancak yüzde 40'ını, Suudi Arabistan'ı hedef alanların ise yüzde 70'ini vurabilmişti. Gazeteciliğin yüz akı Seymour Hersh'ün açığa çıkaracağı üzere, bir İsrail hava kuvvetleri raporu, 'herhangi bir Irak scud'unun İsrail üzerinde Patriot tarafından başarıyla imha edildiğine dair aslında tek bir kanıt bile olmadığını' belirtiyordu.

Başkent Kuveyt'in içinde biz gazeteciler Kuveytlilerin kayıplarına ve Filistinlilerden alınan acı intikama (Amerikalıların görmezden geldiği bir fenomendi bu) dair hikâyeler altında ezilmiştik. Kurtuluştan sadece bir hafta sonra kentin belli kesimleri savaş zamanı Beyrut'undaki anarşiyi andırıyordu; silahlı adamlar yolları kontrol ediyor ve Filistinliler silahlı Kuveytliler tarafından evlerinden alınıp götürülüyordu. Batılı büyükelçiler ve yardım örgütleri, ülkeye dönmüş olan birkaç Kuveytli bakana (emir ve ailesi henüz geri dönmeye tenezzül etmemişti), başkentin kontrolünü yitirmeden önce yasa ve düzeni tesis etmeleri için adeta yalvarıyordu.

Ancak Kuveyt ordusu bile, içlerinden bir kısmının Iraklı işgalcilerle işbirliği yaptığına kuşku olmayan Filistin toplumuna misilleme yapmayı görev bilir görünüyordu. Mart'ın ilk üç haftasında 400'den fazla Filistinli gencin evlerinden kaçırıldığı söyleniyordu. Observer gazetesinden Colin Smith'le birlikte 3 Mart sabahı başkentin Hevali Mahallesi'ne (on binlerce Filistinli yaşıyordu burada) gittiğimizde, on iki zırhlı araçla caddelerde dolaşıp havaya ateş açan, dükkânların kapatılmasını emreden ve ellerine geçen Filistinli sivillere dayak atan Kuveyt askerlerini gördük. İnanılmaz olan (ya da bize inanılmaz gelen) şey, orada bulunan Amerikan Özel Kuvvetlerinin bu zulmü durdurmak için parmağını bile kıpırdatmamasıydı; onun yerine, niye müdahale etmediklerini soran gazetecilere bağıra çağıra küfrediyorlardı.

Silahlı Kuveyt askerleri, Hevali'de bisiklete binen Filistinli bir erkek çocuğunu dövmeye başlayınca, Smith'le birlikte müdahale etmek zorunluluğu hissettik ve fiziksel olarak Kuveytlileri çocuğun üzerinden çekip aldık, onlara silahlarını indirmelerini emrettik. Smith ve ben, Kuveyt'e gizlice soktuğumuz kamuflajlı kepler giyiyorduk; Kuveytlileri müttefik personeli olduğumuza o kepler ikna etmiş olmalı. Çocuğu bıraktılar. Fakat ABD Özel Kuvvet elemanlarına bize yardım etmeleri için bağırdığımızda, bize ya bön bön baktılar ya da gülüp geçtiler. Özel Kuvvetler'den bir yüzbaşıya niye yardımımıza gelmediklerini sorduğumda şu cevabı verdi: "Gününüz güzel geçiyor mu? Söylentilerinizle burayı karıştırmanızı istemiyoruz. Birader, burada sıkıyönetim var. Sizinse diliniz pabuç gibi. Siktirin gidin!" Smith'le Amerikan aracının numarasını aldık (IS055A) ve sonra ben, gördüklerimizi anlatmak üzere yeniden açılan ABD büyükelçiliğine gittim. Şans eseri BBC olayı görüntülemişti. Birkaç dakika sonra, bir ABD yetkilisi, yanında savaş sonrası yılların en cesur Amerikalı yardım görevlilerinden biri olarak tanınacak olan Fred Cuny ile birlikte arzı endam etti. Fakat Amerikalı yetkili, kendisine anlattıklarımızla pek ilgilenmiş gibi görünmüyordu. Bilmek istediği, 'bizim sokaklarda Filistinli teröristlere dair herhangi bir işaret' görüp görmediğimizdi.

Al işte aynı hikâye, dedim Smith'e elçilikten çıkınca. Filistinliler teröristti, teröristti, teröristti. Amerikalıların derdi yasa ve düzenin sağlanmasından ziyade 'teröristler'di.[4] İki adam Özel Kuvvetler'e ait Humvee'nin sicil numarasını teyit etti ve 'konuyla ilgileneceklerini' söyledi. Asker 'kentin her köşesinde sorunlarımız olduğunu' kabul ediyordu. "Hattâ albaylarımızdan biri silahlı adamlar tarafından tehdit edildi. İşler tamamen kontrolden çıkıyor. Peki şu BBC filmi gösterildi mi?" Kürdistan ve Saraybosna'daki mültecilerle ilgili özverili çalışmalarından dolayı efsanevi bir ün kazanan (ve nihayet Çeçenya'da hayatını yitiren) uzun boylu, kel kafalı, cesur bir adam olan Cuny, ilk başta ABD güçlerini disiplinli davranmaya ikna etmekten ziyade, BBC'nin görüntüleri yayınlamasını engellemekle ilgilenir gibiydi. "Filmin yayınlanmasını durdurduk sanıyordum," diyor ve bunu başaramamış olmaktan dolayı şaşırmış görünüyordu.

Olay kendi çapında pek önemli değildi. (Şimdi Irak'ı alev gibi saran ayaklanmayı geçtim) son haftalarda Iraklıların işlediği suçlarla kıyaslandığında, gencin yaşadığı acının lafını bile etmeye değmezdi. Fakat kurtuluştan sonra ABD güçleri arasındaki rahatsız edici tepki bakımından sembolikti. Haftalar sonra Cuny, olayla ilgili bir rapor hazırladığını ve olaya karışan Özel Kuvvetler ekibinin birkaç gün içinde ABD'ye geri gönderildiğini anlatacaktı. Fakat gönderilmelerinin nedeni, Filistinli bir çocuğun gözleri önünde dövülmesine izin vermek değildi. Esas neden, 'eksik rapor vermeleri'ydi. Özel Kuvvetler subayı üstlerini gazetecilerle bir 'sürtüşme' yaşandığı konusunda bilgilendirmiş, fakat bu 'sürtüşme'nin sebebini, yani Filistinli çocuğa yardım etmediğini söylememeyi yeğlemişti.

Daha kötüsü de yaşanacaktı. Kuveyt sokaklarında ölüm timleri cirit atıyordu; bunlardan birinin başında, üst düzey bir Kuveyt prensinin oğlu ve yeğeni vardı. Amerikan yönetimi yetkilileri Mart 1991'de prensle gizli bir toplantı düzenledi ve öfkeli yalanlamalarını dinledikten sonra ona ölüm timlerine dair isimleri, tarihleri ve diğer ayrıntıları içeren bir liste verdi. Cuny, Saddam'ın hışmından kaçan Kürtlerin mülteci akınıyla ilgilenmek üzere Kürdistan bölgelerine nakledilmişti ve Nisan sonunda bana şu bilgiyi veren o oldu: Kuveyt'te kaybolan yüzlerce Filistinlinin akıbetinin izini sürmek için ABD Özel Kuvvetleri ve özel eğitimli subaylardan oluşan gizli bir ekip kurulmuştu (ve ekipte Amerikalı bir federal yargıç ile Philadelphia'da görevli bir başsavcı yardımcısı da vardı). Cuny'ye göre, ABD Dışişleri Bakanlığı kurtuluştan çok önce Kuveytli yetkililerin, bütün Filistin toplumunu, üzerinde Kızılay insani yardım örgütünün logoları bulunan otobüslerle Irak'a sürmek yönünde gizli planlar yaptığından haberdardı. Kuveytlilerin yaptığı ve Amerikalıların kulağına gelen bir başka plan da, çok sayıda Filistinliyi infaz ederek, 'Filistin toplumunu paniğe sevk etmek ve kitleler halinde kaçmalarını sağlamak'tı; her ne kadar Amerikalılar aynı fikirde olmasa da, İsrail'in 1948'de Batı Filistin'i nüfustan arındırmak için kullandığı yöntemin bir çeşitlemesiydi bu.

Cuny, 'ilk başta Kuveyt'te işlerin doğru gitmediğini' kabul ediyordu. "Sahadaki insanlarımız rollerinin ne olduğunu anlamıyordu. Üst düzey yetkililerimizden bazıları gelişmeleri yukarıya rapor etmiyordu. Kuveyt polis karakollarında üslenmiş ve oralarda işkence yapıldığını bilen Özel Kuvvetler'e bağlı subaylarla karşılaşırdık, fakat işkenceyi kanıtlayamazdık. Bazı Amerikalı subaylar birilerinin feryat ettiğini duyardı, fakat tanık olmadıkları için işkence yapıldığını söyleyemezlerdi. Bu yüzden de bize bildirmezlerdi." Bütün bu anlatılanları vakit kaybetmeden Independent'a yetiştirdim, zira işkence çığlıklarını duyup işkenceye kendi gözleriyle tanık olmadıkları için rapor veremeyen Amerikalıların eylemsizliği hakikaten de acayip (neredeyse Irak stilinde) bir açıklamaydı.

Fakat Filistinlilerin kaçırılması epey zamandır devam ediyordu[5] ve en sonunda Kuveyt hükümeti ne yapacağını buldu. Birkaç ay içinde 200 binden fazla Filistinliyi sınırdışı etti. Daha sonra bunu diğerleri takip edecekti. Tek fark kuzeye, yani Irak'a, üzerinde Kızılay'ın arması bulunan otobüslerle değil, Kızılhaç tarafından kiralanan otobüsleriyle gönderilmeleriydi. Bizzat Kuveyt direnişi, silaha sarılan yoldaşlarının yüzde 5'inin Filistinli olduğunu kabul ediyordu, fakat bu onları kurtarmaya yetmedi.

Ancak o aynı Kuveytlilerin yaşadıkları bazen o kadar korkunçtu ki, diğer canilikler yorgun haberlerimizden kaybolup gidiyordu. Kurtuluş sırasında direniş hareketi çoktan bir şehitler listesi hazırlamıştı; listede erkeklerin yanı sıra kadınlar da vardı, (Irak işgalinin son saatlerinde gözaltına alınan) bazılarının akıbeti korkunç olmuştu. Ebu Sami, Ebu Ahmed ve Ebu Said de onlar arasındaydı. Kureyn Mahallesi'ndeki direnişe üye olan bir Kuveytli şunları anlatıyordu: "Iraklılar onların kim olduğunu biliyordu. Günlerdir onları izliyorlardı ve sonunda gözaltına almaya karar verdiler." Kureyn'deki yoldaşlarından ikisi kadındı, fakat onların da kaderi aynı olmuştu. "Kafalarını matkaplarla deldiler. Daha sonra cesetleri gördük. Bu şekilde öldürülmüşlerdi," diye anlatıyordu direniş üyesi Tarık Ahmed. Sonradan Kuveyt hastanelerinde ortaya çıkan bazı cesetleri görmemiş olsaydık, bu tür dehşet verici anlatımlara abartı deyip geçebilirdik. En az üç tanesinin kollarıyla bacaklarında matkap delikleri bulunmuştu; mekanik bir şekilde çarmıha gerilmişlerdi yani.

Daha kuzeyde Irak hükümetinin, Amerika'nın isyan çağrısına safça uyan ve ardından Saddam'ın güvenlik güçlerinin eline düşen Iraklı asilere reva gördüğü muamelenin resmi de bizi biraz olsun dehşete düşürmeliydi. Ne var ki (ben de dahil) Kuveyt'teki muhabirler, Irak ordusunun Kuveyt'teki yenilgisinin boyutlarına hâlâ öyle takılmıştı ki, aynı ordunun Irak içinde işlediği korkunç katliamı görmediler. Kurtuluşun daha ilk günlerinde, Time dergisinden Lara Marlowe ile birlikte Kuveyt sınırının ötesine geçtim. Amerikan hatlarının uzağında yaşanan korkunç olayların küçük işaretleri vardı hâlâ: Sadece kuzeyden gelen silah sesleri ve kontrol noktasına gelip silah dilenen adamlarla konuşan ve onlara tek bir silah bile veremeyeceğini söyleyen Amerikalı bir subay.

Safvan'ın kuzeyindeki Irak otobanında, Amerikan 1. Zırhlı Tümeni'nden siyah, genç bir tankçı, Abrams'ının üzerinden bana soğuk bir Pepsi ikram etti. Orada yan yana oturup kuzeyi, Güney Irak'ın gri-boz renkli çoraklığını seyrettik. Tank tam dört yol ağzına park edilmişti; altı şeritli pürüzsüz otobanın tehlikeli derecede normal bir perspektifi vardı, savaşın enkazının ortasına Avrupa veya Amerika'dan bir parçayı koyuvermişsiniz gibiydi; yol boyunca düzenli aralıklarla yerleştirilmiş beton piknik masalarının daha da güçlendirdiği bir yanılsama. Soğuk ve rutubetliydi; dumanları ıssız gökyüzüne yükselen petrol yangınlarının gürültüsünü duyabiliyorduk. "Bir düşünsene hele," dedi Amerikalı tankçı bir müddet sonra. "Buna medeniyetin beşiği diyorlar."

Ve elbette haklıydı. Buranın biraz doğusunda, Mezopotamya'nın 4000 yıllık Sümer kenti ve İbrahim'in Tevrat'taki doğum yeri Ur'un büyük ziguratları uzanıyordu; keskin gözlü bir ABD topçu subayı, anıta ateş açan tankçılarını, haritasının köşesindeki 'tarihi harabeler' ibaresini fark edince güç bela durdurabilmişti. Bağdat'a doğru kuzeyde Babil ve Ninova, kadim Dicle ve Fırat ırmakları, yanı sıra Necef ve Kerbda'nın kutsal Şii mabetleri vardı.

Kuzeyden, Saddam'ın Cumhuriyet Muhafızlarının kırmızı berelerini giymiş üç Iraklı asker Lara ve bana doğru ihtiyatla yaklaştı. Silahları yoktu ve hepimizin zararsız olduğumuzu göstermek için benimsediği bildik 'yürüyen ördek' tavrıyla, kollarını iki yana açmış halde yürüyorlardı. Sigaramız olup olmadığını sordular. Onlara biraz Marlboro verdik, tanklardaki Amerikan askerleri bizi izliyordu. Ardından üç adamın en uzun boylusu, otobanın kuzeyindeki bir tarlada terk edilmiş bir Irak askeri kamyonunu işaret etti. Onu alıp gitmelerine izin verir miydik? Elbette, dedik, yalnız Amerikalılara bir sormamız lazımdı. "Bu adamlar kamyonlarını geri alsa sorun olur mu?" diye sorduk. Tankın üzerindeki asker başparmağını kaldırıp 'tamamdır' işareti yaptı. "Günlerini gördüler — pisliklerini alabilirler," dedi. Biraz daha sigara verdik ve ardından üç Iraklı Rus yapımı kamyona hızlı hızlı yürüdüler, motoru çalıştırdılar ve çölün kuzeyine doğru basıp gittiler. Ancak ondan sonra, neden kamyonu almak için geldiklerini sormayı akıl ettik. Bütün bu yıkımın ortasında, terk edilmiş bir kamyonla niye ilgileniyorlardı? Cumhuriyet Muhafızları kamyonu şimdi ne gibi bir işte kullanacaktı?

Ertesi gün jeton düştü. Safvan'a geri döndüğümde, boş dörtyol ağzı kendisini Batı normalliğinden Doğu dehşetine dönüştürmüştü; lanetliler aşağımızdaki otobandan bize doğru akın akın geliyordu. Bazıları Iraklı askerler, diğerleri birçoğu yaralı olan korkmuş kadınlardı. Etrafımız bir anda karmakarışık, yorgunluktan bitmiş bir insan yığınıyla sarıldı; birçoğu ağlıyor, bazıları uyumak için kendilerini otobanın kenarındaki hendeklere atıyordu. İşgalin son saatlerinde kaçırılan ve Basralı isyancılar tarafından daha yeni bırakılan yüzlerce Kuveytli şimdi, ölenler ve can çekişenlere dair korkunç hikâyelerle yollara dökülmüştü. İçlerinden biri Ahmed Bahtiyar adlı bir doktor ve eski bir Kuveyt milletvekiliydi. Rastgele döşemeye atılmış yaralı erkek ve kadınlara yardımcı olması için Basra Hastanesi'ne götürülmüştü. "Genç bir adam hemen önümde öldü. Tanklar geliyor ve doğrudan doğruya evlere ateş açıyor, binaları toza çeviriyordu. Tuhaf bir hastalıktan ölen çok sayıda insan var. Bazıları, sokaktaki mikroplu suları içtikleri için hastalandıklarını düşünüyor. Bazıları da Basra'daki suya, kentin üzerindeki dumandan petrol karıştığını söylüyor."[6]

Ve hasta, aç ve korkmuş insanlardan oluşan bu karmakarışık dalga yanımızdan geçip gitti. Bazıları elle itilen at arabalarıyla taşınıyordu, ihtiyar adamların ve bebeklerin üzerine pis kokulu battaniyeler atılmıştı ve Büyük Salgın ortaçağda Avrupa'yı vurduğunda, evden eve dolaşıp cesetleri toplayan at arabalarını düşündüm. Bu arabalardaki bazı insanlar ölmüştü. İki televizyon ekibi kameralarını mültecilerin yüzüne dayamış, yakın plan çekim yapıyordu. Bütün o yüzler de ölüydü sanki.

ABD büyükelçiliğinden iki yetkili, yüksek rütbeli Amerikalı bir subayla birlikte, pikap tipi bir aracın yanında duruyordu. Elçilik yetkililerinden biri, "Gelenlerin hepsini kabul edemeyiz," dedi, 1. Zırhlı Tümeni'nden kıdemli başçavuş Nolde'ye. "Sınırdan geçemezler. Bununla başa çıkacak imkânımız yok. Geri dönmek zorundalar." Az ötede durmuş, elçilik elemanının söylediklerini sessizce dinleyen Cuny'yi fark ettim. "Bakın, bu yolda ilerlemelerini durdurmanız lazım. Trajik bir durum, biliyorum bunu, fakat onlar için tesisimiz yok," diye konuşmaya devam ediyordu adam. Cuny, mülteciler için ilk yardım çadırları kurulup kurulamayacağını sorunca elçilik yetkilisi iç çekti. Böyle olacağını kimse tahmin etmiyordu. Kurtuluş, temiz bir zafer — ve şimdi bu yığın. Ve üstelik televizyonda. Adamın sorununu anlayabiliyordunuz. "Çavuş, bunları durdurmanız lazım," diye tekrarladı elçilik yetkilisi. Subay da lafa karıştı. "Iraklı ajanlar, mültecilerin arasında Kuveyt'e sızabilir."

Fakat aniden o soğuk, rutubetli, cehennemi yolun üzerinde, Amerika'ya dair en iyi ne varsa (Amerikalıların sahip olduklarına inanmayı pek sevdikleri bütün o umut, merhamet ve insaniyet) olanca parlaklığıyla ışıyıverdi ortamızda. Zira 1. Zırhlı'nın o genç, bitkin kıdemli başçavuşu, ABD elçiliğinden gelen adama öfkeyle döndü ve konuştu: "Üzgünüm bayım. Bu insanları durdurmam için bana emir verecekseniz, bunu yerine getiremem. Buraya yalvararak geliyorlar, yaşlı kadınlar ağlıyor, hasta çocuklar var, çocuklar yiyecek dileniyor. Tayınlarımızın büyük kısmını onlara verdik bile. Fakat size söylemem gerekir ki bayım, bana onları durdurma emri verirseniz, kesinlikle yerine getirmeyeceğim." Elçilik yetkilisinin ürktüğünü görebiliyordunuz. İlk önce otobana yığılmış bu perişan kitle, ardından televizyon kameraları ve şimdi de emirlerine uymayacağını söyleyen bir asker vardı karşısında. Fakat Çavuş Nolde sadece arkasını diplomata döndü ve mülteci arabalarının oluşturduğu kuyruğa doğru yürüdü. "Bu insanlara şuraya, yolun kıyısına park etmelerini söyleyin," diye bağırdı, kontrol noktasındaki askerlerine. "Sabırlı olmalarını söyleyin, onlara göz kulak olmaya çalışacağız. Onları geri göndermeyin."

Nolde'nin etrafındaki açlıktan kıvranan iki Iraklı aile, kirli kara çarşaflar içinde kadınlar, yalınayak çocuklar, çökmüş yüzlü erkekler, çamurun içinde oturup Amerikan ordu tayınlarını tırnaklarıyla yırtarak açtılar ve soğuk et parçalarını kemirmeye, sos paketlerinin içindekileri ağızlarına dökmeye koyuldular. Soğuk toprağın ilerisinde Nolde'nin askerleri Iraklı bir kadınla beş çocuğun korunaklı bir yer bulmasına yardımcı olmuştu bile. Hikâyeleri basit ve korkunçtu. Babaları Cumhuriyet Muhafızlarına katılmayı reddettiği için idam edilmiş, sonrasında anneleri tecavüze uğramıştı. Teyzeleri çocukları alıp güneye, Amerikan hatlarına getirmişti ve şimdi hepsi elektrik kulübesinde üst üste yaşıyordu. Onları Amerikalılar besliyordu; ayrıca dört köpek yavrusu ve uysal bir sıpa bulup kir pas içindeki çocuklara vermişlerdi.

Şimdi, korku içindeki sivillerle dolu bir döküntü araba sırası, Nolde'nin mevzisine doğru yavaş yavaş ilerliyordu. Birçoğu günlerdir ağzına lokma koymamıştı. Erkekler tıraşsız, kadınlar gözyaşları içindeydi; çocuklar, yıkılmış bir Irak'tan buraya yapılan uzun yolculukta arabalara işemişti. Bütün aileler, müttefik bombardımanında ölen sivil akrabalarına ağlıyordu. Konvoyları kötü kokuyordu. Feryat eden bir kadın, küçük bir kızı eski, siyah bir Mercedes'in penceresinden çıkarmış gösteriyordu. Çocuğun gövdesi tuhaf bir şekilde sallanıyordu, bu sarsılmalar onu öldürecekti neredeyse.

Riyad'daki generallerin, 'savaş hazırlıklarından' ve 'komünikasyon yasaklarından' söz ettikleri günlerde düşündükleri şey bu değildi kesinlikle. Nolde adamlarından birine araba sırasını kontrol etmesini emretti. Asker arabaların yanından koşarak, "Hangi arabada hasta çocuk var?" diye İngilizce bağırmaya başladı, ta ki birileri soruyu Arapçaya tercüme edene dek. Bir Mercedes'ten acı bir çığlık yükseldi. "Buraya bir sağlıkçı gönderin, çabuk," diye emretti asker. İki Amerikalı daha geldi; askerlerden iriyarı, siyah olanı küçük bir kızı kollarına alıp alnına dokundu. "Ah Tanrım, ateş gibi yanıyor. Sahra Hastanesine kızla birlikte gelmelerine söyleyin," dedi.

Hasta çocuk, çılgına dönmüş annesiyle beraber araçtan alındı. Nolde gelip aracın sıradan çıkmasını emretti. "Geri kalan ailelere araçlarını aramamız gerektiğini söyleyin, ondan sonra gidip Kızılhaç kamyonunu bekleyebilirler," dedi. Nolde ve 1. Zırhlı'dan 12 askeri, bu kez tayınlarının daha da fazlasını verdiler. Bunu yaptıkları için onlara madalya takılmayacaktı.

Ve öyle de olması gerekiyordu. Zira bir çıkar çatışması giderek açık hale geliyordu. Amerikalı subay ve diplomatlar işte bu yüzden Nolde'nin görev yerini teftiş etmeye gelmişlerdi. Yeni dönen ve 'meşru' Kuveyt hükümeti (Amerikalılar onlar adına savaşa girmişti), bu mültecilerin Kuveyt'e sığındığını görmek istemiyordu. Hattâ subay, Nolde'nin kulağına şu manidar cümleyi fısıldadı: "Geçen gün Iraklı bir asker buranın yakınlarında teslim oldu, bir Kuveytli asker de onu kenara çekip kafasından vurdu ve cesedini bir hendeğe atıverdi. Bu insanların Safvan'a gitmesine izin verirsen aynı tehlikeyle karşılaşabilirler." Nolde subaya tiksintiyle baktı. Neler olup gittiğini gayet iyi biliyor olmalıydı. Kendisine bu insanları geriye, yani ölüme göndermesi emredilmişti — sebep 'tesis olmaması' veya 'Iraklıların sızması' falan değil, Kuveytlilerin onları yeni kurtulmuş zengin emirliklerinde barındırmak istememesiydi. Ve Nolde yine reddetti.

Bu savaşta pek fazla güzel an yoktu (başka savaşlarda da olmaz zaten), fakat burada, bir meleğin kanatları, Budapeşte demiryollarında, ölüme yazgılı Macar Yahudilerine İsveç pasaportları dağıtan Raoul Wallenberg'in ruhu bir an için bize dokunup geçmişti. Hayır, İkinci Dünya Savaşı değildi bu. Böyle münasebetsiz paralellikler kurmaya ne gerek var, değil mi? Fakat bu Iraklılar, geri dönmek zorunda bırakılırlarsa ölecekti ve çavuş onların yaşayabilmesi için emre itaatsizlik ediyordu. Aynı, onun kadar genç bir askerin yetmiş üç yıl önce Somme'de bir başka askeri idam etmeyi reddetmesi gibi, Amerikalı çavuş da emre uymuyordu. O Bush, o Cheney, o Shwarzkopf ve John Major, şimdi burada olsalar Nolde'nin cesaretinin zerresini gösterebilirler miydi?

Basra'da Independent muhabiri Karl Waldron (6 Mart'taki son kaçış ânına dek cesaretle orada kalmıştı), şimdi bu heriflerin ihanetinin sonuçlarını tüyler ürpertici bir basitlikle anlatıyordu:

Sabaha karşı 2 sularıydı. Cumhuriyet Muhafızları'na bağlı Medine birliğinin T-72'leri Basra'nın merkezinden getirilip, dar sokaklardaki barikatları eze eze konuşlandırıldı... Çoğunluğunu 'Atik Kardeşler' (kurtulanlar) gibi Şii grupların oluşturduğu küçük direniş yuvaları ilerleyen ağır silahlı piyadeler tarafından ezilinceye veya çekilmek zorunda bırakılıncaya dek ateşi sürdürdü... bir gün önce üniformalarıyla, devrimin evrensel simgesi mahiyetinde başlarına ve kollarına sardıkları kızıl şeritlerle gururla dolaşan kadrodan geriye kalanlar şimdi Nasr Caddesi'ndeki müftülük binasındaydı... Orada bol miktarda mermi vardı, fakat Sovyet tüfeklerine uygun kalibrede değildi; şimdi çalışır durumda kalan tek şey Muhafızlar'ın ilerlemesini seyreden nöbetçilerin şarjörleriydi. Tank paletlerinin gıcırtısı... yaklaştıklarını işaret ediyordu ve grup geri çekildi, adamlar gecenin içinde ihanetten farksız yükleriyle kaybolurken grubun sayısı giderek azalıyordu. Biz apartmanların çevresindeki alçak tel örgülerden atlayıp güneye doğru koşarken, diğer paletlerin gürültüsü de duyulur hale gelmişti, ses bu kez ön tarafımızdan geliyordu...

Şimdi Safvan'a akın eden mülteciler, o Irak tanklarının arkasında neler yaşandığını dehşet verici ayrıntılarla anlatıyordu. Tank namlularına asılmış isyancılar, cesetlerin üzerinden geçen tanklar görmüşlerdi; bazıları, sivillere yönelik kitlesel linç olaylarına Baas partisi yetkililerinin de katıldığını anlatıyordu. Iraklı birliklerin astığı isyancıların cesetleri kurşun delikleriyle paramparça edilmişti.

Basra'da, Iraklılara Saddam'a karşı ayaklanma çağrısı yapan Amerika'nın Sesi radyosunu dinleyen on yedi yaşındaki Haydar El-Essadi, şimdi kentten Şattül Arab'a kaçmış, İran'a sığınmaya çalışıyordu.[7] Hayatta kalan birçok isyancı da aynı yola başvurmuştu. Aynı Waldron gibi:

Kentten tek çıkışın (nehre) dönmek olduğu açıktı. Müttefiklerin son hava saldırılarının enkazı üzerinden meşakkatli bir yolculuk demekti bu da. Tankların oraya da gelmemesini umuyor, diğer taraftaki gemilerde İranlıların soğukkanlılıklarını kaybetmemesi için dua ediyorduk. Nihayet nehre ulaştığımızda, iki kişinin de Hürremşehr'e döndüğünü gördük. Adamlardan biri yirmili yaşlarının sonundaydı, diğeri daha yaşlıydı; küçük bir teknenin ön tarafında oturmuş titriyorlar, bir balık kutusu muşambasının altında rüzgar ve yağmurdan korunmaya çalışıyorlardı. Muşambanın altından çıkar çıkmaz adeta patlama halinde ilenmeye başladılar: Saddam, Bush, Fahd, Mitterrand, sel gibi akan küfürlerde uğursuz bir ittifak oluşturuyorlardı. "Niye gelmediler? Niye onların gelmesine izin verdiler?" diye soruyordu daha genç olanı. Direniş gruplarının Kuveyt'in kurtuluşunu duyduğunu, müttefik desteğini veya en azından müttefik birliklerinin Irak'ın Basra eyaletine ağır zırhlılarını konuşlandırmasını önleyeceğini beklediğini, zırhlıların muhakkak ki Amerikan uydularından rahatça görülebildiğini ve müttefik toplarının menzilinden geçtiğini anlatıyordu. Velhasıl savaşı kazanan, şimdi Körfez'in kuzeyinde bir Şii blokunun ortaya çıkmasından korkan, bu yüzden de Basra halkını yüzüstü bırakan Müttefiklerin hayaleti hiç kaybolmayacak. Daha da kötüsü, Müttefikler Saddam rejiminin dirilmesine göz yumuyor veya bunu teşvik ediyor.

Iraklı Şiiler haklıydı. Sonradan Amerikalı bir diplomat, "Bildiğimiz bir Saddam, sallantılı zayıf bir koalisyondan veya ne idüğü belirsiz yeni bir diktatörden daha iyidir," diyecekti. Saddam'ın hışmından kurtulanlar, yarı delirmiş bir halde ve yeni kitlesel katliam hikâyeleri eşliğinde Irak'taki Amerikan kontrol noktalarına akın ediyordu; bilhassa halkın İran'a kaçma şansı olmadığı Basra'nın kuzeybatısındaki veya Bağdat'ın güneyindeki daha küçük kentlerde, günde 4 bin insanın öldürüldüğünü anlatıyorlardı. Birçok durumda, bu anlatılanların hepsinin doğru olduğuna dair kanıtların gün ışığına çıkması için on iki yıl daha beklemek gerekecekti. Sözgelimi Musayib kasabasında neler olduğunu, ancak 2003'te nihayet (Anglo-Amerikan işgalinin ardından) toplu mezarlar açılmaya başladığında anlayacaktım.

Her yeni toplu mezar başka bir günahı açığa vuruyor, vahşetin boyutunu parça parça ortaya koyuyordu. Dicle'nin batısındaki kavrulan gri çölde, kahverengi kemik yığınının ve Saddam iktidarını simgeleyen bayağı kumaş parçasının ortasında parlayan çelik bir çubuk vardı: bir kalça protezi. Mezarları kazanlardan biri, çürüyen cesedin yanındaki bacağa hafifçe dokundu; hayaletsi, tınlamalı bir ses çıktı. Öldürülen adamın tahta bir bacağı vardı. Öldürüldükleri gün onlar hastanede yatan birer hastaydı.

73 numaralı cesedin (kazıcılar, bulunma zamanlarına göre numaralandırıyordu cesetleri) kemiğinde hâlâ yapışık duran bir hastane etiketi bile vardı. Kimlik kartları olanların (Saddam'ın infazcıları böyle meselelerle pek ilgilenmiyordu anlaşılan) isimleri, kalıntılarının sarıldığı beyaz kefenlerin üzerine tükenmez kalemle yazılıyordu. Bu adamların hayatları, bir yabancının eliyle açığa çıkarılıyordu yani. 'Abdül-Celil Kamil Bedr' yazıyordu, bir kemik, saç ve çürümüş et yığınının üzerinde. 'Küfe Üniversitesi Eğitim Fakültesi — Güzel Sanatlar öğrencisi.' 'Güzel sanatlar' ibaresini gördüğünde insan derin bir iç geçirmekten alamıyordu kendini.

Beyaz kefenlerinin içinde, öğle güneşinin altında ölü koyunlar gibi öylece yatıyorlardı (seksenden fazla ceset vardı). Dicle üzerinde viran bir kasaba olan Musayib'de de, bir okulun basketbol salonunda, en son sayıma göre 470 kefen daha vardı. Hepsi Şii Müslümandı ve on iki yıl önce Saddam'ın damadı Hüseyin Kamil'in 'toplantı' yapma talimatına uymuşlardı. On yedi yaşın üzerindeki bütün erkekler toplantıya gitmek zorundaydı; binlercesinin toplanmasını izleyen birkaç kadın, o ilk gece, yani 5 Mart 1991 gecesi en az kırk kamyonun onları beklemekte olduğunu anlatıyordu. Bu bölgedeki Şii isyanı daha yeni bastırılmıştı. Cellatlar Cufer Safa Çölü'ndeki ölüm tarlalarında çoktandır bekliyordu. Cufer Safa 'kayalar sahili' anlamına geliyordu.

Yeni bulunan ölülerin birçoğunun elleri (en azından ellerinden geri kalan kemik parçaları) hâlâ arkalarında bağlıydı. Ahmed Kadüm Resul bu şekilde bağlanmıştı. Hilla'dan Rada Muhammed Hamza da; ve Ali Hasuni Elvan ile İbrahim Abdül-Sadr. Üzerinde 'koyu yeşil ordu üniformasıyla pırpırları olan' kimliği belirlenemeyen erkek de; Şii isyanı için silaha sarılan bir firari asker olduğu açıktı. "Bu çevrede daha bir sürü mezar var," diyordu, mezar kazma işine yardımcı olan bitkin bir köylü. "Bazılarımız o zaman silah seslerini duyduk ve buldozeri gördük. Oldukça 'düzenli', oldukça rutindi. Bize, 'her kim bundan söz ederse, derhal vurulacak' dediler." Güneye doğru uzanan tedirgin edici toprakları işaret etti (iş bitirildikten sonra buldozerlerin bıraktığı barikatları görebiliyordunuz) ve ancak ondan sonra gerçek tüm çıplaklığıyla ortaya çıktı. Burada öldürülen binlerce insan vardı. Saddam'ın katilleri bir toplu mezarı kapatıp bir diğerini açmıştı.

Hep bir kafatasının arkasında düzgün bir delik olacağını düşünürüz. Fakat mezarın içindeki Iraklı köylüler gri çöl tozunu temizledikçe, darmadağın olmuş kafalar çıkıyordu ortaya, kurşun her bir kafatasını parçalayarak delmişti. Ne de toprak bağrındaki ölüleri her zaman kolay veriyordu. Bir kazıcı dakikalarca büyük bir kayayı yerinden oynatmaya çalıştı, ta ki yuvarlanan kayanın altından aniden siyah saçlı bir kafatası ve etrafa saçılıveren kemiklerle dolu bir gömlek çıkana kadar.

Bir grup Amerikalı asker, ABD Ranger'larından bir subay, iki Britanyalı adli tıp uzmanı ve USAID'den kelli felli bir adam, kazıları izliyorlardı. Toprak ucuz plastik sandaletlerle ve bazen, bir berber dükkânının zeminindeki çocuk saçları misali tuhaf bir şekilde hareket eden saç kümeleriyle kaplıydı. Cesetlerin birçoğu dişdaş denen yerel beyaz entariler içindeydi, evlerinden çıkmaları emredildiğinde üzerlerine bu giysileri giymiş olmalıydılar. Bir diğer cesedin kolundaki saat, 9 Mart tarihinde durmuştu; ölü sahibinin üzerinde, toprağın altında dört gün boyunca azimle çalışmıştı.

Fakat toplu mezarlar, canice olduğu kadar siyasi olaylardır. Saddam'ın damadı Hüseyin Kamil (yani bu katliamın emrini veren adam), Ürdün'e kaçıp Irak'ın kimyasal silah sırlarını veren Hüseyin Kamil'in ta kendisiydi. (Elbette Saddam tarafından öldürülecek olduğu) Irak'a dönmeden önce Kamil, CIA ile Irak'ın kimyasal silahları hakkında konuştu. Çöldeki ölüm tarlaları, Musayib erkeklerinin akıbeti hakkında da konuştu mu acaba? Okulun spor salonundaki kefenler, askeri bir düzen içinde yatıyordu. 170'ten biraz fazlasının kimliği tespit edilmişti. Ölüm sırası boyunca yavaşça yürüyen Riad Abdül-Emir (toplu mezar araştırmacılarından biriydi), "Bu insanlar Saddam'ın kurbanları," diyordu. "Fakat aynı zamanda Saddam'la işbirliği yapan Arap rejimlerinin ve onu destekleyen Batı'nın da kurbanları — çünkü 1991 intifadamız, Amerikan yönetimi burnunu sokmasaydı başarıya ulaşabilirdi. Saddam'ın bunu yapmasına izin verdiler, çünkü o zaman çıkarları bunu gerektiriyordu."

Sekiz Mısırlı cesedinin varlığı (anlaşılan Şii saflarında savaşmaya gayret etmiş veya sadece isyanın ilk günlerinde cezaevinden salıverilmiş Irak'ta çalışan kamyon şoförleriydi) kısa süre içinde başka yabancıların da bulunabileceğini gösteriyordu. Sözgelimi 1991'de Irak'tan asla geri dönmeyen 600 Kuveytli mahkum neredeydi? Muhammed Ahmed, cesetler arasında boş yere erkek kardeşinin kalıntılarını arıyordu. "Ölen bu insanların da hakları var," diyordu. "Fakat haklarını kullanmalarını nasıl sağlayabiliriz?"

Fakat Irak'ta ne ölülerin ne de dirilerin hakları vardı. Beyrut'ta yirmi üç Iraklı muhalif grup, 1991'in Mart ayının ortasında, Suriye'nin himayesi altında bir araya getirildi. Tartışan, yalvaran, öfkeli adamlardan oluşan bir yığın (bazıları Şii vaizler, birçoğu da Saddam rejiminin karşı safına geçenlerdi), Irak'ın ve Baas partisinin yıkıntılarının üzerinde yeni ve özgür bir ülke kurabilmek için Amerika'dan yardım talep ediyordu. İçler acısı bir manzaraydı. Bristol Oteli'nin karşısındaki bir kafeteryada, Şii bir delege yorgunlukla baktı bana. "Amerikalılardan bize hayır mı gelir?" diye soruyordu, onlarca Şii ve Sünni, Kürt ve komünist muadili lobiye üşüşürken. "Amerikan ordusu Cumhuriyet Muhafızları'na Basra yolunu aşıp savaşçılarımıza saldırma izni verdi. Niye yaptılar bunu? Ateşkes anlaşması, 'silahlı güçlerin hiçbir şekilde hareket etmemesi' gerektiğini söylüyordu. Amerikalılar Saddam'ın kalmasını mı istiyordu?"

O gün tonla kahve içtim. 10 Mart'ta başlayan Beyrut Konferansı'nın (Bristol'un çevresi Suriye askerleri ve bellerinde tabancalarıyla takım elbiseli istihbarat elemanlarıyla kaynıyordu) Saddam sonrası dönem için ortak bir siyasi hedefte buluşması öngörülse de, tek bir kişi de kalkıp Amerika'nın Irak'taki niyetlerine dair soru sormadı. Sürgünde bir hükümetten bile bahsedildi, fakat hükümete Baas jargonuyla dolaylı olarak 'ortak komuta' deniliyordu. Saddam'ın devrilmesinden sonra, yeni bir milliyetçi ve demokratik Irak'ın küllerinden doğmasını sağlayacak bir iktidar aygıtıydı bu. Fakat konferansa tek bir Amerikalı gözlemci katılmadı.

Konferansın iler tutar yanı yok gibi görünüyordu. Kuveyt'ten Bahreyn'e Suudi Arabistan üzerinden karayoluyla gitmiş, orada Ortadoğu Havayolları'nın bir uçağına atlayıp Beyrut'a uçmuştum. İran üzerinden geçtik ve şafak vakti Türkiye üzerinde doğuya doğru baktığımda, Kuveyt ve Irak'tan yükselip Ağrı Dağı'nın sisleri üzerinde asılı duran siyah petrol bulutlarını gördüm; eski Ermenistan'ın kutsal dağını ve bu ülkede de ne zamandır saklı duran toplu mezarları gölgeliyorlardı. Beyrut'a inip eve gittim, soğuk sabah havasında balkona çıktım ve Akdeniz'e doğru baktım; aynı siyah bulutlar uzakta, ufku kaplamıştı. Bristol Oteli'ndeki bazı Iraklılar da denize inecek ve ülkelerinin akıbetine dair aynı uğursuz işarete bakacaktı.

Perişanlığın ortasında umut arıyorlardı. Saddam'ın kaybettiğini öne sürdükleri kentlerin listesini çıkarıyorlardı. Israrla vurguladıkları tek husus, bu kadar farklı inanç ve fraksiyondan 325 Iraklının bir araya gelebilmesinin başlıbaşına bir zafer olduğuydu. Konferans salonuna astıkları pankartın üzerinde, "Birliğimiz diktatörlükten kurtuluşumuzun garantisidir" diye yazıyordu. Bize, Irak'ta kimsenin zorla bir İslam cumhuriyeti kurma niyetinde olmadığını anlatıyorlardı (Amerika, Suudi Arabistan ve Kuveyt'in kabusunun bu olduğunu çoktan idrak etmişlerdi), fakat korkularını ifade etmek görevini Ayetullah Tâki El-Müderrisi bıraktılar. "Bazı Iraklılar Amerikalıların Saddam'ı tercih ettiğini düşünmeye başladılar," diyordu. "Amerika'nın, pençeleri kırılmış bir Saddam'ı, Saddam'sız bir Irak'a tercih edip etmediğini merak ediyorlar."

Beyrut'taki bütün Iraklılar şifreli konuşuyordu. Serbest seçimler ve demokrasiye dair arzularını ortaya koyduklarında, aslında Saddam sonrası Irak'ta İran tarzı bir İslam cumhuriyeti kurulacağına yönelik Amerikan korkularını yatıştırmaya çalışıyorlardı. Birlikten söz etmeleri, birbirlerini Irak'ın Şii, Sünni ve Kürdistan devletlerine bölünmeyeceği konusunda ikna etme çabasıydı. Ve Irak topraklarında yabancı güçlerin (Amerikan birlikleri olarak okuyunuz) varlığını kınadıklarında, Batı'nın kuklaları olmadıklarını söylemiş oluyorlardı. Delegelerden biri, "Dicle ve Fırat'ın kutsal kıyılarında yabancıları kabul etmeyeceğiz," diye bağırıyordu kürsüden. İşte o noktada Amerikalılar bu demokrasi gösterisine ilgisini kaybetti.

Tek neden bu da değildi. Zira İslami partiler büyük oranda Şii gruplardan oluşurken, nüfusun yaklaşık yüzde 40'ını teşkil eden Sünniler tek bir siyasi örgütle bile temsil edilmiyordu. Konferansın başında delegelere uzun uzun Kuran okununca, Hıristiyanlarda ve komünistlerde heves falan kalmamıştı. Lübnanlı Şii liderlerin, bazı Iraklı hareketlerle yakın bağları vardı. Basra isyanının arkasındaki isim olduğuna inanılan Ayetullah Muhammed Bekir El-Hekim (on iki yıl sonra Amerikan işgali sırasında Necef'te muazzam bir bombalı saldırıyla öldürülecekti), Lübnan Hizbullah hareketinin ruhani rehberi ve Irak Davet Partisi'nin perde arkasındaki ilham kaynağı olarak görülen Seyid Muhammed Hüseyin Fadlallah'ın birinci dereceden kuzeniydi. Hekim'in annesi de Lübnanlı Bazi ailesinden gelmeydi.

Fakat bu konferansın makyajında, dile getirilmeden kalan küçük bir özellik vardı. Hepimiz Irak partilerinden on yedisinin 'Irak Muhalefeti İçin Ortak Eylem Komitesi' adında bir yapı oluşturduğunu ve yeni ve demokratik bir Irak arayışıyla Aralık 1990'da Şam'da bir araya geldiğini biliyorduk. Aralarında Davet, İslami Konsey (eski İranlı bakan Ali Ekber Muhteşemi ile yakın ilişkileri olan en önemli İran yanlısı gruptu), Irak Komünist Partisi, en az dört Kürt partisi ve Suudi Arabistan tarafından desteklenen iki grup ('İslami Hareket' ve 'Bağımsız Ulusalcılar') vardı. Fakat Suudiler, Selah Ömer El-Ali'nin 'Milliyetçi Irak Anayasası' ve Said Salih Cabir'in 'Özgür Irak Kongresi'nin de konferansa katılmasında ısrar ediyordu. Selah Ömer El-Ali, 24 Şubat'ta CIA'nın radyosundan o yıkıcı, uğursuz isyan çağrısını yapan eski Baasçının ta kendisiydi.

İlerleyen günlerde, Amerika'nın örgütlediği Saddam'a karşı isyan çağrıları, Sovyetlerin 1944'te Polonyalılara Almanlara karşı ayaklanma çağrısı yapmasıyla kıyaslanacaktı; o tarihte Rus birlikleri Varşova'nın doğu mahallelerine dayanmış, isyan başlar başlamaz Polonya başkentini kurtarmaya hazır görünüyordu. Polonyalılar isyan çağrısına uyup Almanlara karşı ayaklanmıştı — ve Sovyetler, Almanlar isyancıları yok edene kadar beklemiş, böylece komünist iktidara karşı gelebilecek olan Polonyalı milliyetçi güçlerin fiilen imha olmasını sağlamıştı. Amerikalılar ve Suudiler için çalışan Iraklılar şimdi tam da bunu yapıyordu. Bir isyan çağrısı yapmışlar ve Saddam'ın isyancıları yok edişini, böylece bir İslam cumhuriyeti (veya herhangi bir tür başka devlet) ihtimalini ortadan kaldırışını seyretmişlerdi. Sonradan (on iki yıl sonra) Bağdat'ı alıp kendi 'geçici hükümetlerini' atayacaklardı, tıpkı Sovyetlerin savaş sonrası Polonya'da yaptığı gibi.

Beyrut'ta Ayetullah El-Müderrisi ile röportaj yaptım; Basra'nın muhtemelen düştüğünü kabul ediyor, fakat Amara, Nasıriye, Divaniye, Samara, Necef ve Kerbela'nın hâlâ Saddam karşıtı güçlerin elinde olduğunu öne sürüyordu. Her ne kadar Amerikalılar pençeleri kırılmış bir Saddam'ı, onun yerini alabilecek bir İslam cumhuriyetine tercih etme eğiliminde görünse de, ABD Irak isyanının devrime değil, Irak'ı yeniden inşa etmeye odaklandığını kavramalıydı:

Batı'nın yaşadığı bu korku, doğrudan doğruya İran'la alakalı. Batı, İran'la iyi ilişkiler içinde değil — bu yüzden şu an Irak'ta ne olduğu konusunda kaygılı. Fakat bu yanlış bir yargı. Sekiz yıllık İran-Irak savaşında isyan çıkmadı. İsyan, Saddam'ın yaptıklarından dolayı çıktı. Bir devrimi bir ülkeden alıp diğer ülkeye kopyalayamazsınız. Nasıl bir cumhuriyet istediğimizi halka sormamız gerektiğini düşünüyorum. Şahsen ben bir İslam cumhuriyeti isterim — fakat zorla değil. Eğer halk bu yolu seçerse, onlarla beraberim. Başka bir yol seçerse, yine onlarla beraberim. Fakat Iraklılar, Saddam'ı devirdiklerinde Amerika'nın destek vermediğini unutmayacaklar.

Fakat yirmi dört saat geçmeden Irak muhalefeti hepimizin bildiği şeyi kabul etti: Şii isyanı çöküyordu. Bunun en açık kanıtı Ayetullah Muhammed Bekir El-Hekim'in kardeşi Abdülaziz El-Hekim'den geldi; El-Hekim, Necef ve Kerbela'nın artık 'devrimcilerin elinde' olmadığını açıkladı. Komünistler bile, ayaklanmanın şu an 'ciddi zorluklar' yaşadığını itiraf etti. Sadece Kürt delegeler, kendi gerillalarının Kerkük'ün kuzeyindeki köyleri hâlâ elinde tutuğunu iddia ederek konferansa cesaret verebildi.[8]

Beyrut'taki en vakur şahsiyet, Irak'ın yaşayan en büyük şairi sayılan yaşlı Muhammed Mehdi Cevahiri'ydi. Doksan yaşında, kel kafasında yumuşak bir başlık, üzerinde buruş buruş bir ceket, kürsüye oturmuş, şiirin dilinden konuşuyordu. "Bu konferansa katılmayı beklemiyordum," diyor ve devam ediyordu:

Irak'ın çocukları şu an gülüyor, ihtiyarları da. Saddam Hüseyin rejimi altındaki halkımız —hepimiz— infaz, işkence ve sürgünler nedeniyle acı çekiyor. Kalbim sizinle. Ellerim sizin ellerinizde. Irak'taki intifadanın yardımınıza ihtiyacı var... Her şeyin bir sınırı vardır ve her suçun bir cezası...

Sonunda Irak muhalefetinin kılı kırk yaran tartışmalarından, bir 'komiteler' çorbası adına (ciddi kararlar almaktan kaçınan Arap liderleri böyle ne idüğü belirsiz kurumları pek severler) ayaklanma çağrısı çıktı sadece. Bu komitelerden en önemlisinin 'Ulusal Kurtuluş Komitesi' olduğu söyleniyordu, ki sürgünde bir hükümetin en yakını mahiyetinde bunun üzerinde uzlaşabilmişlerdi. En saçma olanıysa, dünyanın geri kalanına Irak'ta neler olup bittiğini anlatacak bir delegasyon kurulmasıydı — sanki dünya olup bitenleri zaten bilmiyormuş gibi. Amerikan 1. Zırhlı Tümeni'nin tanklarını Safvan'ın kuzeyinde durdurduğu artık açıkça görüldüğü için, ölüm tarlaları daha kuzeye, Irak'ın içine doğru ilerliyor, toprağı ateş ve kana boğuyordu. Artık her gün bir ay önceki müttefik bombardımanında ölenler kadar (belki de daha fazla) Iraklı can veriyordu. Halkının trajedisini bütün çıplaklığıyla özetleyen Ayetullah El-Müderrisi oldu: "Kuveyt, Irak halkının kanı pahasına kurtarıldı."

Bu gerçek Irak'ın güneyinde ve merkezindeki idam furyasıyla iyice gözle görülür hale gelirken, Washington olan bitenleri zalimce bir sessizlikle izliyordu. Washington Post'a göre, ABD yönetimi birliklerini, 'Hüseyin'in isyanları bastırma yeteneğini' kısıtlamak için Irak'ta tutmak ile, 'Irak ordu güçlerinin kontrolü sağlayabilmesi ve ardından Saddam'ın liderlik iddiasına meydan okuyabilmesi için' çekmek arasında gidip geliyordu. ABD Genelkurmay Başkanı General Colin Powell, ödlekliğin doruklarında geziniyordu. "Sayın Saddam Hüseyin'den kurtulmanın en iyi yolu ne?" diye soruyordu, abartılı bir tavırla ve yanıtını kendi veriyordu: "Gerçekten bilmiyorum." Bush yönetimi konuyla ilgili hiçbir tavır almamıştı, 'çünkü bu aslında Irak'ın iç meselesiydi.' Powell, bir tarafın lehinde 'bir şey yapmak doğrultusunda hiçbir talimat almamıştı.'

Amerikan uçakları artık Irak üzerinde dilediği gibi uçuyor, pilotlar aşağıda yaşanan çatışmaları kendi gözleriyle rahatça görüyordu. Keşif fotoğraflarında sokak barikatları, yanan binalar ve Irak'ın belli başlı kentlerindeki caddelerde gezinen tanklar (ve bazı durumlarda, Schwarzkopf ile Prens Halid'in gayet nazikçe uçmasına izin verdiği Irak savaş helikopterleri) vardı. Sonradan Amerikalılar Kürtleri korumak için gönülsüzce harekete geçecekti (kamuoyunun baskısıyla buna mecbur kaldılar), fakat Güney Irak'taki Şiiler öylece yüzüstü bırakıldı. İnsanlığa karşı işlenen korkunç suçlara dair birinci elden tanıklıklara rağmen, İran'la dini bağları Amerika'yı ve onun Körfez'deki Arap müttefiklerini fazlasıyla korkutan Şii nüfusunu korumak için hiçbir teşebbüste bulunulmadı.

Güney Irak'taki Amerikan hatlarında eski Iraklı askerlerden bu mezalime dair daha ayrıntılı hikâyeler geliyordu artık. Ordudan firar eden 32 yaşındaki İbrahim Mehdi İbrahim, Cumhuriyet Muhafızları'nın güvenli geçiş sözü vererek aileleri evlerinden çıkardığını ve ardından üzerlerinde topçu talimi yaptığını anlatıyordu. Saddam'ın askerlerinin, 'tarlalarda saklananları savaş helikopterlerinden ateş açarak buğday başağı misali biçmeye çalıştığından' söz ediyordu. ABD ordusundan bir sağlıkçı, 'borularla dövülmüş, vücudunda yanıklar olan' korkmuş Şii mültecileri tedavi ettiğini anlatıyordu. "Dikenli tellerle dövülmüş, aileleri öldürülmüş bir sürü çocuk vardı. On iki ve on üç yaşlarında iki kız çocuğu, yüzlerine vurulan yumruklar veya çarpılan sert nesnelerle dövülmüştü." Suk es-Şuyuk'taki Amerikan kontrol noktasına ağlaya ağlaya ulaşan erkeklerin dillerinde, ailelerin Cumhuriyet Muhafızları tarafından topyekün ortadan kaldırıldığına dair benzer hikâyeler vardı. Bir başka Iraklı firari şunları anlatıyordu: "Kenti terk etmek isteyen aileler kuşatılıyor ve sokak ortasında taranıyordu. Yaralıları hastanelerden getirip onları tedavi eden doktorlarla birlikte nasıl vurduklarını gözlerimizle gördük. Bir hafta önce Irak ordusu kente girdiğinde çatışmalardan kaçan aileler çocuklarıyla birlikte geri dönmüştü. Onları duvarların önüne dizip infaz ettiler." Musayib'in dışındaki toplu mezarların (yıllar sonra ortaya çıkarılan) sırları, bu adamın hikâyesinin hiç de abartılı olmadığını gösterecekti.

Amerika'da New York Times, 'üst düzey bir yetkili'ye dayandırdığı haberinde (haliyle ismini vermemişti), ABD'nin 'Iraklı isyancıları kendi kaderine terk ettiğini' yazıyordu. Yetkili şunu söylemişti: "Bu insanlara hiçbir söz vermedik. Koalisyonun askeri harekatın devamından hiçbir çıkarı yok." Amerika'nın Arap müttefikleri arasında da durum buydu. ABD ve Britanya'nın tavrı utanç verici ve gayri-ahlakiydi, fakat Arap rejimlerinin büyük bölümünün tepkisi aşağılıktı. Birçok Arap gazeteci, Irak ordusunun (Ortadoğu'daki en büyük ve güya en ileri orduydu) bu kadar yüz kızartıcı bir bozguna uğraması karşısında yeri göğü birbirine katıyordu. Arap gazetelerinde Mutla Tepesi'ndeki imha nakba diye niteleniyordu — 1948'de zorla sürülen Filistinliler için de aynı kelime kullanılmıştı. Fakat Suriye dışında, Arap başkentlerinde Saddam'a karşı Güney Irak'ın yıkıntıları arasında ve Kürt dağlarında savaşmaya devam eden çaresiz adamlara dair pek az sempati sözü duyuluyordu. Basra ve Necef, ardından Kerkük'teki katliamlar karşısında gerek Körfez kralları ve emirleri, gerek sırtını Batı'ya dayamış yaşlı devlet başkanları arasında dehşete kapılan kimse olmadı. Neredeyse hepsi kendi azınlıklarını eziyordu (birçoğu da Şii azınlıktı) ve Irak isyanının sonucunda kendi halklarının da isyan bayrağını çekeceğinden korkuyorlardı. Kendi halkının yaşadığı sürgün acısını gayet iyi bilmesi gereken Yaser Arafat, utanç verici bir tavırla, kaçan Kürtlere dair en ufak bir üzüntü beyan etmedi.

Batılı gazeteciler de (özellikle televizyonlar) Şii kıyımına büyük ölçüde kayıtsız kaldı ve kıyımın boyutları ancak Kuveyt'in kuzeyindeki Amerikan kontrol noktalarına gelen perişan erkek ve kadınların anlattıklarından derlenebildi. Bununla birlikte gazeteciler ve televizyoncular sahadaydı, Saddam'ın ancak Tevrat'ta yer alacak boyutta bir trajedi yaratan karşı saldırısı sırasında savaşçılar ve mülteciler arasında yaşıyorlardı (ve en az dört örnek itibariyle, ölüyorlardı). On binlerce Kürt erkek ve kadın karla kaplı dağları aşıp kuzeydeki Türk sınırına kaçarken gazeteciler de onların yanındaydı; ihtiyar adamlar donarak ölüyor, kadınlar karların arasında doğum yapıyor, çocuklar buzların üzerine terk ediliyordu, Independent'ın kederli bir isabetle söyleyeceği gibi, "İkinci Dünya Savaşı'ndan bu yana bir araya getirilmiş en görkemli askeri aygıt, bu vahşet gösterisini kenarda durmuş izliyordu."

Kendi muhabirlerinin geçtiği onca acı dolu habere rağmen, büyük Amerikan gazetelerinin ve Doğu Yakası'nın 'kanaat önderi' ağır toplarının yaptığı işte buydu. Washington Post meseleye hiç karışmamaktan yanayken, New York Times'ın köşe yazarı Leslie Gelb durumdan şu sözlerle yakınıyordu: "Müdahale mantığı kaçınılmaz olarak Bağdat'ın alınmasına varır... Irak birlikleri Kuveyt'te savaşmayı başaramadı, fakat kendi kalelerinde benzer bir ürkeklik göstereceklerine güvenemeyiz. Ve bizim tarafımızda kim savaşacak? Kimse. Ya sivil can kayıpları? Çok fazla olacak. Peki Bağdat'ı işgal ettikten sonra ne yapacağız? Ne kadar süre ve ne pahasına orada kalacağız?"

Burada bir kez daha geleceğin hayaletleri geçmişi ziyaret ediyor. Evet, Amerikan güçleri, Schwarzkopf'un çok kısa süre sonra 'öyle yapmalıydık' dediği üzere, Bağdat'a yürümeye devam etseydi, ne olacaktı? Arap koalisyonu parçalanacaktı. Amerika'nın (muhtemelen onunla birlikte Britanya'nın da) 'dostu' kalmayacaktı. Fakat şu konuda pek az kuşku söz konusu olabilir: Amerikalılar Saddam rejimini devirmek için bastırsaydı, Iraklılardan 2003'te kendilerinden gayet emin şekilde karşılaşmayı bekledikleri (fakat karşılaşamadıkları) 'hoş geldin'i almış olacaklardı. 1991'deki ihanetten sonra Amerikalılar o hoş geldini asla alamazlardı zaten. 1996'da Başkan Baba George Bush, televizyondaki bir dizi röportajda, tam da kendi oğlunun 2003'te Irak'ı yasadışı şekilde işgal ettikten sonra karşılaşacaklarını anlatacaktı. Baba Bush mütereddid bir edayla şunları söylüyordu: "ABD güçleri Saddam'ı Bağdat'a kadar kovalasaydı... Amerika bir Arap ülkesini işgal etmiş olacak, bu zalim diktatörü ararken, ki dünyanın en iyi korunan diktatörüdür, kendisini bir kent gerillası savaşının ortasında bulacaktı."

Sonraki yıllarda tam da bu oldu, ancak Bush öngörüyle söz ettiği 'kent gerillası savaşı'nı asıl tetikleyenin Saddam'ın yakalanması olacağını idrak edememişti.[9]

Ancak işin ahlaki yanı, Bush'un Iraklılara yapılan isyan çağrısını desteklemiş olmasıydı. Ayaklanmayı şevkle teşvik etmişti. CIA'nın radyo istasyonu, Irak halkına yönelik Saddam'ı devirme çağrıları yayınlamıştı. Bu çağrıların Amerikalılara, silaha sarılmasını istediklerini korumak gibi ahlaki bir sorumluluk yüklediği açıkça ortadaydı. Çağrıya karşılık verdiklerinde bu cesur ve çaresiz insanları görmezden gelmek (onları ve ailelerini imhayla yüzyüze bırakmak) sadece şerefsizlik değil, insanlığa karşı işlenmiş bir suçtu. Ancak Amerikan yönetimi Kürtlere askeri koruma sağlamak zorunda kaldıktan sonra dahi (her ne kadar Kürt isyanı da sonradan ezilse bile), Körfez savaşını hâlâ ahlaki bir çatışma, Amerikalıları yücelten bir çatışma olarak görebiliyordu. Ağustos 1991'e gelindiğinde, ABD Savunma Bakanı Dick Cheney, savaşı Vietnam sonrası Amerika için bir 'katarsis' olarak niteleyebiliyordu. "Bu neredeyse, uzun zaman önce açılmış bir yaranın sarılması süreciydi," diyordu.

Gerçek yaralar ise (Irak isyanından onulmaz yaralarla çıkan on binlerce insan, dağılmış, eksilmiş Şii ve Kürt aileleri, daha da fazla sayıda idam edilmiş, Saddam'ın katilleri tarafından Irak'ın kumlarının altına gömülmüş savaşçı ve siviller), Cheney'in 'yara sarma' sürecinin bir parçası değildi. Onların katarsisi ölmekti. Bizim davetimizi kabul etmişlerdi. Kendi amaçları için savaşmışlardı. Saddam'ı devirmeyi başaramamışlardı. Bu onların kaderiydi. Fakat sonra yarası 'sarılanlar' 'biz' olmuştuk. Bush, Saddam'ın alaşağı edilmesi çağrısı yapmıştı ve ardından isyancılara mücadelelerinde yardım etmek niyetinin asla olmadığını söylemişti. Bir Associated Press haberi, Nisan başında Bush politikasının altını kalın kalın çizmekteydi. Başkan, diyordu haberde, "Amerikalıların ABD birliklerini Körfez'den eve getirmeyi, Saddam Hüseyin'i devirmek isteyen isyancılara yardım etmekten daha mühim saydığı kanısında."

Fakat Batılıların 1991 Körfez savaşının 'sonunu' kutlamak için çektiği sarı bayraklar, çaldığı kilise çanları, artık maskaralıktan başta bir şey değildi. Ortadoğu'nun üzerinde durduğu kırılgan camın parçaları, şimdi Dicle ve Fırat'ın sekiz yüz kilometre yukarısında çatırdıyordu. Irak içlerinde her gün, Saddam'ın Kuveyt işgalinin herhangi bir ânından daha fazla insan hayatı yok ediliyordu (büyük bölümü de sivildi). Körfez İşbirliği Konseyi'nden üst düzey bir yetkili, "Onları bu konuda uyarmıştık," diyordu bana Riyad'da. "Amerikalılara Kuveyt'in kurtuluşunun bölgeyi ateşe verebileceğini söyledik. Halkımız bunu istemese de, kalmaları gerekebileceğini anlattık. Fakat asla, asla ders çıkarmıyorlar."

O lanetli ilkbahar aylarında, Körfez'deki olayların kendileri açısından ne anlama geldiğini idrak etmeniz için, bırakın Irak muhalefetini veya Suriyelileri, sadece Kuveytlilerle konuşmanız yeterliydi. Bu olaylar, (kanlı, fakat kontrol altında tutulabilir) tarihlerindeki münferit, dramatik bir anı değil, Osmanlı İmparatorluğumun parçalanmasından önce başlayan ve şimdi Kürdistan dağlarında daha da vahim hale gelen trajik bir sürekliliği temsil ediyordu. Tarihsel olarak Batı'nın Arap dünyasına müdahalelerinin tümünü ihanet takip etmişti, fakat bu kez ihanetin böylesine büyük olacağını kimse tahmin edemezdi. Kuveyt'i saldırganlıktan kurtarmak adına asil bir Batı Haçlı Seferi olarak başlatıldığı iddia edilen şey, felaket boyutlarına varan bir trajediye dönüşmüştü. Nisan 1991'de gazeteme şunları yazıyordum: "Gelecekteki tarihçiler, belki de Kuveyt'in kurtuluşunun Körfez savaşının ilk, Şiilerin ve Kürtlerin Irak içinde katledilmesinin ise ikinci aşaması olduğuna karar verecek. Bizzat tarih, Batı'nın daha sonraki aşamalara dahil olmaktan kaçınamayacağını gösteriyor."

Nisan'ın ilk haftasına gelindiğinde 2 milyon Kürt mülteci Türkiye ve İran'ın dondurucu sınırlarına yığılmıştı, 12 binden fazlası o sınırlarda öldü. Ve Amerika, Batılı müttefikleriyle birlikte şimdi de, bu trajedinin (kendi isyan çağrılarının mantıksal sonucundan ziyade) Saddam'ın insanlığa karşı işlediği suçlardan bir diğeri olduğuna karar vermişti. Kürtlerin çektiği acı ve Saddam'ın katil timlerinin vahşeti, gerçekten Irak rejiminin insanlığa karşı işlediği bir suçu temsil ediyordu. Fakat Batı'nın Iraklı isyancıların müşkül durumundaki olanca sorumluluğu, şimdi insani yardım kisvesi altında unutturulacaktı. Kirli vicdanlar, yenmeye hazır yiyecekler, çadırlar ve milyonlarca dolar değerinde yardımla temizlenecekti. Ve ilerleyen haftalarda, Kürt mültecileri korumak için ABD ve Britanya birlikleri Kuzey Irak'a konuşlandırılırken, havadan binlerce ton battaniye ve yiyecek atılırken (ki bunların bir kısmı dağlara çarpıp ihtiyaç sahiplerini öldürmüştü), Batı tarafından yeni ve son derece rezil bir mesaj verilecekti. Saddam'ın katillerinin neler yapabileceğini görün, diyorlardı. Saddam'a karşı savaşın ahlaki bir mesele olduğundan artık kim kuşku duyabilirdi? Burada (dağlardaki mülteci kamplarının ortasında) Saddam'ın kötülüğünün nihai kanıtı vardı. Aynı on iki yıl sonra isyancıların ve ailelerinin toplu mezarlarını kazarken, Saddam'ın vahşetine dair daha da çok 'nihai kanıt' bulacak (ve elbette 2003'te Irak'ı işgal etmekte ne kadar haklı olduğumuzu bu sayede 'kanıtlayacak') olmamız gibi, 1991'de orada da Saddam'ın zalimliğini gösteren kanıtları sergiliyorduk. Söylemek bile fazla, Şii ölümleri çoktan unutulup gitmişti bile.

Şimdi tarih, ABD politikasındaki bu kurnazca değişimleri hesaba katacak şekilde tekrar yazılmalıydı. Bush'un ulusal güvenlik danışmanı Brent Scowcroft 14 Nisan'da, "Mülteci operasyonlarına müdahaleye prim vermeyeceğiz," diye uyarıyordu Saddam'ı sıkıcı bir edayla. Ardından, nefes bile almadan şunu ekliyordu: "Daha önce de söylediğimiz gibi, bir iç savaşa da müdahale etmeyeceğiz." Terbiyesizliğin daniskasıydı bu. Kimsenin bu sahtekar sözlere karşı çıkmadığı bir ortamda, Scowcroft kendi hükümetinin çağrılar çıkardığı isyanı, Iraklılar arasında bir 'iç savaşa' dönüştürüyordu. İsyancılar artık bir iç çatışmanın tarafıydı. Saddam'ı devirmesi istenenler, şimdi bizimle alakası olmayan bir çatışmada yer alıyordu. Elbette bu Iraklılar, bizim ilk başta onlara söylediğimize inanıyorlardı: yani bizim isteğimizle bir diktatörü devirmeye çalışıyorlardı.

Başkan Bush bu yeni ve asılsız hikâyeyi daha da ileri götürdü. Aynı gün Alabama'da yaptığı bir konuşmada, Washington'un 'uluslararası yardım çabalarına müdahaleyi hoş görmeyeceğini' söylüyor, fakat ardından şunu eklemekten geri kalmıyordu: "Tek bir askerin veya havacının bile, Irak'ta çağlardır süren bir iç savaşa bulaşmasını istemiyorum." Buradaki anlamlara dikkat edin. Saddam uluslararası yardımın dağıtılmasına karışmamalı — fakat Saddam, Amerikalıların 'Huzur Sağlama Operasyonu' adını verdiği şeye müdahale etmiyordu, bunu planlamıyordu bile. Saddam'ın helikopterleri ve cinayet timleri, isyancıları ve onların sivil nüfuslarını, yardım merkezlerine ulaşamadan önce yok ediyordu; çaresizce dağlara sığınmaya çalışan Kürtleri makineli tüfeklerle ve bombalarla biçiyordu. Oraya ulaştıklarında ise, Saddam'ın vahşetinin birer kanıtı haline geliveriyorlardı. Fakat yoldayken 'iç savaşın' tarafıydılar — ve bu yüzden müdahale etmeye değmezlerdi. Dahası, ('uluslararası yardım çabalarımızın' merkezlerine ulaşmadan önce) 'çağlardır süren' bir iç savaşta yer alıyorlardı.

Iraklıların büyük bölümü, bırakın bu kadar uzun sürmesini, en başta bir iç savaşta olup olmadıklarını bile bilmiyordu. Doğru, Saddam'ın Kürtlere yaptığı zulüm, böyle bir çatışmayı tetikleme niyeti taşıyor olabilirdi. Fakat Irak'ın tarihinde bulaşmadığı tek bir şiddet türü varsa, o da iç savaştı. Irak'ta hiçbir zaman iç savaş yaşanmamıştı. Ve on iki yıl sonra Amerikan ve Britanya işgal güçleri Irak'taki düşmanlarının iç savaş çıkarmaya çalıştığını iddia ederken (ve tahmin edilebileceği gibi, Baba Bush'un Irak'ta çoktan yaşandığını sandığı şeyi unutmuşken), yine iç savaş falan çıkmadı. Şurası hatırlanmalıdır ki, bütün bunlar, Irak savaşının bittiği ilan edildikten bir yıl sonra, 1992'de yaşanan Bosna savaşındaki masum hayatları kurtarmayı reddetmemizin de habercisiydi. Bosna'da Müslümanlar Sırplar tarafından katledilirken, Avrupalı ve Amerikalı devlet adamları aynı teraneyi tekrarlamıştı: bu bir 'iç savaş'tı — bu kez gerçekten de 'çağlardır' süren bir 'iç savaş'tı.

Belki gerçekte ne olup bittiğini, Amerikan kara birlikleri ve deniz piyadeleriyle, Kuveyt'ten eve dönen ve birkaç gün sonra, işlerinin bittiğini düşündükleri bir ülkeye onca yolu teperek geri gönderilen havacılar anlıyordu. Binlercesi, bir başka ordu, bu kez bir vicdan (ben suçlu vicdan diyorum) ordusu sıfatıyla yine oradaydı; öldürmek yerine hayat kurtarmaktı artık görevleri. Elbette Şiiler, Basra'nın kuzeyindeki son infaz çukurlarına doldurulmuştu, fakat Kürtler hâlâ yaşıyordu, en azından bir kısmı. Amerikalılar akıllı çocuklardı. Yıllar sonra yapacağım bir helikopter gezintisinde, gerçek bir küçük Amerika görecektim; Kürtler bir kez daha ihanete uğramazsa (ki uğrayacaklarını tahmin ediyorum), günün birinde Kürdistan adını alacak yeni bir ülkenin yapılışını, yani Irak'ın ilk bölünüşünü yukarıdan izlerken, tanık olduklarımı kaydedecektim.

Her zamanki gibi Amerikalılar turist rehberi olmaya pek hevesliydi: "Peki Bob, sana biraz Irak'ı göstereceğiz." Teğmen Tim Corwin tam da dediğini kastediyordu. CH-47 Chinook ('Siklon-Yedi-Beş') helikopterini bir dağ yamacından 600 metrelik bir kanyona yöneltti; aşağımızda Mezopotamya'nın vadileri ve büyük verimli ovaları uzanıyordu. Motorların sarsıntısıyla uyumlu şekilde Corwin'in dizine çarpıp duran uçuş tablosuna göre, Irak'ın derinlerine doğru yol alıyorduk. Gerçekteyse Kürdistan denen bir ülkenin üzerinden uçuyorduk. Bize veya aşağımızdaki dağlardan sürünerek ilerleyen Britanya askerlerine ateş açan Iraklı askerin vay halineydi.

Corwin'in, Üsteğmen 'Chuck' Lancaster ile kulaklıklardan konuşurken çatlayan sesi, bütün hikâyeyi anlatıyordu: "Iraklı yarım boy sağda. Arkasında üç Britanyalı var. Çok güzel vadi, bütün bu yerler. Kötü çocuk görürseniz bana bildirin." Plastik kaplı bir telsiz kablosunun ucunda Çavuş James Sims, ağır makinelisinin namlusunu helikopterin sancak tarafındaki kapısından çıkarmış, aşağımızdan akan vadi yamaçlarını dikkatle tetkik ediyordu. "Kimse yok," diye yanıtladı, gözleriyle aşağısındaki kaya çıkıntılarını tarayıp çatlaklardan esen türbülansa karşı ayaklarını pek tutmaya çalışırken. "Kötü çocuk yok."

El-Amediye'nin dışında daha da fazla Britanyalı vardı; kraliyet deniz piyadeleri bereleriyle bir yolda ilerliyorlardı, siyah pistin karşısında yeşil çiçekler ve bir Land Rover sırası göze çarpıyordu. Corwin telsizinin düğmesine bastı. "Burası Britanyalı kaynıyor." Lancaster başını salladı ve kendi düğmesine bastı. "Bunu görmek isterim." Zaho'ya giden uzun düz yolun üzerindeki Land Rover'lar ve üstlerinde döşek yığınlarıyla sivil araçlar şimdi artmıştı.

Tepelerin yukarısındaki Irak siperleri öylece terk edilmişti, zırhlıların ve topların çamurlu paletleri en yakın yollara doğru yavaş yavaş ilerliyordu. Top delikleri ve dört taş gözetleme kulesiyle kotarılmış bir Irak kalesi, tepenin eteklerine doğru kaymıştı, Irak bayrağı yırtılmış, ardına kadar açık kapılarından içeri rüzgar doluyordu; Saddam'ın Kürtlere yaptığı zulmün son enkazıydı bu. Bu artık Irak değildi. Başka bir şey haline gelmişti, haritalarımızın üzerinde yavaş yavaş beliren, keskin vadilerden Musul üzerindeki titreşen sıcak havaya doğru uzanan yeni bir oluşumdu bu.

Siklon-Yedi-Beş, tepeler yavaşça gözden kaybolurken, aşağımızda gümbürdüyordu. "Ne güzzeeell ülke," diye neşeyle bağırdı Corwin. "Arizona'da, evde olmak gibi bir şey bu yahu." Kuzeydeki karla kaplı dağlar ufku kapatıyordu, pamuk gibi bembeyaz bir bulut kümesi (Lancaster'ın havacılık jargonuna göre 'süprüntü') granit kayalıklarına yapışmıştı. Dört Amerikalı havacı manzaraya büyük bir dikkatle bakıyor, Vietnam'daki havacılar gibi küfürler sıralayıp, telsiz hatlarını şikâyetler, transponder kontrolleri ve tork[10] hesaplarıyla dolduruyordu. Siyasetle havacılığı mutlulukla karıştırmış esprili, zeki adamlardı. Helikopterin arkasında, Çavuş Charles Nabors çoğunlukla sessizce oturuyordu. Onlarla uçup anlattıklarını dinledikçe bir yığın şey öğreniyordunuz, telsizler çatırdıyor, kum tepeleri Siklon-Yedi-Beş'in gövdesinin altından akıyordu; işte yine bir küçük rahim yatağında, ses kaydedicimle iki büklüm olmuş, dünyaya faltaşı gibi gözlerle bakıp kendimi güvende hissediyordum. Batıya doğru uzakta, Dicle parıldıyordu.

CORWIN: Burada tarih yazıldığını biliyorum elbet. Burası Kürdistan devleti olacak bence, kim ne derse desin.

LANCASTER: Burada üç ay daha kalırsak, espri yeteneği diye bir şey de kalmayacak bende.

CORWIN: Beyrut gibi bir bataklık olmayacağını umuyorum sadece. Bush'un ne yaptığını bildiğini umuyorum.

LANCASTER: Bilmek zorunda, çünkü sana diyorum ki, insanların midesi boku kaldırmaz. Bir yığın paraya mal oluyor. Bu helikopterde, her bir saatlik uçuşumuz 2500-3000 dolar. İşte şu an demek para demek. 375'te irtibatçıydım, Beş-Delta'da görevlendirildim. Beni kaygılandıran tek şey, bu yükseklikteki yakıt pompası. Şu köye bir bak. Eski Ahit'e benziyor.

CORWIN: Tam İncil'de okuduğun gibi. Tarsus buranın batısında, Aziz Paul'ün geldiği yer. Ve Ağrı Dağı da doğuda. Acayip değil mi? Aslan Yürekli Rişar'ı İzmir'de esir almışlardı. Daha önce Truva'nın yirmi beş kilometre yakınındaydım. Bir düşün, Homeros, Odysseia... Bu topraklarda çok fazla kan var, inanılmaz. Hepsi Hıristiyanlık uğruna — bütün bu kan, bu pıhtılaşmış kan.

LANCASTER: Sence bu bataklık daha ne kadar sürecek?

CORWlN: Bahse girerim bir buçuk aya kalmaz bira kutularını açarız — Bittburg Pils birası. Peki ya Kürtler?

LANCASTER: Bize güvenmiyorlar.

CORWIN: Haksız da değiller.

LANCASTER: İsyan çıktığında onlara yardım ettik mi biz?

NABORS (helikopterin arkasından): Dört yaşında bir kız çocuğu kollarımda öldü. Sanırım dizanteriydi. Çok su kaybetmişti. Onu Zaho'ya götürmek için bütün ailesiyle beraber helikoptere aldık; yaşatmaya, kurtarmaya çalışıyorduk. Zar zor soluk almaya başladı, onu kucağımda tutuyordum, işte aynen böyle. Ailenin bütün erkekleri helikopterde yanıma diz çökmüş, ellerini kızın üzerine koymuşlardı. Dua ediyorlardı anlayacağın. Babası elini alnına koydu, dua ederken dayanamadı, gözlerini kaçırdı. Chinook'taki bütün Kürtler küçük kız için işte böyle dua etti. Kızın öleceğini biliyorlardı. Derken ölüverdi. Öylece gitti. Kollarımda.

Chinook'un arka tarafına yürüdüm. Nabors'ın gözleri yaşla doluydu. Ortaçağa (belki de neolitik çağa) ait gibi görünen o köyün kalıntıları altımızdan geçip gitti, bir zamanlar Irak'ta olan çimle kaplı tekerlekler ve antik sokaklar. Siklon-Yedi-Beş'tekiler iyi adamlardı. Türkiye'de bir dağ geçidine kurulan Yekmal kampına yiyecek taşıyorlardı; ve Lancaster, helikopter pervanelerinin mülteci çadırlarını topraktan söktüğünü görüp yer kontrolüne bol bol küfrederek bizi kampa götürdü. Altımızdaki çadırlarda 60 bin insan vardı ve Corwin motorları kapatınca aniden konuşan 60 bin insanın sesini duyuverdik. Havalandığımızda ise, Olympiavari cam fanusumuza geri döndük; çamlıkların ve şelalelerin yukarısından, uçmanın verdiği zafer duygusuyla süzüldük; Kürdistan üzerinde, transponderler, torklar ve hava basınçlarından oluşan küçük dünyamızda güvendeydik. Kimbilir belki de ülkeler yaratmamızı sağlayan şey, bu içe kapalı halimizdi.

Hayat kurtarma operasyonu bazen tam zıttıyla esrarengiz bir benzerlik gösteriyordu. Günlük görev raporları, insana belirgin bir rahatsızlık hissi veriyordu. "Bu, Huzur Sağlama Operasyonu'nun yirmi sekizinci günü," denilirdi raporlarda. "Sabah 6 itibariyle... toplam 1954 uçuş görevinde, 8713 ton malzeme atılmıştır... Bütün sortiler ABD, Britanya, Fransa, Kanada, İtalya ve Almanya... koalisyon güçlerinin tümü tarafından gerçekleştirilmiştir... artarak sürmektedir, operasyona şu an sekiz ülkeden 13.146'nın üzerinde askeri personel katılmaktadır..." Bu jargonu daha önce nerede duymuştuk? Yirmi sekiz gün önce, aynı kalem erbabı, bize Çöl Fırtınası Operasyonu'nun yirmi sekizinci gününü müjdeleyen raporlar yazmıyor muydu? Görevlerin ve sortilerin sayısı, koalisyon ortaklarının sayısı, askeri personelin gücü, bize aynı kabadayılık ve gururla sunuluyordu. Ardından F-16'lar ve A-10'lar, bir zengin hedef ortamına bombalarını boşaltıyordu. Şimdi de CH-46'lar, mülteci zengini bir ortama tayınlar ve battaniyeler boşaltıyordu. Savaş dili, barış dili haline gelmişti, eşsiz, fakat neredeyse hissedilmez bir dil değişimiydi bu. Sadece üniformalar değişmişti: saman sarısı yerine dağ yeşili giyiyorlardı.

Irak'a geri dönen Amerikalı askerlerin bu işten hiçbir çıkarı yoktu. Siyasi efendilerinden çok daha müşfik bir sorumluluk duygusu (büyük kısmı, Bush ve Major'ın açıklamalarından çok önce döneceklerini tahmin ediyordu) ve etkileyici bir hayat kurtarma isteği taşıyorlardı. Helikopterle Ilıklı'ya (çimenler, kavak ağaçları ve köpürerek akan bir dereden oluşan bir koyaktı; Amerikan Özel Kuvvetleri buraya 'Mutlu Vadi' adını takmışlardı) götürüldüğümde, genç askerlerin kuyular ve kanallar açtığını, tulumbalar ve musluklar, aşı çadırları kurduğunu gördüm. ABD 10. Özel Kuvvetler Birliği'nden Çavuş Johnny Hasselquist (Kürtçe tercümanı daha Ağustos ayında Kuveyt'teki Irak işgal içlerinin üyesiydi) iki haftadır onların yanı başında yaşayıp yiyeceğini onlarla paylaşarak hasta mültecilere ilaç dağıtıyordu. Kurtarmak için gönderildiği sivillerden ayrılmamak uğruna kendisi de akut ishal olmuştu. Yaşadıklarını anlatırken o da Nabors gibi tarifsiz bir üzüntü içindeydi:

Dün bir kız bebeğimiz öldü. Çocuğun öleceğini biliyorduk. Prematüreydi. Yiyemiyordu. Aşırı su kaybetmişti. Annesine bebeğe verdiği suyu kaynatmasını söylemiştik, fakat biz ne dersek diyelim dinlemedi. Suyu mikroplu dereden alıyordu. Suyu tattığını, sorun olmadığını söylüyordu. "Kaynat şunu," dedik. Kaynatmadı. Bu yüzden bebek öldü.

Bu adamlar şimdi, hayatlarında daha önce nadiren tanık oldukları türden bir acıyla karşı karşıyaydılar. Masumların ızdırabıyla ilgili sergiledikleri insanlıktan hiçbir kuşku duyulamazdı. Bu insanlara karşı sorumlulukları olduğunu, 'orada' olmaları gerektiğini biliyorlardı. Kayıp olan ise Çöl Fırtınası Operasyonu ile Huzur Sağlama Operasyonu arasındaki bağdı, silinen hikâyeydi. Saddam rejimi Kürtlere saymakla bitmeyecek acılar yaşatmıştı. Elbette Amerikalılar şimdi gazetecileri 'kurtarılmış' Halepçe kasabasına ('Kimyasal' Ali'nin 1988'de kimyasal saldırı emri vermesiyle, tarihin en canavarca eylemlerinden birine sahne olmuştu) gitmeleri için teşvik ediyordu. Fakat asıl mesele gözden kaçırılıyordu. Bu Kürtler dağlarda, Saddam Kuveyt kurtarıldıktan sonra aniden zulmünü devam ettirmeye karar verdiği için ölmüyorlardı. Ordusu Kürt halkına karşı acımasız bir harekat başlatmıştı, çünkü onlar bizim Baas rejimine karşı ayaklanma çağrımıza kulak vermişlerdi. Şu an yaşadıkları acı, bizim teşvikimizin, bizim politikamızın, bizim çağrılarımızın (doğrudan) bir sonucuydu. Bu felaketin sorumlusu bizdik, yani Batı (ve Körfez'deki 'dostumuz olan' Arap diktatörleri). Fakat bunu da kendi lehimize süsleyip püslemiş ve Kuveyt'in kurtuluşu ile yüz binlerce insanın, kitleler halinde dağlara kaçışı arasındaki her şeyi silip atmıştık. Evet, onlara karşı gerçekten sorumluluğumuz vardı — fakat onlar, Saddam'ın vahşetinden daha fazla bizim siyasi ahlaksızlığımızın kurbanlarıydı. Tıpkı günlük görev raporları gibi, insani 'yardımımız' da, savaşın diğer yüzüydü.

Dağlarının dondurucu ücra köşelerine sığınan Kürtlerin, şimdi buralardan inmeyi reddetmesi hiç de şaşırtıcı değildi. Amerikalı ve Britanyalı komutanlar, onları Batı koruması altında güneye dönmeye, Amerikalıların Zaho etrafında kurduğu çadır kentlerde ve doğudaki Irak kasabalarında yaşamaya ikna etmek için dil döküyordu. Karlar eriyordu, son buz kütleleri dağların zirvesinde kirli gri lekeler halinde uzanıyordu. Çok geçmeden sıcaklık artacak, sular kabaracak ve hastalıklar daha da yayılacaktı. Fakat Kürtler kulak asmıyordu. Bu inatçılığı Saddam korkusuna bağlıyorduk (Irak ordusunun geri dönüp kendilerini öldürmesinden korkuyorlardı), fakat şu gerçeği haliyle görmezden geliyorduk: Konuşan her Kürt, gayet belagatli sözlerle, dağlardan ayrılırlarsa bizim onları koruyacağımıza güvenmediklerini anlatıyordu. Saddam'ın katillerinin onlara dokunmasına göz yummayacağımıza söz verdik, fakat biz aynı zamanda, iki ay önce Saddam'ı yok etmelerini telkin edip onları kendi kaderlerine bırakanlardık.

Zaho yakınlarındaki Tel El-Kebir'de, bir gelincik tarlasının ortasında postallarıyla dikilirken gördüğümde Çavuş Frank Jordan'ın sorunu da tam buydu. Son karşılaşmamızda, ABD'nin Maine eyaletinden bir er sıfatıyla (gözlüklü, yüzü çizgilerle dolu, çok nazik biriydi) Güney Irak'ta ayak bileklerine kadar kuma gömülmüş, çadır veremediği ve pek az yiyecek sunabildiği binlerce Şii mülteciyle başa çıkmaya çalışıyordu. Şimdi ise tek bir mültecinin gelip faydalanmadığı yüzlerce çadıra ve binlerce tayın paketine göz kulak oluyordu. Amerika'nın Irak'taki rolü, dönüp dolaşıp aynı noktaya gelmişti.

ABD'nin Jordan'ı Safvan'dan Tel El-Kebir'e nakletmesi sadece üç gün almıştı ve şimdi 53 yaşındaki büyükbaba Kürtlerin dağlardan inip gelmesini bekliyordu. Fakat elbette ki gelmiyorlardı. Şimdi gördüğüm kişi, hiç de aynı Jordan değildi. Kumun ıssızlığı yerine, iri taneli, olgunlaşmış buğdaylar ve o kederli, kan kırmızısı gelinciklerle kuşatılmıştı. Savaşın hemen sonrasıyla başa çıkmak yerine, ihanetimizin sonuçlarıyla başa çıkmayı bekliyor ve savaşın belki de hiç bitmemiş olduğunu kavramaya başlıyordu. "Geçen gece şu tepelerden aralıksız silah sesleri geldi," diye anlatıyordu. "Ve Zaho'ya geldiğimde bir sürü Irak askeri vardı. Tedirgin oldum, çünkü sürekli keskin nişancıları düşünüyordum."

Müttefikler ile Bağdat'taki Iraklı yetkililerin gayet ciddi şekilde vardığı anlaşma uyarınca, Irak ordusu daha güneye çekilecek, Irak devletinin temsilcileri ise (yani polis), 'asayiş ve düzeni' ve Irak ulusunun egemenliğini sağlamak üzere kalacaktı. Bu da Kuzey Irak'taki krizin niteliğim (ve önemini), Jordan'ın kaygılarını boşa çıkaracak şekilde değiştirecekti, fakat Gilbert ve Sullivan[11] Zaho'ya giden yolda neşeli bir operetin ilhamını bulabilirdi pekâlâ. Yüzlerce Iraklı asker polis, yüzlerce Irak gizli polisi de sivil taklidi yapıyordu. Polislerin Kalaşnikof'lar ve Amerikan M-16 tüfekleri taşımasına rağmen, Amerikan birlikleri de bu maskaralığa uyuyordu. Bu polisler pek de sağlam pabuç değildi.

On binlerce Kürt bu sahte tiyatro oyununda rol almayı reddediyordu, zira en azından Iraklı askerlerin polis olmadığını, ABD sivil yetkililerinin ise asker olduğunu biliyorlardı. Amerikalılar Iraklıların gerçek kimliklerini tanısaydı, o zaman Kürtler dağlardan inecek kadar güvende hissedebilirlerdi kendilerini. Bu arada operet devam ediyordu. "Adın ne?" diye sordum, Zaho polis karakolunun dışındaki Iraklı 'polis'e. "Benim adım polis," diye yanıtladı, takım elbiseli meslektaşlarının kahkahaları arasında. Ne zaman durup bir öğretmenle, bir mühendisle, bir tezgahtarla sohbet etsem, sivil giyimli iki-üç genç adam yanıma yaklaşıp konuştuklarımıza kulak kabartıyordu. Kimliklerini sorduğumdaysa, hep bir ağızdan asker veya talebe olduklarını söylüyorlardı. Saddam Hüseyin Kürdistan'da yüksek öğrenimi teşvik etmek konusunda epey gayret göstermiş olmalıydı. Öyleyse bu insanlar niye onu sevmiyordu?

"Amerikalıların kalmasını istiyoruz," diyordu kentin önde gelenlerinden biri. "Niye gelmiyorlar ki?" Ve tam burada Çavuş Jordan'ın çadırlarına geri dönmek gerekiyordu. Zira Tel El-Kebir'deki devasa, boş çadır kenti kuran deniz piyadeleri, 1983'te Beyrut'ta farklı bir rol oynayan 24. Deniz Sevk Birliği'nin üyeleriydi. 1982'de İsrail Lübnan'ı işgal etmiş, ABD deniz piyadeleri ise Beyrut'ta kıstırılan FKÖ gerillalarını tahliye etmek için görevlendirilmişti. Birkaç gün sonra kenti terk ettiklerinde, "Görev tamamlanmıştır," şeklinde resmi bir açıklama yapılmıştı. Bu açıklamanın ardından yüzlerce korunmasız Filistinli sivil İsrail'e bağlı Falanjist milisler tarafından katledildi: Amerika'nın vicdanı (ve Kürtlerin kaçışına gösterilenden çok daha farklı bir kamuoyu tepkisi) ABD'yi 'sivilleri korumak' üzere Beyrut'a geri gönderdi. Bu görev, deniz piyadelerini hızla iç savaşın bir parçası haline getirdi, zira İsrail'in kurdurduğu Falanjist hükümetin tarafına geçiverdiler. Ekim 1983'te (çoğu 24. Deniz Sevk Birliği'nden) 241 Amerikan askeri, Ortadoğu'daki ilk intihar bombacılarından biri tarafından öldürüldü. 1990'da Iraklılar Kuveyt'i işgal etti, ABD onları Kuveyt'ten çıkardı ve bir kez daha görevin tamamlandığını ilan etti. Ardından bizim cesaretlendirdiğimiz ayaklanma geldi ve dağlara akın eden Kürtlerin televizyon görüntüleri Amerikalıları gerisin geri Irak'a gönderdi. Elbette paralellikler tam değildi, fakat benzerlik fark ediliyordu. Çavuş Jordan, Amerikalıların Kuzey Irak'ta uzun süre kalması halinde, intihar saldırılarına hedef olacağından korkuyordu. On iki yıl sonra korkuları gerçek olacaktı. Fakat o günlerde meseleyi daha basit, daha insani terimlerle ifade ediyordu:

Bize Safvan'dan çekilmemizi söylediklerinde, 'arkanıza dönüp bakmayın' dediler. Fakat zırhlı aracımdan küçük bir Iraklı oğlan çocuğunu gördüm. Diğerleri gibi el sallamıyor veya zafer işareti yapmıyordu. Sabit gözlerle bana bakıyordu sadece ve sonra, gözlerini benden hiç ayırmadan karnını sıvazladı. Çok aç olmalıydı... Öyle öfkelenmiştim ki... iki gün boyu, kimseyle konuşamadım. Şimdi kaç Kürdün öldüğünü düşünmekten kendimi alamıyorum, günde neredeyse 1000 insan ölüyor...

Ortadoğu'nun ihtilafları, tektonik tabakalar gibi üst üste binmiştir, her on beş-yirmi yılda bir bölgenin altında lanetli bir şekilde sallanır ve kentleri, ofisleri, apartmanları ve camileri yerle bir eder. Irak sınırının kuzeyinde bir gece, Türkiye'nin güney sınırına giden yolun üzerindeki kamyoncu otellerinde oda bulamamış, karanlıkta, tepelere yönelmiştim. Zira Hıristiyan bir misyoner, oralarda bir yerde bana yatacak yer verebilecek eski bir köy olduğunu söylemişti. Karanlığın içinde birdenbire bağıra çağıra verilen emirleri duyduğumuzda, Türk taksi şoförüm yoldaki çukurlara söylenmekteydi. Kapımı açtım, şoföre farları yakmasını söyledim, ben de arabanın içindeki ışıkları yaktım. Bir grup Türk askeri, tüfekleri omuzlarında, bize doğru koşuyordu. Mavi bere takmışlardı (Türk Özel Kuvvetleri'ndendiler) ve arabanın yanında durup öfkeyle bağırmaya koyuldular. Tek kelime anlamıyordum, fakat anlamam da gerekmiyordu. Şoförüm şimdi kollarını havaya kaldırmış, yüzü el fenerinin ışığıyla aydınlanmış bir halde arabanın yanındaydı. Böyle durumlarda 'çileden çıkmış Britanyalı' performansımı kullanırım. Ellerimi belime koyup kükredim: "Tanrı aşkına neler oluyor?"

Bir subay bana doğru yürüdü, bense tokalaşmak için elimi uzattım. Kızgın askerlerin tansiyonunu düşürmenin garantili bir yoludur bu. Ne kadar öfkeli, korkmuş veya sarhoş olsa da, hiçbir subay gayet dostane bir yabancıyla el sıkışmayı reddedip kendisini küçük düşürmek istemez. Asker tüfeğini hemen öbür eline alıp elimi sıktı, güldü ve gayet kusursuz bir İngilizceyle sordu: "Burada tam olarak ne yaptığınızı sanıyorsunuz?" Ona anlattım. Yatacak yer arıyordum, dağlardaki o köye gitmem söylenmişti ve geceyi orada geçirmeyi planlıyordum. "Burada bir sorun olduğunu biliyor musunuz?" diye sordu tekrar.

Ah evet, gerçekten de bir sorun vardı. Kürtler: Irak Kürtleri nasıl Saddam'a karşı ayaklanıp (bizim ihanetimizin ardından) dağlara kaçtıysa, Türkiye Kürtleri de (en azından bir kısmı) Atatürk'ün Türk devletine karşı ayaklanmaya hazırdı. Zira onlar da adı Kürdistan olan bir ülkede yaşamak istiyordu. Başkan Wilson'un, yetmiş yıldan fazla bir süre önce, başta korumayı kabul ettiği, fakat Ermenistan gibi, Amerikan izolasyonculuğunun boşluklarında unutulup giden işte o aynı 'Kürdistan'dı. Gördüğümüz gibi, Türkler yetmiş altı yıl önce 'Ermeni sorununu' ilham verici bir acımasızlıkla halletmişlerdi. Türk devleti şimdi de mevcut 'Kürt sorununu' halletmek için askeri baskı, zorla göç ettirme, 'etnik temizlik', işkence ve yargısız infazlardan müteşekkil bir sistem uyguluyordu.

Ve elbette Türkler şimdi Kürt milliyetçiliğinden iki kat korkuyordu, zira Irak Kürtleri kendi ülkelerini talep ediyor ve bir buçuk milyonu da Türk sınırını geçip 'anavatanlarının Türk kısmına kaçmak istiyordu. Türkiye bir NATO müttefiki ve ABD'nin 'dostu' olduğu için de (Washington'un Ermeni Soykırımı'na yönelik ikiyüzlülüğünü hatırlayalım), Amerikan yönetimi Irak Kürtlerini Irak'ta tutmak için elinden geleni yapıyordu. Irak içindeki Kürtleri korumak, onları dağlık sınırı terk etmeye ve Irak'taki evlerine geri dönmeye ikna etmek için Amerikan birliklerinin gönderilmesinin dile getirilmeyen ve en önemli nedeni işte buydu. Çavuş Jordan'a Zaho dışındaki bütün o çadırlara göz kulak olması emri verilmesinin de bir nedeni buydu. Irak Kürtleri, Türkiye'deki soydaşlarından uzak tutulmalıydı. Irak Kürtleri korunmalıydı. Kısa süre sonra kendi başımı yakarak öğreneceğim gibi, Türk devleti de bunu yapıyordu.

Kuzey Irak üzerinde 'helikopterlemeye' iyice alışmıştım. Amerikalılar helikopterlerinde bize neredeyse Vietnam benzeri bir özgürlük tanıyordu; karadan ulaşması günler alacak dağlara bir çırpıda ulaştıran bütün helikopterlere binmemiz için gereken izinleri hiç ikiletmeden onaylıyorlardı. İzin belgeleri ve helikopterler, sağ elinde bir kanca olan kel kafalı bir Amerikalı sivil hava kontrolörü tarafından ayarlanıyordu. En sisli veya fırtınalı günlerde bile, Kürtleri karla kaplı kamplarında yaşarken ve ölürken izlememiz için bizi adamlarıyla birlikte dağlara gönderiyordu. 29 Nisan'da, defter, haritalar ve yedek çamaşır koyduğum sırt çantamla Salopi hava üssünde yola çıkmaya hazırdım; en az on iki helikopterin pistte homurdanıp kükrediği yağmurlu, rüzgarlı bir gündü. 'Kaptan Kanca' sırılsıklam olmuş, izin belgesini verirken doğru düzgün bakamıyordu bana. Fırtınayı işaret edip, "Git! Git!" diye haykırdı kulağıma; mürettebatı yağmurun arkasından bana el eden yeşil, sarsılan helikoptere doğru koştum. Corwin, Lancaster ve diğerlerinde görmeye alıştığım ahbapça teklifsizlikten eser yok gibiydi bu adamlarda. Yukarı tırmanırken pilot kokpitten sabırsız bir el hareketi çekti bana ve mürettebattan biri sırtımdan sertçe itince, yüzüstü yere kapaklanıverdim.

İşte o zaman bunun bir Apache savaş helikopteri olduğunu idrak ettim; o uzun kuyruklu şık ve dostane Chinook'lardan biri değil, büyük bir tank katiliydi bindiğim. Ciddi görünümlü Amerikalılarla dolu, savaş sanatının keskin, güçlü bir başyapıtıydı. Yedek koltuğa oturdum, makine gözyüzüne yükselirken güvenli köşemde iyice büzüşüp kaldım. Derken bir şey daha dikkatimi çekti: Bütün Amerikalılar sivil kıyafetler içindeydi. Ve hepsi tabanca veya keskin nişancı tüfeği taşıyordu. Karşımdaki Amerikalı, iriyarı, adaleli, uzun çeneli bir adam, bana doğru eğilip kulağıma bağırdı: "Neredensin?" İngiltere'den olduğumu, Independent gazetesinde çalıştığımı söyledim, ağlamaklı bir sesle. "Yüce İsa!" diye bağırdı ve yanındakine dönüp bu kez onun kulağına bir şeyler söyledi. İkisi bana yiyecekmiş gibi baktı, adaleli herif başını kınayan bir edayla sallıyordu. Tekrar bana doğru eğildi. "Bir yanlışlık olmalı!"

Bilmiyordum. 'Kaptan Kanca' bana bu helikoptere binmemi söylemişti. Veya ben öyle sanmıştım. Derken yanlış helikopterde olduğum kafama dank etti. Ama yağmurun ve gürültünün arasında birkaç saniye düşününce, bir gazeteci olarak pekâlâ doğru helikopterdeydim. Ne oluyorsa oluyordu, ama ortada yiyecek atmaktan daha heyecan verici bir şeyler dönüyor olmalıydı. Bu kez ben uzun çeneliye eğildim. "Peki sen neredensin?" diye sordum. "Ankara ABD büyükelçiliği, bu çocukların çoğu da CIA'dan. Burada olmaman gerekirdi!" Adama baktım. Ve sırıttım. Aslında kahkahayı bastım demeliyim, kabin gürültüsünün ortasında öyle yüksek sesle güldüm ki, uzun çeneli bile saf saf sırıtmaktan kendini alamadı. Tekrar kulağına eğildim, zira sıra bendeydi. "Yüce Tanrım!" dedim. Ve uzun çeneli daha dostane şekilde güldü bana. "Sen," dedi, "lanet olası bir cehennem haberine kondun."

Helikopter doğruca yoluna devam etti; sıradağlardaki yarıklardan geçiyor, nefes kesen bir süratle bulutlara yükseliyor ve karla kaplı ufka doğru hızla ilerliyordu; yolcuları ise cin çarpmış adamlar gibi önlerine bakıyordu. İnanılmaz bir hızla doğuya doğru ilerliyorduk. Katlanmış haritamı çantadan çıkardım ve parmağımı dağların üzerine koyup aştığımız kilometreleri takip ettim. Doğruca İran sınırına gidiyorduk. Uzun çeneli haritayı aldı ve parmağını bir noktaya koyup gösterdi. İtalikle, 'Yeşilova' yazıyordu gösterdiği yerde. Apache iki kaya duvarı arasından geçerken sarsılınca, haritaya bakan gözlerim şaşılaştı. Lancaster bana, eğer bir helikopter kayayla temas sağlarsa, kayanın 'daima kazanacağını' söylemişti. Ve biz, eski Chinook'tan çok daha hızlı uçuyorduk.

Bir dakika içinde koyu mavi gökyüzünde süzülüp bir bulut kümesine yanlamasına girdik ve çıktığımızda çam ağaçlarının tepelerini beş metreyle sıyırdığımızı gördük. Apache'nin müthiş bir 'kayma' yeteneği vardı; köşeleri araba gibi dönüyor, kaya silsilelerinde kuşlar gibi rahat süzülüp manevra yapıyordu. Ve bütün bu yanmış tankları, zırhlı araçları ve arabaları Güney Irak'tan hatırlıyordum; Iraklıların hayatta kalma şansının sıfır olduğunu anladım bir kez daha. Bilgisayarla ölümdü bu, şimdi bu mekanik eşekarısının içinde canlarımız aynı bilgisayara emanetti. Yeşilova. Hiçbir şey ifade etmiyordu bu isim bana. Irak sınırı bu ismin sadece bir tırnak yanındaydı. Ve sonra alçalmaya başladık.

CIA elemanları ve elçilik muhafızları (tahminimce hepsi aynı kapıya çıkıyordu) cephanelerini kontrol ettiler ve yumuşak çimenleri, tomurcuklanmış ağaçları ve manzara boyunca köpürerek akan küçük ırmağıyla masalsı bir vadiye inerken silahlarını göğüsleri hizasında tuttular. Aşağımızda mülteciler ve kirli çadırlar vardı; kadınlar ve erkekler Apache'ye bakıyorlardı. Derken helikopterin kapıları açıldığında, tam önümüze, tüfeklerini birbirine doğrultmuş iki büyük ordu çıkıverdi. Türkler solda, Britanya Kraliyet deniz piyadeleri sağdaydı. Irmağın bir kıyısında Türkler makineli tüfek mevzisi kurmuştu, diğer tarafında ise Britanyalılar çimenlerin parlak yeşiline basa basa hareket ediyordu. Silahlar ateşe hazırdı. Motorlar susup CIA elemanları helikopterden atlarken, uzun çeneli dizime hafifçe vurdu. "Sizinkilerle Türkler kapışmak üzere," diye bağırdı. Ve yüzüme kocaman, gerçek bir gülümsemeyle baktı. "Sana lanet olası büyük bir habere kondun demiştim!"

Helikopterden bir fare gibi çıkıp, canımı kurtarmak için Amerikalılarla birlikte ırmağın aşağısına doğru koşmaya başladım. Kraliyet Piyadeleri'nden bir telsiz operatörü, yüzünü Amerikalılara dönmüş, çamurun içinde sırt çantasıyla boğuşuyordu. Türkler ise bağıra çağıra ırmağın doğu yakasına koşuyordu, silahlarını bize doğrultmuşlardı. 25 kilometre ötedeki bir bayırın üst kısmında, büyük beyaz bir dağ silsilesi boyunca İran sınırı uzanıyordu. İslam Cumhuriyeti olup bitenlerle ilgili ne düşünüyordu acaba?

CIA elemanlarından bazıları küçük ırmağa dalmış, suları sıçrata sıçrata Türk birliğine doğru ilerliyordu; Türk askerlerinin birçoğu yatak denkleri ve yiyecek kutularının yanında öylece duruyordu. Geri kalanlar ise önümden geçip Britanyalılara doğru koşuyordu. Derken Britanyalıların arasında bulduk kendimizi. "Konumunuz nedir?" diye bağırdı Amerikalılardan biri, genç bir subaya. "Çatıştınız mı?" Askerin başını iki yana salladığını gördüm. "Daha değil," dedi. "Çatışmayacaksınız," diye karşılık verdi Amerikalı. Bu arada Home Counties aksanlı bir Britanyalı asker dirseğime dokundu. "Gazeteci olma ihtimaliniz var mı acaba?" diye sordu ve ben başımla onayladığımda, mutlulukla gülümsedi. "Çok iyi — burada bir gazeteciye ihtiyacımız var." Kulaklarıma inanamıyordum. Britanya Savunma Bakanı vaktinin çoğunu, gazetecileri bu tür gerçek hikâyelerden uzak tutmak için harcardı. Aslında Kuzey İrlanda'da çalıştığımdan beri bakanlık, benim haberciliğime karşı özel bir husumet de geliştirmişti. Fakat ne olacağı belli olmuyordu işte. Burası (her ne kadar soğuk ve dağlık bir versiyonu olsa da) Dünya Gezegeni'ydi ve burada çok tuhaf işler dönüyordu. Britanya askerlerinin, Gelibolu'dan beri ilk defa Türk askerlerine ateş açmanın eşiğine gelmesinin sebebi neydi?

Kraliyet Piyadeleri'nin Dağ ve Kutup Savaşı biriminden Sıhhiyeci Teğmen Peter Davis, 3 bin mülteciye bakan tek doktordu (ve onlardan bazıları merak ve korku karışımı ifadelerle etrafımızı sarmıştı); neler olup bittiğini bir askerin kesinliği ve süratiyle açıkladı: "Türk askerleri mültecilerin yiyeceklerini ve battaniyelerini çalıyordu, bunu durdurmak zorundaydık. O zamandan beri malzemeleri kilitli tutuyoruz ve başında nöbet bekliyoruz." Irmağın karşısında, Türk askerlerinin yanında suçlu suçlu duran dev koli ve battaniye yığınına baktım. Kürt mülteciler (birçoğu Asuri Hıristiyandı, bazıları Bağdat'tan kaçıp buralara kadar gelmişti), koruyucuları gibi gördükleri anlaşılan Britanya askerlerinin yanında duruyorlardı. Türkler bu evsiz mültecilerden daha yeni altmış koli su çalmıştı; sayıları az olan Britanyalı ve Amerikalılar, dakikalar boyu öylece durup Türklerin daha da çok battaniye, yatak örtüsü ve yiyecek çalmasını izlemek zorunda kalmıştı; tümü uluslararası yardım kuruluşları tarafından gönderilen malzemelerdi. Britanyalılar, Türklerden korumak için 3 bin Kürt mültecinin hepsini hava yoluyla Yeşilova'dan çıkarmak istiyordu — fakat bir Türk subayı onlara uçuş izni vermemişti. Şimdi Davis ve adamları, Kürtlere kalan yiyecekleri, Türklerin ulaşmasını engellemek için ağaçların oraya park edilmiş bir Chinook'a yüklüyordu. Yardım malzemelerini mülteci kampından uzağa götüreceklerdi.

Bir haftadır Britanyalılarla birlikte orada olan Amerikalılar vardı ve deniz piyadeleri gibi onlar da, bütün bu süre boyunca Türk ordusunun kampı durmaksızın yağmaladığını anlatıyordu. Britanyalı yüzbaşı konuşurken sinirden titriyordu. "Buradaki Türk askerleri bela," dedi. "Görünen o ki bu Kürtlere neler olduğu umurlarında bile değil — ve güya bu kampı Türkler idare ediyor. Canları ne istiyorsa alıp götürüyorlar. İçlerinden biri bana ne dese beğenirsin: 'Kürtleri aç bırakmak iyidir — bu şekilde onları kontrol edebiliriz.' Bunun olmasına izin veremem."

Yeşilova kampındaki skandal duyurulmadan kalmıştı; bunun bir nedeni kampın çok ücra bir yerde olmasıydı, bir nedeni de ancak şimdi açık askeri çatışma boyutuna gelinmesiydi. Fakat bir diğer neden daha vardı: Bu utanç verici durumu günlerdir bilen koalisyon orduları, Türkiye'yle iyi ilişkileri haliyle devam ettirmek arzusundaydı. Britanya ve Amerika birlikleri Yeşilova'ya geldiklerinde, kampta sadece Türkler görevliydi. "Kürtler acınacak durumdaydı," diye anlatıyordu bir Amerikalı. "Akut ishalden muzdariptiler. Türkler hiç sağlık hizmeti vermiyordu. Kamp kolera salgınının eşiğine gelmişti." Hâlâ da en berbat durumdaki kamptı. Ortalık lağım kokusundan geçilmiyordu.

En az yüz mülteci, Britanyalı ve Amerikalılara kendilerini Avrupa'ya göndermeleri için yalvarıyordu, çünkü dediklerine göre Türklerden en az Iraklılar kadar korkuyorlardı. "Avusturya'da, İsveç'te, Amerika'da akrabalarımız var," diye dert yanıyordu bana genç bir kadın. "Tanrı aşkına onlara burada olduğumuzu bildirin." Kampta, Türklerin aileleri parçalamaya ve onları batıdaki bir başka kampa nakletmeye çalıştığına dair karanlık hikâyeler anlatılıyordu. Britanyalılar yardım malzemelerini Chinook'a yüklemeye devam ediyor, su kolilerini ve battaniyeleri makinenin altındaki bir bölmeye istifliyorlardı. "Eğer bunlar mültecilere yar olmayacaksa, elbet Türklere de yar etmeyeceğiz," dedi deniz piyadelerinden biri.

Helikoptere bindim ve yiyecekler, hasta bir çocuk, kayıp oğlunu arayan bir Kürt kadını ve isyan sırasında gözünden yaralanmış bir Kürt erkeğiyle birlikte yola çıktım. Yiyecekleri Zaho'da boşalttıktan sonra Diyarbakır'a uçtuk; orada bir otel odası buldum. Londra'yı arayıp Harvey Morris'e başsayfalık bir haberim olduğunu söyledim — ve Yeşilova skandalı ertesi sabah başsayfadaydı.

Türk yetkililerin haberi yalanlayacağını biliyordum. Sınırlarına dayanan bir milyon mülteci karşısında Türk ordusu, yardım operasyonunun kontrolünü kaybetmekte olduğunu düşünüyordu (gerçekteyse bu operasyonu yürütecek kaynaklara sahip değildi) ve Türkiye'de orduya yönelik en ufak bir eleştiri suç sayılıyordu. Atatürk'ün bıraktığı mirasın bir yönü de buydu; modern, laik Türkiye'nin üzerine inşa edildiği efsanenin bir kısmı da, bizzat Atatürk'ün Gelibolu'daki askeri kariyerine dayanıyordu. Fakat Türkiye aynı zamanda Avrupa Topluluğu'na (o zamanlar Avrupa Birliği'nin ismi buydu) girmek istiyordu ve Yeşilova'da yaşananlara dair gerçeği reddedebilmesi güçtü. Ya da ben öyle sanıyordum.

Ertesi günü havada, Amerikan Chinook mürettebatıyla Zaho çevresinde turlayarak geçirdim, fakat tekrar Diyarbakır'a döndüğümde, Britanyalı bir yardım görevlisi, "Türkler küplere bindi, yerinde olsam gazeteye durumu bildirirdim," dedi. Harvey'i aradım. "Türkler elbette kızacak," diyerek güldü. "Haşin ordularına hakaret ettin. Sorun çıkarsa beni ara." Sorun iki saat sonra otel odamın kapısını çaldı. Kapıyı açtım. Karşıma ufak tefek bir Kürt olan otel yöneticisi çıktı, fakat arkasında iki uzun boylu, deri ceketli, somurtuk adam duruyordu. "Bay Fisk sizi rahatsız ettiğim için üzgünüm, fakat bazı polisler sizinle konuşmak için burada."

Polis İngilizce bilmiyordu, ben de Türkçe bilmiyordum, bunun üzerine ufak tefek Kürt beni 'dost' olarak geldikleri ve karakola kadar gitmemi rica ettikleri konusunda temin etti. Eşyalarımı almam gerektiğini söyledim. Ahizeyi kaldırdım ve (polisler itiraz ederken) Londra'yı aradım. Karşıma çıkan dış haber editörüm Godfrey Hodgson'a ne olduğunu tek cümleyle anlattım ve ondan Maidstone'daki anne-babamı arayıp bir sorunumuz olduğunu söylemesini istedim. Bill ve Peggy bunu radyodan öğrenmek istemezdi.[12]

Daily Mail'den bir meslektaşımı da yanıma alıp karakolun yolunu tuttum; şişman bir komiser beni bürosuna davet edip oturmamı istedi. "Burada komiserin misafiri olarak bulunuyorsunuz," diye açıkladı bahtsız otel yöneticisi. "Gözaltına alınmadınız." Bu durumda, dedim, komiserle çay içmek isterim. Komiser kaşlarını çattı. Yarım saat sonra çay geldi. Komiserin yukarısından Atatürk de kaşlarını çatmış bakıyordu bana.

Kaşlarını çatan biri daha vardı: Ankara'daki Britanya büyükelçiliğinin ikinci sekreteri Paul O'Connor. "Sizi haberiniz hakkında sorgulamak istiyorlar," dedi soğuk bir tavırla. "Size tavsiyem hiçbir şey söylememeniz." Ancak polisin hakkımda, Türk ordusuna hakaret suçlamasıyla resmen dava açmayı düşündüğü çok geçmeden anlaşıldı; bu talimatı polise Ankara'daki içişleri veya dışişleri bakanlığının değil, ordunun vermiş olduğundan şüpheleniyordum. Polislerden biri, bir hayli zevk duyarak, bana orduya hakaretin cezasının on yıl olduğunu söyledi. Komiserin sandalyesinde oturmuş, Midnight Express'i hatırlıyor ve 'Kaptan Kanca'ya küfrediyordum. CIA ile helikopter yolculuğunun acısı böyle çıkıyordu işte.

Odaya başka polisler de girdi. Komisere birkaç telefon geldi, bana baka baka dinledi karşı taraftan söylenenleri. Takım elbiseli bir polis Alman yapımı, kocaman, eski bir daktiloyla geldi ve çantamı karıştırmaya başladı; diş fırçamı, yedek battaniyemi, çikolataları ve (şans bu ya) Ermeni tarihi hakkındaki bir kitabı yavaş yavaş çıkardı. Saat sabah bire gelip dayanmıştı. O'Connor yorgunluktan bitmişti. Otele geri dönmeme izin verilmesini istedi. Komiser buna izin verme yetkisinin olmadığını söyledi. Derken sorgumun başlayacağını ilan etti daktilolu polis. O'Connor itiraz etti. Fakat bir sorgunun bu komediyi sona erdirebileceğine kanaat getirdim. O'Connor'a tercümanlık yapmasını rica ettim ve uyanık kalmaya çalışırken, canından bezmiş bir halde kabul etti. Türkçenin öyle bir yapısı vardı ki, tercüme edilmeden her cümleyi tamamlamak gerekiyordu. Bu saçmalık sona erdiğinde saat 4.45'i gösteriyor olacaktı.

Türkiye'ye ilk ne zaman girmiştim? Ülkeye Habur (Zaho yakınlarında, Irak-Türkiye sınır kapısı) dışında bir yerden mi girmiştim? Ankara'dan doğruca Diyarbakır'a mı gelmiştim? Independent için mi çalışıyordum? 30 Nisan'da Independent'a bir haber yazmış mıydım? Gazetede başka Robert Fisk var mıydı? 30 Nisan 1991 tarihinde Independent'ta başka haberim yayınlanmış mıydı? Aptalca, çocukça, saçma sapan bir sorguydu bu. Türklerin güneydoğudaki Kürt isyanını neden bastıramadığını anlamaya başlıyordum. Ayrıca haberimin polis versiyonunun kendi gazetemden gelmediği de hızla açıklık kazanıyordu: Londra'daki Türk muhabirler haberimi elden geçirip gerisin geri İstanbul ve Ankara'ya göndermişlerdi.

Türk askerlerin su çaldığını görmüş müydüm? Fotoğraflarını çekmiş miydim? Bu soruyu anlamıştım. Türk ordusunun yağma yaptığını fotoğraflamışsam, dava da düşecekti. Bu yüzden fotoğraları ele geçirmeleri gerekiyordu. Fakat bende fotoğraf falan yoktu. Sorularının yanıtlarını Independent'taki haberimde bulabileceklerini tekrarlıyordum sürekli. Türk askerlerinin helva çaldıklarını görmüş müydüm? O'Connor bu egzotik nesneyi tercüme etmekte zorlandı; sonradan bunun, hayatım boyu bırakın tatmayı, hiç görmediğim bir çeşit Türk tatlısı olduğu anlaşıldı. Gelen polislerin ardı arkası kesilmiyordu ve (O'Connor'ın varlığına rağmen) etrafımda dikiliyorlardı, hepsinin elinde tahta coplar vardı. Komiser belki geceyi polis karakolunun bodrum katında geçirmek isteyebileceğimi söyledi. "Bu mesele giderek sarpa sarıyor," diye mırıldandı O'Connor. Derken beklediğim an geldi:

POLİS: 30 Nisan 1991'de Independent gazetesinde, sizin imzanızla yayınlanan haberde yer alan, Yeşilova kampındaki yardımın Türk askerlerince yağmalandığı bilgisi doğru mu?

FISK: Babam bana hep Mustafa Kemal Atatürk'ün yirminci asrın büyük adamlarından biri olduğunu anlatırdı. Babamın haklı olduğuna inanıyorum. Ne yazık ki bazı askerleriniz, Türk ulusunun kurucusu Mustafa Kemal Atatürk'ün tayin ettiği yüksek standartlara ve ilkelere riayet etmedi.

Hava aniden değişti. Çocukluğumda verdiği bütün o tarih derslerinden dolayı içimden Bill Fisk'e teşekkür ettim. Atatürk'ün büyük bir adam olup olmadığından (veya Bill'in öyle düşünüp düşünmediğinden) hiç emin değildim, fakat komiser ve arkadaşlarının hatırına bir Atatürk hayranı olmaya dünden hazırdım. Aralarında hararetle konuşmaya başladılar. Yorgunluktan devrilmek üzere olan O'Connor, şimdi muhtemelen otele geri dönmeme izin vereceklerini söyledi. Konuşmalarda ansızın 'sınırdışı' kelimesi geçer olmuştu. Ve nedenini biliyordum. Eğer argümanım, ulusun atasına sırtını döndüğünden dolayı Türk ordusuna yönelik samimi bir suçlamadan ibaretse (yani orduya karşı atanın doğruluğunu savunduysam), o zaman ceza kovuşturması yapılamaz, dava da açılamazdı. Ve öyle de oldu.

Birkaç saat sonra, sınırdışı edileceğim konusunda gayet ciddi bir şekilde bilgilendirildim ve O'Connor uçak biletimi almak için hemen fırladı. Türk dışişleri sözcüsü, Fisk'in ülkeden derhal sınırdışı edileceğini açıkladı. "Önyargılı, taraflı ve kötü niyetli haberciliğinden dolayı Türkiye'de bulunmasına artık gerek yok," diyordu. Ankara'ya uçuş bir hayli sarsıntılı geçti ve bana refakat eden iki Türk polisinden birini rahatlatmak zorunda kaldım, zira daha önce hiç uçağa binmemişti. Fakat 'Kaptan Kanca'nın beni Apache'ye bindirme kararının etkileri şimdi dalga dalga yayılıyordu. Türkler Britanyalı deniz piyadelerinin de sınırdışı edilmesi gerektiğine hükmetmişti; Britanyalıların yerel bir Türk yetkiliyi hırpaladıklarını iddia ediyorlardı. Britanya Savunma Bakanlığı onları apar topar sınırın güneyine, Irak içlerine 'yeniden konuşlandırdı'. Gazeteci örgütleri Türkiye'nin tavrını protesto etti. Avrupa Komisyonu, Türkiye'nin Brüksel'deki AET büyükelçisinden açıklama talep etti. New York'taki AP yöneticilerinden biri, iki satırlık bir mesaj gönderdi bana: "Diyarbakır'da bir kodesteki yemeklerin kalitesini tasavvur etmek zor. Muhtemelen şu sıralar Kürt mültecileri kıskanıyorsundur."

Sorun, Kürt mültecilerin bu saçma hikâyeden çoktan çıkmış olmasıydı. Artık mesele Türk ordusunun şerefiydi. Türk Genelkurmay Başkanı General Doğan Güreş (yani Yeşilova'daki askerlerini disipline etmesi ve Kürtleri koruması gereken kişi) gayet titiz haberime, 'planlı, programlı propaganda' diyerek ateş püskürüyordu. Ne yapmam bekleniyordu ki? Salopi'deki helikoptere binmeyi ret mi etseydim? Yeşilova'da gözümün önünde duran kanıtları görmezden mi gelseydim? Türk-Batı ilişkilerinin çıkarı için kendi haberimi sansürlese miydim? Ankara'da Frankfurt'a giden bir Lufthansa uçağına bindirildim. "Siz sınırdışı edilen kişisiniz değil mi?" diyerek karşıladı beni hostes ve devam etti: "Gerçeği söylemiş olmalısınız."

Kuzey Irak'ta yapmaya devam etmek istediğim şey de buydu. Fakat Türkiye'nin kapıları artık bana kapanmışken oraya nasıl dönebilirdim? Gerisin geri Beyrut'a uçtum, oradan arabayla Şam'a gittim; Osmanlı İmparatorluğu'nun eski tebaası bana seve seve yardım ederdi. Derdimi enformasyon bakanı Muhammed Salman'a (sekiz yıl sonra Esad rejimi tarafından itibarı elinden alınacaktı) anlattım; sınır kenti Kamışlı'da Suriye ordu istihbaratının sorumlusu olan General Mansur diye birini ziyaret etmemi söyledi. Suriye'yi bir uçtan bir uca kat edip Türk sınırına geri döndüm (General Mansur'un penceresinden Türk bayrağını görebiliyordum) ve Mansur, bir grup Suriye askerini beni Dicle Nehri'ne götürmekle görevlendirdi; Türkiye'den çıkan Dicle, Suriye ile Kuzey Irak arasındaki sınırı oluşturuyordu. Ahşap bir teknedeki ihtiyar bir adam, alacakaranlıkta beni bekliyordu; soluk, durgun su kütlesini sessizce geçip, üç Kürt gerillasının (peşmergeler) beni beklediği diğer kıyıya doğru kürek çekerken, Suriyeli askerler el sallayarak uğurladı bizi. Kızkardeş Suriye'nin (Lübnan'da Esad'ın ülkesi, şaibeli bir tona sahip olan bu isimle anılıyordu), Kürdistan'da dostları vardı. "Bay Robert?" diye sordu Kürtlerden biri. "Sizi Zaho'ya götürmek için geldik." Ve böylelikle Kürdistan felaketinin hikâyesine geri döndüm.

Artık ilkbaharın son günleriydi. Amerikalılar ve Britanyalılar çekilme planları yapıyordu. Birleşmiş Milletler, gözlemcileriyle birlikte Kürtleri 'korumak' için gelmişti. Fakat Amerikalılar, Kürtlerin dağları terk ettikten sonra nihayet yerleşmeye ikna edildiği mülteci kamplarını, ancak 'özgür' Kürdistan'ı güneye doğru genişleterek kapatabildi. Kürtler çok geçmeden tekrar saldırıya uğrayacaktı. Bu saldırıları genellikle Türk birlikleri ve pilotları düzenleyecek, ilerleyen yıllarda Kürdistan işçi Partisi (PKK) gerillalarının saklandığına inandıkları Kürt köylerini bombalayacaklardı. Türk askerleri, Batılı müttefikleriyle yaptıkları bütün anlaşmaları ihlal ederek Zaho'ya girecekti. Ve Saddam da, kötü durumda olmasını fırsat bilip kendisine suikast girişiminde bulunan, fakat planları (umutsuz bir CIA komplosunun parçasıydı bu) fena çuvallayan Kuzey Irak'taki Kürt sürgünlere tekrar saldıracaktı. Yani Amerikalılar Kuzey Irak'tan ayrılmaya çalışırken, Kürtler için daha fazla 'güvenli bölge' oluşturmak için güneye doğru bastırmak zorunda kaldılar. Kürtlerin Saddam'la başlattığı yeni görüşmelere onay verdiler. Şimdi ülkeden ayrılmak yerine Baas rejimiyle (veya kullanmayı tercih ettikleri isimle, 'Bağdat'taki hükümetle) çalışmaya pek hevesliydiler. Amerikalılar aniden Saddam'ın işbirliğine ihtiyaç duyar hale gelmişti.

Kürtler bunun sonuçlarını gördü. Amerika'nın gitmesini engelleyemiyorlardı, fakat 'güvenli bölgelere' dahil olacak kentlerden Baas partisi iktidarının kalıntılarını temizleyebilirlerdi ve acımasızlıkta onları aratmayan şekilde yaptıkları da bu oldu. Saddam'a bağlı olan insanların birçoğu öldürüldü veya evlerinden sürüldü, polis karakolları ele geçirildi ve oralardaki işkence tezgahları yirmi yılı aşkın bir süre sonra ilk kez açıldı.

Dohuk gizli polis karargahının yeraltı zindanlarının derinliklerinde, Irak muhaberatı tarafından tecavüz edilip öldürülen genç Kürt kadınları, son sözlerini kirli duvarlarda bırakmıştı. Biri kendi portresini çizmişti; büyük gözleri, omuzlarına dökülen uzun saçları vardı, dik yakalı bir bluz giyen güzel bir kızdı. Bir diğeri bir gül çizmiş, altına da şu cümleleri yazmıştı: "Öleceğim. Geride kalanlara söyleyin." İsminin Nadire olduğu anlaşılan bir kadın ise sadece şu dört kelimeyi yazmıştı duvara: "İşte bu benim kaderim."

Kürt peşmergeleri ve Dohuk ahalisinden yüzlerce kişi polis karakolunu basmış, fakat Iraklı takım elbiselilerin, mahkumların (ve onlara işkence yapanların) adlarını içeren dosyaları, giriş kapısındaki tuğladan nöbetçi kulübesinde yakmasını engellemekte geç kalmıştı. Oraya vardığımızda dosyaların üzerinden hâlâ dumanlar tütüyordu, artık Kürtlerin rehinesi olan on iki Iraklı polis rahatsız bir şekilde dumanları izliyordu. Hapsedilen son genç kadın, bu karanlık hücrelerde sadece iki ay önce ölmüştü. Peşmergeler hücrelerde, çıplak ve elleri bağlanmış üç kadın cesedi bulduklarını söylüyorlardı. Biri, on iki yaşında bir kız çocuğuydu. Bir diğeri, yaşlı bir kadın, toplu tecavüze uğradıktan sonra ölmüştü. Bir buçuk milyon Kürdün Mart 1991'de evlerini bırakıp kaçmasının nedenini bilmek isteyenlerin, Dohuk polis karakolunu ziyaret etmesi kafiydi.[13]

Amerikalıların da bu manzarayla ilgileneceğini, Saddam Hüseyin'in barbarlığının bu kanıtlarına gelip bakacağını sanıyordunuz. Dohuk'ta, iki katlı büyük bir binada yer alan gizli polis ofisleri, ABD'nin yeni askeri karargahının sadece birkaç kilometre uzağındaydı. Burada nihayet diktatörün, Başkan Bush tarafından sık sık Hitler'le kıyaslanan uşaklarının gerçekten de Naziler gibi davranabildiğini gösteren kanıtlar vardı. Müttefiklerin bir kısmı vaktiyle savaş suçları mahkemesi kurulmasını talep etmiyorlar mıydı?

Anlaşılan artık etmiyorlardı. Dohuk'taki en üst düzey polis yetkililerinden en az ikisi (villanın altındaki korkunç sırları biliyor olması gereken adamlar), şimdi her gün ABD ordusunun yüksek rütbeli subaylarıyla görüşüp, Kürt mültecilerin kente dönüşünü tartışıyordu. Albay Mukded ve Albay Cemal, Dohuk'ta silahlı Iraklılarla müttefik güçler arasında çatışma yaşanmamasını sağlamakta işe yarar adamlar haline gelmişti artık. Özel şoförlü Oldsmobile limuzinleriyle her sabah, Amerikalıların karargah kurduğu yeni otelde arzı endam ediyor, arada bir ABD askerlerini de selamlıyorlardı.

Bu ikiyüzlülük daha ne kadar sürebilirdi? Hattâ 25 Mayıs'ta Albay Mukded yanında bir peşmerge temsilcisiyle çıkıp gelmiş, kendisini karşılayan Amerikalı bir albaya dönüp iki parmağını birleştirivermişti. 'Biz artık dostuz' idi bu hareketin manası. Irak polisi ile Kürtlerin, liderleri Bağdat'ta pazarlık yaparken, ittifak içinde oldukları söyleniyordu. Bu pazarlıklar bittiğinde Iraklılar Kürtlere demokrasi garantisi verecekti ya da biz öyle olacağına inandırılıyorduk. Ve elbette bunun ardından Batılı müttefikler evlerine dönebilirdi. Görünen o ki, geri çekilme için her bedeli ödemeye değerdi, bu uğurda gizli polis karargahı bile görmezden gelinebilirdi.

Binanın önünde güzel kokular saçan zarif bir bahçe vardı, gül ağaçları yolun iki tarafına muntazam şekilde dikilmişti. Karargahın revaklı girişi, küçük bakır Arap kandilleriyle, ince bir zevkle dekore edilmişti. 1979'da Tahran'daki Savak işkence merkezinin dışındaki bahçe de en az bu kadar güzeldi. Yerel peşmerge lideri Tassin Kemek'le birlikte, aşağı inen otuz santim kalındığındaki çelik bir kapıyı çekip açtık. Merdivenlerden sular akıyordu. Aşağıda bir dizi dar hücre ve birkaç büyük oda vardı. Hücre ve odalar dışkıyla ve kirli battaniyelerle doluydu. "Kadınları getirdikleri yer burası," dedi Kemek. "Peşmergelerin eşleri değillerdi, sadece güzel kadınları getiriyorlardı. Onlara işkence yapıyor ve tecavüz ediyorlardı. Sonra da öldürüyorlardı. Bazıları çok gençti. Irak ordusu bu hücredeki kadınlara gelir..." (sözlerinin bu yerinde ağır demir bir kapıyı açtı) "... ve art arda tecavüz ederdi." Yerde ıslak bir şilte ve bazı kadın giysileri vardı. Duvarlar yazılarla kaplıydı. "Bazen adlarını kanlarıyla yazarlardı," diye devam etti Kemek.

Fakat Amerika'nın Irak'tan çekilme telaşı arttıkça, Saddam'dan hesap sorma arzusu da kaybolup gitmişti. Hele, şimdi Kuzey Irak'ın 13 bin kilometrekarelik bölümünü kontrol eden Kürdistan'daki 15 bin askerlik koalisyon gücünün komutanı Tümgeneral Jay Garner çekip gitmeye herkesten daha çok can atıyordu. On iki yıl sonra Garner, işgal edilmiş Irak'taki Amerikan valilerinden ilki olacaktı (ve görevinde öyle başarısız oldu ki, birkaç ay içinde yerine başkası getirildi), fakat 1991'de Iraklı yetkililerle pazarlık yapmak konusunda ondan daha hevesli kimse yoktu. "Daha ilk günden Kürtlere iki şey için burada olduğumuzu anlattık," diyordu. "Dağlarda ölmelerini engellemek ve tekrar iskan edilebilecekleri bir ortam yaratmak. Kuzey Irak polis gücü olmak gibi bir niyetimiz asla yoktu... Buraya tek bir şey yapmak için gönderildik ve işimizi de gayet iyi yaptık. Saldırıya uğramadıkça Kürtlerin dağlara geri döneceğini sanmıyorum. Ve saldırıya uğrarlarsa, bu Birleşmiş Milletler ile dünya liderlerinin sorunu ve zor kararlar almak durumunda kalacaklardır. Liderlerin işi de budur zaten — zor kararlar."

Kısa boylu, tıknaz bir adam olan, kesik kesik, iyi ölçülüp biçilmiş cümlelerle konuşan Garner, ABD'nin Avrupa'daki Beşinci Kolordusu'nun ikinci komutanıydı. Fakat Kürdistan'da siyasetçi gibi davranıyordu. "Silahlı güçlerimizi burada tutmamız gerektiği kanısında değilim. Kürtler Irak vatandaşlarıdır. Vatandaşları kendi hükümetlerinden korumak için askeri güçleri burada tutmamız gerektiğini düşünmüyorum. [Bağdat'taki] lider ve rejim bence de kötü. Fakat askeri güçleri burada tutmak istiyorsanız, görev tanımını ve kuralları değiştirmeniz gerekir... Onlar [Kürtler] Türk dağlarında ölüyordu; günde ortalama dört yüz insan can veriyordu. Türk vatandaşı değillerdi, bu yüzden orada bir şeyler olmalıydı. Şu andaysa liderleri Saddam'la bir anlaşma yapmak üzere... burada yaşıyorlar. Gerçek şu ki biz buraya, onlara daha iyi bir pazarlık konumu sağlamak için geldik."

Garner, uygun adım yürürken kendi kurallarını icat etmek zorunda kalan mutsuz bir polisi andırıyordu biraz. BM Güvenlik Konseyi'nin 688 sayılı kararı yabancı bir ülkeye insani müdahaleye izin veriyordu vermesine de, her akşam günlük brifing için generalle bir araya gelen Amerikalı, Britanyalı, Fransız, İspanyol ve Hollandalı kurmay subayları için pek yol gösterici değildi. "En büyük korkum," diyordu Garner, sır verir gibi, "insanlarımızın [bir çatışmanın] ortasına düşmesi ve bundan zarar görmesi. Iraklılar ve peşmergeler, biz buraya geldiğimizden beri çatışıyor... Biz bir işgal ordusu değiliz. Kimse sıkıyönetim altında değil. Ortada hukuksallık yok..."

Garner'ın ofisinin köşesinde, eski bir sürgülü tüfek duruyordu; kabzasında Pehlevi hanedanlığının arması vardı. Sürgü paslanmış, kabzanın ahşabı çatlamıştı, fakat kraliyet armasının üzerinde Şah'ın aslanı açıkça görülüyordu. Garner için bu İran silahı (Batı orduları Kürdistan'a geldiğinde Iraklı bir asker tarafından verilmişti), 'iç savaş'ın bir armağanıydı. O iç savaş ki, Garner'ın başkanı 'çağlardır sürdüğüne' inanıyor, iki yıldızlı general Garner ise dışında kalmak istiyordu. Her şey çok basit görünüyordu. Kürtler Bağdat'la işleri yoluna koyacaktı. Kürtler Türk vatandaşı değil, Irak vatandaşıydı (belli ki Türkiye'nin kaygıları Garner'ın öncelikler listesinin ilk sıralarındaydı) ve Saddam onları ezmek için geri dönerse, şey, nasıl demeli, bu BM'nin sorunuydu.

Garner Iraklı yetkililerle neredeyse her gün görüşmekten dolayı şahsi bir rahatsızlık duyduğunu da itiraf ediyordu; ne de olsa Dohuk'taki Kürt isyanı sırasında ve öncesinde sivillere işkence yapmaktan belki de bu insanlar sorumluydu. Fakat görevi bu tür duygusallıkları kaldırmazdı. "Benimle görüşürken gayet kibarlar. Böyle sıkı adamlarla her zaman tanışmazsınız. Gayet sert tipler. Görüşmelere sivil elbiselerle gelenler biraz daha doğrudan konuşuyor. Ayağa kalkıp size uzun bir politika dersi veriyorlar ve yaptıklarınıza dair fikirlerini dile getiriyorlar. Onları dinliyoruz ve 'Yorumlarınız için teşekkürler,' diyoruz."

Yani mesele bundan ibaretti. Yorumlarınız için teşekkürler. Bağdat Canavarı'ndan korkulmuyordu artık. Teskin edilmesi, birlikte çalışılması, Kürtlerine ('Irak vatandaşlarına' yani) adil davranmak konusunda güvenilmesi gereken biriydi. Muhakkak ki netice çok uzakta değildi.

Yaz Kuzey Irak'a aheste aheste geliyor, sıcak bir esinti Dohuk çevresindeki yüzlerce kilometrekarelik buğday tarlalarını dalgalandırıyordu. 1990'daki Birleşmiş Milletler yaptırımlarının etkilerini gören Saddam, Iraklılara bütün elverişli topraklara buğday ekmelerini emretmişti. Amerikalı insani yardım grupları, ABD ordusu ve BM şimdi Kürtleri, BM yaptırımlarıyla başa çıkmak için ekilen ürünü kaldırmaları konusunda teşvik ediyordu.

Dohuk'un kuzeyindeki ikili emniyet şeridinin ortasında, üzerinde siyah boyayla 'Müttefik Kontrol Bölgesi' yazılı bir tabela duruyordu (ve tabelanın yanına çekilmiş güvenlik tellerinin ardındaki sıcaktan bunalmış ve yorgunluktan bitmiş altı Amerikalı deniz piyadesi, geri dönen Kürt mültecilere el sallıyordu). Doğuya doğru, 105 milimetrelik kamuflajlı bir top bataryası, tüten sıcağın altında yatıyordu; vaktiyle 800 kilometre güneydeki Suudi çöllerinde mevzilenmiş bütün o topların hayaleti gibiydi. Dünyanın vicdanı rahatlatılmıştı. Kürtlerin dağlara kaçışını anlatan destansı trajedi şimdi geri dönüş ve yeniden iskanla ıslah edilmişti. Ölen bebekler ve hasta çocukların yerinde şimdi, Zaho çevresindeki tarlaları dolduran sağalan aileler vardı. Geceleri dağlarda hareket eden ışıktan bir kolye, Kürtlerin eve dönmekte olduğunun kanıtıydı.

Bu yüzden General Colin Powell'ın 30 Mayıs'ın öğleden sonrası Saddam'ın Sirsenk'teki özel havaalanına inip, bir yığın laf salatasının arasında, geride kalan Kürtler için hiçbir garanti verilmeyeceğini söylemesine kim şaşırabilirdi ki? 'Uluslararası toplumun ilerleyen haftalarda Bağdat'ın attığı adımları ölçüp biçeceğini' anlatıyordu bize. ABD, Iraklı otoriteleri Kürtlere karşı güç kullanmamak konusunda ikna etmek için 'bütün diplomatik ve politik araçları, ayrıca uygun düşebilecek diğer tüm araçları' kullanacaktı.

Powell'in basın toplantısı acayipti. Saddam'ın ismini bir kez bile ağzına almadı. Dünyayı aylarca meşgul eden canavar hakkında artık konuşulamıyordu. Powell'a bunun nedenini bile sordum. Burada, tam da Saddam'ın şahsi havaalanının pistinde (henüz bitirilmemiş terminal binasına siyah mermer levhalar diziliydi) ve Saddam'ın civar dağların üzerindeki kış saraylarının görüş menzilinde duruyorsunuz, fakat ağzınızdan Saddam'ın adı çıkmıyor, dedim. Niye? Ve Powell, hakikaten cesur bir baştan savmalıkla cevap verdi bu soruya: "Bu bölgeye, bu insanları tehdit edecek ve bir kez daha hayatlarından endişe duymalarına neden olacak şekilde, güç kullanarak veya saldırgan bir tarzda geri dönmek, Bağdat'taki liderliğin çıkarlarına hizmet etmeyecektir." Ardından 'Bağdat'taki hükümetten' de söz etti Powell, sanki bu bir tür büyük demokratik bürokrasiymiş gibi. Ve mesele de buydu zaten. Saddam, söylemden silinmişti.

Derken Amerikalı bir gazeteci, Kuveyt'teki devasa petrol yangınlarına, Körfez'deki ekolojik zarara, Suudi Arabistan'ın Amerikan güvenlik planlarını desteklemek konusundaki isteksizliğine, Kürt felaketine ve Ortadoğu 'barış süreci'ndeki tıkanmaya rağmen ABD'nin 1991 Körfez savaşını gerçekten kazandığının söylenip söylenemeyeceğini sordu. Powell yanıt vermeye, dinleyicilerine Kuveyt işgalinin ortadan kaldırıldığını ve şimdi emirliğin (demokratik olmasa da) meşru hükümetinin yeniden tesis edildiğini hatırlatarak başladı ve, "Bu bölgedeki en yakın dostlarımız, artık dünyanın dördüncü büyük ordusu tarafından tehdit edilmiyor," diye devam etti. Bu bir zaferdi. Bölgedeki stratejik durum tamamen değişmişti. Değişmeyen şey ise, elbette, Saddam'ın Bağdat'taki varlığıydı. Fakat bu artık General Powell'ın ağzına almadığı bir addı.

Kürdistan'da tarihin bile ağza alınamadığı zamanlar oluyordu. Zaho'da güzel bir Roma köprüsü vardı ve oranın sakinleri ziyaretçilere, kenti koruyan otla kaplı alçak tepelerde vaktiyle Ksenofon'un Yunan ordusunun gezindiğini anlatırdı. On beş kilometre batıya gittiğinizde, Habur Nehri'nin kıyılarında tarih dile getirilmeyecek kadar yakındaydı. 1915 Ermeni Soykırımı sırasında burada 9 bin Ermeninin katledildiğinden kimse bahsetmiyordu. Çünkü katiller Kürttü.

Bu yüzden Zaho bir sırlar kentiydi. Sırrını müttefik ordularından bile saklamıştı. 1919'da Britanyalı subaylara yönelik suikastla ünlüydü; subayları, Britanya mandasından bağımsızlık talep eden Kürtler öldürmüştü. Yakınlardaki Amediye köyünde aynı yıl Britanyalı askerler vurulup öldürülmüştü — şimdi o köyü Kraliyet deniz piyadeleri idare ediyordu. Zaho mazisini olduğu kadar bugününü de gizliyordu. Irak polis karakolunun karşısında mıntıka yehudi ('Yahudilerin bölgesi') vardı; Zaho'nun hatırı sayılır miktardaki Yahudi cemaati, 1948'de kurulan yeni İsrail devletine gitmek için ayrılıncaya dek burada yaşamıştı. Yoksul, tek katlı, kerpiç ve briketten yapılmış evlerdi bunlar. Eski Yahudi mezarlığı, kentin öbür ucundaki Aşava Oteli'nin temelleri altında kalmıştı. Saddam'ın adamları mezarların icabına bakmıştı.

Fakat kenaysi ('kilise') semtine doğru akan nehir boyunca yürüdüğünüzde, kendinizi Kürtlerin ve Ermenilerin, 1915'in katilleriyle maktullerinin torunlarının ve torunlarının torunlarının arasında buluyordunuz. Şimdi bile, kuşkulu gözleri üzerinize çekmeden katliamlarla ilgili soru soramıyordunuz. Kürtler size Türklerin sorumlu olduğunu söyleyecekti. Ermeniler de bu civardaki Kürtlerin Türklerin emirlerini uygulayan mazlumlar olduğunu anlatacaktı, ki doğruydu. "Kürt dostlarımız var," diyordu konuştuğum bir Ermeni işadamı. "Elbette neler yaşandığına dair konuşuyoruz. Kürt dostlarımla birlikte kahve içeriz. Kürtlerin yanlış yaptığı konusunda hemfikiriz. Bize karşı onları yapmaları için başka bir millet (Türkler) tarafından kullanıldılar. Fakat, doğru, dostlarımın büyük çoğunluğu Hıristiyan." Zaho'da sadece 1500 Ermeni kalmıştı, 150 bin Kürdün arasında yaşıyorlardı. Birkaç yüz kadar Asuri ile Keldani, kentin diğer Hıristiyan cemaatleriydi.

Ermeniler Saddam iktidarında yasalara itaat etmişti. Zaho'daki Kürtler askerlikten kaçarken, Ermeniler uysalca Saddam Hüseyin için savaşmaya gitmişti. Müttefiklerin 1991'deki hava saldırılarında Zaho'dan üç Ermeni asker de (Kuveyt, Basra ve Musul'da) hayatını kaybetmişti. Sekiz yıllık İran-Irak savaşında Zaho Ermenilerinden ölenlerin sayısı ise 130'dan fazlaydı. 1991'de savaşan Kürtleri Zaho dışındaki mülteci kamplarında bulmak mümkündü, ancak onlar Zaholu değildi. Onlardan biri, mavi-beyaz bir çadırda annesi ve babasıyla birlikte yaşıyordu; Irak Refideyn Tank Bölüğü'nden bıyıklı, genç bir adamdı ve Mutla Tepesi'ndeki Amerikan ve Britanya saldırılarından sağ çıkmıştı. "Uçaklar geldiğinde kumun içinde saklanıyordum," diye anlatmaya başladı, ismini vermemem konusunda bildik ricayı ifade ettikten sonra. "Sıkışık trafikteki bütün Irak araçlarını gördüm, art arda patlamaya başladılar. Petrol taşıyan bir askeri kamyon vardı ve bir Amerikan uçağının kamyona füze attığını gördüm. Sapsarı bir alev çıktı, kamyon şişip iki kat büyüdü ve derken buharlaşıverdi. Basra'ya ulaşmayı başardım ve orayı beş gün içinde terk etmemi söylediler, ben de yola koyulup buradaki dağlara kaçtım."

Fakat Kürt isyanı Zaho'daki Kürt ve Ermeni cemaatlerini hiç de yakınlaştırmamıştı. Kürtler ABD korumasında kente döndüklerinde, Ermenilerin evlerini terk etmemiş olduğunu gördüler. Ermeni bir genç, "Hükümetin tarafını tuttuğumuzu düşündüler," diyordu. "İsyan edecek gücümüz olmadığını, bunu kaldıramayacağımızı anlamadılar. Sayımız çok azdı." Kürt isyanı baş gösterdiğinde bazı Ermeni aileler de dağlara kaçmıştı. Türk sınırında ölen yüzlerce insan arasında dört Ermeni bebek de vardı ve şimdi, büyük büyükbabalarını katledenlerin mirasçılarıyla aynı mezarları paylaşıyorlardı.

Ermeniler şimdi farklı bir krizle meşguldü. "Anavatanımıza gitmek istiyoruz," diyordu Ermeni bir mühendis. "Sovyetler Birliği parçalanıyor ve kısa süre sonra Sovyet Ermenistan'ı özgür bir ülke olacak, bizi koruyacak olan Anavatanımızdır. Bağdat veya Kürt radyolarını dinlemiyorum. Her akşam 6.30'da Erivan'dan yayın yapan Ermeni radyosunu dinliyorum. 'Bu Ermeni Cumhuriyeti'nin yayınıdır' diyorlar. Rus askerlerinin ve Azerilerin, aynı Kürtler gibi, kadınlarımıza tecavüz ettiğini anlatıyorlar. Ermenistan çok geçmeden özgür olacak değil mi? Oraya gidebileceğiz değil mi?"

Anlaşılan herkes Irak'ı terk etmek istiyordu. Herkes öleceğinden korkuyordu. Bazıları Kuveyt'in kurtuluşunu izleyen ayaklanmada 200 bin insanın öldüğünü söylüyordu (aynı tahminlere göre, savaşta ölen Iraklıların toplamı bunun yarısıydı); bu da 1991'in ilk yarısında Irak'ta çeyrek milyondan fazla hayatın yok olduğu anlamına geliyordu. Ölenler arasında binlerce Bataklık Arabı da vardı; akıbetleriyle ilgilenen kimse olmadı, zira evleri antik Sümer'in Irak'ın doğusundaki bataklık alanlarındaydı.

1982'de Bağdat'taydım. Kentin en köhne otellerinden birindeki döküntü bir dükkândan bir Irak rehberi satın almıştım. Baas partisi veya (1. sayfada şaşaalı bir şekilde ifade edildiği üzere) 'Devlet Turizm Kurumu, Genel Seyahat ve Turizm Hizmetleri Genel Dairesi' tarafından basılmıştı. Ve o küçük kitapçık bana turizm için nereye gitmemi tavsiye ediyordu dersiniz? "Ve şimdi, eşsiz bir dünyaya davetlisiniz; doğanın bakir özelliklerini koruduğu Bataklıklar'a. Uçsuz bucaksız su, sayısız türde kuşlar, balıklar, bitkiler ve sazlıklar ve kamışlar, gözünüzün alabildiğince kulübeler, her biri bir adacığın üzerinde." Bağdat-Basra otoyolunun hemen doğusunda, Bataklıklar'ı ilk kez gördüğümde, turizm rehberinin doğruyu söylediğini düşünmüştüm. Kilometreler boyunca sazlıklardan yapılma kulübeler ve papirüs adaları vardı, her birinde antik Sümer'in mirasçıları yaşıyordu; eski Arap yazıtlarına göre, M.S. 620 civarında yıkıcı bir selle başlayan bu basit yaşama tanıklık etmek, zamanda yolculuk yapmak gibiydi.

Saddam büyük olasılıkla 1989'da, Kuveyt işgalinden sadece bir yıl önce bataklıkları kurutmaya girişti ve resmi ağızlardan yapılan açıklama, potansiyel etkisini gizlemeyi başaramadı. Yıllar yıllar boyu, Kuveyt ve İran'da, dillerinde kurumuş nehir yataklarından, açlıktan ve hastalıktan müteşekkil hikâyelerle Bataklık Arapları gezinip durdu. Kendi suretinde Babil'i tekrar inşa eden adam, Sümer'i yok ediyordu. Elbette Saddam'ın dikkatini bataklık ülkesinin savunmasızlığına çeken ilk şey, İran'la savaş olmuştu; İranlı çocuk askerlerin Irak'a yönelik ilk büyük sızma harekatını gerçekleştirdikleri yer burasıydı. Ve daha önce de anlatıldığı gibi, Saddam bataklıklara gaz boca edip yaktı ve elektrik vererek öldürdü. Savaşın bitiminden sonraki bir yıl içinde ilk çalışma başladı, sıkılaştırılmış tuğladan devasa duvarlar ve barajlar, önce gizli gizli, sonra (uydu fotoğrafları Saddam'ın ne yaptığını ele verince) açık açık inşa edildi. 1991'den sonra Amerikalı gazeteciler, 'sulama' projesi diye nitelenen şeyin kuzey setlerini görmeye götürüldü. Güneydeki su yataklarına gitmeleriyse yasaklandı, zira Saddam'a karşı burada hâlâ saldırılar düzenleniyordu. 1991 savaşından üç yıl sonra bile, bataklık bölgeye saklanan firari askerler geceleri ortaya çıkıp ordu konvoylarına ve polis noktalarına saldırıyordu.

Arap dünyasında her zaman olduğu gibi, herkes ne olup bittiğini biliyor ve kimse tek kelime etmiyordu. Amerikalı ve Britanyalı pilotlar güneydeki ne idüğü belirsiz 'uçuşa yasak bölgede' uçarken, Bataklıkların sularının çekildiğini, kuruyan sazlıkları ve lagünleri görebiliyordu. Fakat kılımızı bile kıpırdatmadık. Ve Arap rejimleri sessiz kaldı. Ne Mübarek ne Arafat ne Esad ne Fahd (yani Arap dünyasının sözümona büyük adamlarından biri) tek kelime eleştiri yöneltti; aynı Kürtler gazla öldürülürken yaptıkları gibi. Iraklı sürgün yazar Kenan Makiya, Nisan 1991'de Saddam'ın ordusu hâlâ güneydeki isyanı bastırmaya çalışırken, Baas partisinin El-Tavra gazetesinde yayınlanan bir yazıya dikkat çekiyordu. Yazar, Bataklık Araplarına, yoksul, geri ve ahlaksız oldukları için demediğini bırakmıyor, onları kötü, pasaklı ve pis diye niteliyordu. "Onlar hakkında insanın ağzını bir karış açık bırakacak o kadar çok sapıklık hikâyesi var ki," deniliyordu yazıda. Böylece Bataklık Arapları (vaktiyle gelinlerini düğünlere, sazdan yapılmış kayıklarla taşıyan bir halk), kültürleri yok edilmeden önce aşağılandı da. Saddam Irak'ın bir başka köşesini kurutmuş, insanları ve kuşları kaçırtmış ve kendinden menkul en küçük bir ada bırakmayacağını göstermişti.

ON YEDİ

Mezarlar Ülkesi

Evim karanlık, bahçemin ve çölün kalbi karanlık,

... bu yıkılmış kentin her köşesi siyah.

Gökyüzü yorgun; güneş pes etmiş.

Bir hücre gibi, yol alan ay karanlık.

Kuhar Ausi, Karanlık (Tarik), 1990

Mutla Tepesi'nin yükseklerinde, yıpranmış, ucuz, rengi güneşle solmuş bir yapma gül buketi rüzgarda kamçı gibi şaklıyor, kuma dikilmiş metal borusuna takılı hâlâ. 2 Ağustos 1991, Saddam Hüseyin'in ordusunun Kuveyt'i işgal etmesinin üzerinden tam bir yıl geçmiş. Plastik gül, burada gerçekleşen katliama dair tek anma, bir Amerikan askerinin tek başına sergilediği bir nezaket gösterisi — zira beş ay önce burada gördüğüm Amerikalılar, ağızlarını bezlerle kapatmış, çürüyen cesetleri çukura fırlatıyor, bir ordu buldozeri de toplu mezarı genişletiyordu. Çölün üzerinde savrulan kum (rüzgara karşı durduğunuzda, yüzünüzü ve ellerinizi dağlıyordu), şimdi buldozerlerin yarattığı iki toprak yığınını kaplamış. Saddam'ın tümenlerinin son istirahatgahlarını sadece o ikiz tümsekler (ve o içe işleyen sahte güller) belirliyor.

Burada kaç kişi öldü? İstiflenmiş, perişan cesetlerini, Amerikan ve Britanya jetlerinin Kuveyt'e uçarken gece vakti kıstırdığı yanmış tankların, kamyonların, yağmalanmış otobüslerin, topların ve zırhlı taşıyıcıların etrafında bulduğumuz bütün o Iraklılar kimdi? İş bu özel kıyıma gelip dayandığında, Cenevre Sözleşmesi'ni ve 'kalıntıları bulundukları yerde gömülenlerin' kimliklerini içeren listelerin karşılıklı verileceğine dair sözleşme maddesini unutabilirsiniz. Mezarlarının aşağısındaki otobanda paslı zırhlılar ve çalıntı arabalar hâlâ olduğu yerde duruyor, şimdi muzafferlerin yazdığı yazılarla kaplılar; neşeli şakalar, Amerikan birliklerinin sloganları ve sonu gelmez, tuhaf şekilde müstehcen ifadeler var o yazılarda — Irak ve Saddam hakkında değil, kadınlar hakkında üstelik, aşağılayıcı ve rahatsız edici, sanki fethedenlerin şiddet yüklü ölümle seksi ilişkilendirmesi bir mecburiyetmiş gibi.

Tıpkı kumun toplu mezarın her iki ucundaki arazi yapısını ustaca değiştirmesi gibi, zaman da bizim bu olaylara dair algımızı değiştiriyor. Onlar öldüğünde, Irak'ın yeni kurtarılmış başkent Kuveyt'te uyguladığı vahşeti görmüştük sadece. Irak işkence merkezlerini ziyaret etmiş, ortaçağ ölçeğinde bir talanla karşılaşmıştık. Burada yüzlerce ölü görmüştüm; binlercesi daha vardı muhakkak. Kuveytliler çölde 100 bin Iraklı askerin öldüğünü söylüyordu. Bazıları 200 bin diyordu. Öyleyse burada olanlara 'Ölüm Otobanı' yerine (dünyanın her tarafında atılan gözde manşetti bu), Mutla Tepesi Katliamı dememiz gerekmez miydi?

O zamandan beri talanı da talan edip bitirmişler. Fakat çölde hâlâ hayaletler var. Bir Irak kamyonunun enkazının yanında, dörtte üçü kuma gömülmüş tabur armasını buluyorum, beyaz bir üçgenin yanında mavi bir kare, zira ordular ölümle olduğu kadar bürokrasiyle de ilgilidir. Parçalanmış dosyalar ve talim kitaplarından oluşan bir yığını karıştırıyorum, mağlup Irak ordusu yönetiminin kalıntıları, 28 Şubat 1991'de imha edilmeden önceki saatlerde kamyona özenle yüklenmişler. Kum ilk başta belgeleri bırakmak istemiyor, ben de parmaklarımı kuma iyice sokup kazmaya başlıyorum ve arşivleri tırnaklarımla çekip çıkarıyorum. Şimdi elimde bir bölük envanteri var, bu tugaydaki askerlerin isim listesi, Müslüman Araplar, Kürtler, Hıristiyanlar, hattâ Ermeniler. "Abdül-Rida Rahim Ahmed, motosikletli ulak süvari, 1954 doğumlu, ilkokul mezunu, Arap Müslüman, memleketi: Basra. Mandil Ahmed Kadis Mustafa El-Kuli, motosikletli ulak süvari, 1952 doğumlu, Kürt Müslüman, memleketi: El-Te'amim. Topçu Ali Hüseyin Hamza, top sınıfı, 1949 doğumlu, ilkokul mezunu, Arap Müslüman, memleketi: Kadısiye..."

Mutla tepelerinde yatan adamlar bunlar mıydı? Çölün altında sadece isimler değil, kâbuslar da buluyorum. Daha büyük bir defterin ucu çarpıyor gözüme, neredeyse gömülmüş ve dizlerimin üzerine çöküyorum, ucundan tutup çekmeye başlıyorum, dizlerimin kuma gömüldüğünü hissediyorum, ta ki defter kumdan aniden kurtulana dek. Sayfaları açıyorum ve defterin sırtından kum taneleri dökülmeye başlıyor; kimbilir hangi askeri birliğe bağlı isimsiz bir Irak Baas partisi yetkilisinin el yazısı notları var içinde. Saddam Hüseyin ile Irak sanayi bakanı arasında 28 Şubat 1990'da (Irak ordusunun işte bu çölde imha edilmesinden tam bir yıl önce) yapılan bir görüşmenin dakika dakika kaydını tutmuş. Doğrulmaya hazırlanıyorum, fakat Saddam'ın ismini görünce gerisingeri oturuyorum kuma ve defteri kucağıma alıyorum. Gerçekten de Saddam'ın sözleri bunlar, kibirli fakat sadece beş ay sonra Kuveyt'i işgal etmesine yol açacak mali sorunları da çoktan hissetmeye başlamış. "Irak dahilinde üretilen her bomba için insanlara yirmi dinar vereceğiz," diyor Saddam, yıpranmış defterdeki kayda göre. "Fabrikalarımızın günde 5 bin bomba üretmesini sağlayın. Yerel sanayi kuruluşlarımız birbiriyle rekabet etsin ki, uluslararası silah sanayii ile de rekabet edebilsinler. Askeri harcamalarda milyonlarca dolar tasarruf etmemiz lazım... bu yüzden yerel üretime biraz daha kaynak ayıralım, ancak böylelikle uluslararası piyasadan tamamen bağımsız olacak noktaya gelebiliriz..."

Askeri açıdan bağımsız olmak. Saddam'ın Yeni Dünya Düzeni. Kuveyt çölünün kumlarının altından ve nasıl da ironiyle gelmişti bu kelimeler bana. Zira Saddam'ın askeri gücünü yaratan, terör cumhuriyetini kredilerle, gıdayla ve tam da kendi yıkımının araçlarıyla donatan emekçi kitleler değil, Batı dünyasıydı. Saddam ülke içi silah üretiminde devasa verim artışı planları yaparken, Britanya Bağdat'a hâlâ nükleer maddeler gönderiyordu. Saddam'ın şimdi Mutla Tepesi'nde çürüyen tankları ve zırhlıları Sovyetlerden alınmış, parası da Amerika'nın sağladığı fonlardan ödenmişti. Saddam'ın cephaneliğinde kalanlara dair Birleşmiş Milletler'e hâlâ yalan söylüyor olmasında şaşılacak bir şey yoktu. Ne kadar güçlü kalabilirse, Başkan Bush'un Yeni Dünya Düzeni versiyonunu da o kadar uzun süre ayakta tutabilirdi; teoride saldırganlığa artık tahammül gösterilmeyeceği ve Ortadoğu ülkelerine artık o kadar çok silah sağlanmayacağı söylenen bir uluslararası sistemdi bu. Belki de (ki bu bütün kâbusların en beteri olacaktı) Saddam hâlâ başarılı sayılabilirdi.

Neticede, George Bush'un Irak halkına, savaşının onlarla değil liderleriyle olduğu konusunda güvence verdiğini şimdi kim hatırlıyordu? 15 Şubat 1991'de üstüne basa basa şunları söylüyordu: "Irak halkıyla bir derdimiz yok. Bizim sorunumuz, Bağdat'taki o zalim diktatörle." Ancak şimdi Irak halkı savaşın neden olduğu hastalık ve açlıktan ölürken, Saddam'ın zalim rejimi ayakta kalmıştı. Dahası Irak halkı Saddam'ı yok etmeye çalıştığında, Amerikalılar ve müttefikleri Saddam'ın halkını yok etmesine ve tam da işgalin birinci yıldönümü olan hafta içinde ortaya çıkıp Irak'ın 'büyük bir tarihi düelloyu' kazandığına yönelik nihai iddiasını öne sürmesine göz yummuştu. "Zira zafer, bir ordu ile diğer ordular arasındaki bir çatışma olarak görülmemeli," diyordu Saddam. Pek de Mutla Tepesi'nin hayaletlerine izah edilebilecek türden bir bakış açısı değildi doğrusu.

Ne de savaştan dimdik ayakta çıkan bir başka cenah, Suudi Arabistan ve Kuveyt'in muktedir aileleri anlayabilirdi bunu. Ancak tatmin olmak için nedenleri vardı. Şimdi unutulan şey, eğitimli Suudi orta sınıfların, Amerika'nın Körfez'deki askeri varlığının ülkeyi liberalleştireceği ve kraliyet ailesini kolektif liderliğe daha tabi kılacağı yönündeki umutlarıydı. Saddam'ın yenilgisinin hemen sonrasında Suudi Arabistan, bırakın liberalleşmeyi, daha muhafazakar hale gelmiş, mutavin denen ahlak polisi iyice azmış, silahsızlanmaya dair onca gevezeliğe rağmen ordu kurumu daha da güçlenmişti. Zira Pentagon şimdi Suudilere lazer güdümlü silahlar, 2100 adet misket bombası ve 770 adet havadan havaya Sparrow füzesini, 365 milyon dolara satmayı planladığını söylüyordu. Beyaz Saray Kongreye, Suudi Arabistan'a ilave olarak 473 milyon dolarlık cip ve askeri destek hizmeti satma planlarını bildirmişti bile. Kuveyt'in kurtarılmasından bu yana Washington'un Suudi Arabistan, Mısır, Fas, Umman ve Türkiye'ye (bu sonuncu ülke seksen F-16 savaş uçağı alacaktı) toplam 4.2 milyar dolarlık silah göndermeyi planladığı kamuoyuna yansımıştı. Ortadoğu'nun silahsızlandırılması™ yeter de artardı bile. Saddam'ın daha bir yıl önce yararlandığı cömertlik, şimdi Suudiler ve onların müttefiklerine gösteriliyordu.

George Bush'un Kuveyt'in kurtuluşundan sonra 29 Mart 1991'de dünyanın karşısına çıkıp, Ortadoğu'da, 'gereksiz ve istikrarsızlaştırıcı silahlanmayı yavaşlatıp tersine döndürecek' bir silah denetim insiyatifi olması gerektiğini söylemesinden bu yana köprülerin altından çok sular akmıştı. Daha iki ay önce Bush, "Ortadoğu ve Körfez ülkelerinin savaşın hemen sonrasında yeni bir silahlanma yarışına girmesi trajik olacaktır," şeklinde fikir beyan etmişti. Ancak sadece iki yıl sonra, Kuveyt 2 milyar dolara 236 adet US M1A2 Abrams tankı almaktaydı. Suudi Arabistan 7.5 milyar dolar değerinde Britanya Tornadoları satın alıyor, Fransız firkateynlerine 3.9 milyar dolar daha harcıyordu; bir yıl önce de Amerikan F-15XP savaş jetleri için 9 milyar dolarlık muazzam bir anlaşma imzalandığı açıklanmıştı. Bu rakamları idrak etmek için, Suudilerin Filistin ve İsrail arasındaki Gazze-Eriha anlaşmasına verdiği mali desteği hatırlamak yeterliydi; hepi topu 100 milyon dolar. 1993'te 3.5 milyar dolarlık Fransız Leclerc tankı satın alan Birleşik Arap Emirlikleri, Filistinlilere sadece 28 milyon dolar önermişti. ABD, 1991 Körfez savaşını takip eden iki yıl içinde toplam 28 milyar doların üzerinde silah satmış, bunun 17 milyar dolarlık bölümünü Suudiler almıştı. 1993'te Ortadoğu'da silaha günde ortalama 46 milyon dolar harcanmaktaydı.

Iraklıların ölülerine reva görülen muamele, görevi zafer kazananların 'savaş yasalarına' uymasını sağlamak olanların alnında kara bir leke gibi durmaktadır hâlâ. Çoktandır Washington'dan, Amerikan ordusunun sınırın Kuveyt tarafına düzenlediği ilk hava saldırısında, Suudi sınırı yakınlarında 10 bin Iraklı askerin diri diri gömüldüğüne dair hikâyeler geliyordu. ABD, Irak güçlerinin çöle kazdığı siperler ve sığınaklarla aynı tarzda savaşmak ile onları kuma gömmek (savaşmak için ayağa kalktıklarında Iraklıları kelimenin tam anlamıyla dümdüz etmek) alternatifleri arasında, ikincisini tercih etmişti; bunda anlaşılmayacak ne vardı? Iraklıları top mermileriyle yok etmek, diri diri kuma gömmekten daha mı iyiydi sanki? Hem sonra sıcak çatışma durumunda ABD'nin can kayıpları daha fazla olmaz mıydı?

Amerikalılar tarafından semantik bir oyun oynanıyordu. Irak ölümlerinin büyük kısmı, diye iddia ediyordu şu ismini vermeyen (ve bu kez Reuters haber ajansına konuşan) 'askeri kaynaklar', dört günlük kara harekatından önceki beş haftalık hava saldırılarında ölmüş olmalıydı. Onlar da kendi silah arkadaşları tarafından gömülmüşlerdi. Başta yarım milyon olduğu söylenen Irak işgal güçlerinin sayısı abartılmış olabilirdi. Normalde 12 bin askerden müteşekkil Irak tümenleri, Kuveyt'e varmadan önce yarı yarıya azaltılmış olabilirdi. En az 62 bin Iraklı, aç ve korkmuş bir halde, Müttefikler'e teslim olmuştu. Bütün subaylar, savaşta 'çok sayıda' Iraklının öldürüldüğünden söz ediyordu, ki hiçbir anlamı yoktu bunun (zaten anlamı olmamasının niyet edildiğine de kuşku yoktu).

Tek bir ABD yetkilisi bile, Amerikalı ve Britanyalıların Iraklıları gönderdiği uçsuz bucaksız mezarları belirlemeye veya uluslararası hukuk uyarınca Uluslararası Kızılhaç Komitesi'ne (ICRC) bilgi vermeye tenezzül etmemişti. 1991 Mayısı'nın sonlarında, Kuveyt'teki ICRC'de görevli İsviçreli bir doktor olan Jeannik Dami'den, Irak sınırının çok uzağında olmayan Kuveyt 6. Tümeni'nin karargahı yakınlarında, çölde yatan dokuz Iraklı askerin cesedini tetkik etmesi istendi. Dami, ölen Iraklıların kalıntılarının kötü derecede parçalandığı sonucuna vardı, fakat on beş-yirmi metre ötede, tahta bir sopanın altına gömülmüş on üç Iraklı cesedi daha buldu. Sopanın üzerine İngilizce tek bir kelime yazılmıştı: "Bilinmiyor."

Büyük ölçüde yanlış fikir veren bir ifadeydi bu. Gömülen cesetlerin biri dışında hepsinin üzerinde Irak ordusunun üniforması vardı. Ve Dr. Dami, sekizinin kimlik belgelerini veya üzerinde isimlerinin yazdığı künyelerini bulmuştu. Kesinlikle 'bilinmiyor' değillerdi. Cesetlerin çoğu ABD ordusunun ceset torbalarına konmuştu ve içlerinden birinin (Cabir Elvan Kidar adlı 27 yaşındaki erin) bacakları iple birbirine bağlanmıştı. Üniformalı olmayan tek ceset ise bir kadına aitti.

Dr. Dami'nin keşfine dair daha da çarpıcı olan şey, Kızılhaç'ın ölen Iraklı askerlerin mezarlarını teftiş etme imkânını ilk kez buluyor olmasıydı. 'Çöl Fırtınası Operasyonu' biteli dört ay olmuş (ve Amerikalıların Irak can kayıplarına dair tahmini çoktan 100 bine ulaşmış), fakat Kızılhaç sadece yirmi bir Iraklının cesedine ulaşabilmişti. Cenevre Sözleşmesi'nin 17. Maddesi'nin külliyen ihlali mahiyetinde, Müttefik ve Arap koalisyon güçleri Irak'ın ölü sayısına dair en üstünkörü rakamları bile vermeyi beceremedi. Amerikalı askeri yetkililer ICRC'ye ne ölen on binlerce düşman askerinin ne de cesetlerin gömüldüğü toplu mezarların yerini bildirdi. Gerçek can kaybı sayısının ne olduğu (ve Müttefiklerin bunu açıklamamasının sebebi), 1991 Körfez savaşının en mide bulandırıcı gizemlerinden biri olarak kaldı.

Saddam Hüseyin Cenevre Sözleşmesi'nin ihlal edilmesinden şikâyet edecek durumda değildi elbet. Iraklılar Müttefik savaş esirlerine işkence yapıyordu; ve Saddam'ın Baas rejimi, herkesin bildiği gibi, siyasi muhaliflerini sürekli olarak işkenceden geçiriyor ve infaz ediyordu. Saddam'ın binlerce İran askerini, ardından Kürt sivilleri öldürmek için zehirli gaz kullanması ve Mart 1991'deki savaş sonrası ayaklanmada Şii isyancıları katletmesi, dünyanın en vahim insan hakları sicillerinden birini teşkil ediyordu.

Ancak Cenevre Sözleşmesi'nde şu ifade yer alır: "Savaşan taraflar, koşullar izin verdiği oranda ölülerin tek tek gömülmesini veya yakılmasını garanti eder; bu işlemden önce de cesetler dikkatle... tetkik edilip ölüm teyit edilir, ölen kişinin kimliği saptanır ve kayıt altına alınır... Ölenlerin onurlu bir şekilde, mümkünse ait oldukları inancın ritüellerine göre gömülmesi de garanti edilir, mezarlarına saygı gösterilir... Mezarlar, daha sonra daima bulunabilmesine uygun şekilde hazırlanır ve işaretlenir..." Sözleşme uyarınca orduların 'mezarların tam yeri ve işaretlerinin yanı sıra, buralarda gömülen ölülerin kimliklerini gösteren listeleri' değiştokuş edecek birer mezar kayıt birimi kurması gerekmektedir.

1991 Körfez savaşının müttefikleri bu temel kuralların tümünü hiçe saydı. Kuveyt'in kurtuluşunun ardından General Schwarzkopf Irak'ın can kayıpları ile ilgili soruları, 'ceset saymanın kendi işi olmadığını' söyleyerek sert ve kaba bir tavırla reddediyordu. Ancak Cenevre Sözleşmesi gereği, generaller (Amerikalı generaller bile) cesetlerin adam gibi sayılmasını sağlamak zorundaydı. Evet, Irak birlikleri Kuveyt işgali sırasında savaş suçu kapsamına girecek eylemler yapmış olabilirdi, fakat 1944'te Bastogne çevresinde Amerikalılarla savaşırken öldürülen Hitler'in SS askerleri bile tespit edilip işaretli mezarlara gömülmüştü.

Her zamanki gibi, Kızılhaç'ın ne düşündüğünü öğrenmek için insani yardım çalışanlarına başvurmak zorundaydık (muzaffer ordular üzerindeki birazcık ahlaki nüfuzlarını yitirmemek için adlarını vermeden konuşuyorlardı). Konuştuğum bir Britanyalı doktor, "Acayip öfkeliler ve onları suçlamıyorum," diyordu. "Gerçekten kafa karıştırıcı olan şu ki, Amerikalılar bir sürü toplu mezarın nerede olduğunu biliyor ve her mezara kaç Iraklı gömdüklerine ilişkin dosyaları olması gerekir. Rakamları saklıyorlar. Kızılhaç bunu biliyor, fakat müttefik güçlerden tek bir rakam bile alamıyor. Peki neden? Bence ya Amerikalılar iddia ettiklerinden çok daha az Irak askeri öldürdü (belki sadece 10 veya 12 bin); ki bu durumda insanlar zaferin iddia edildiği kadar büyük olup olmadığını sorgulayacaklar. Düşük can kaybı, Müttefikler ilerlemeyi durdurduktan sonra Saddam'ın iki büyük isyanı bastıracak kadar askeri nereden bulduğunu göstermiş olacak. Ya da Amerikalılar çok fazla, sözgelimi 200 binden fazla Iraklı öldürdü ve Arapların, çeyrek milyona yakın soydaş Arabın katledilmesinden dolayı küplere binmesinden endişe ediyorlar."

Kuveyt'teki ICRC temsilcisi Christophe Girod, 4 Ağustos 1991'de konuştuğumuzda, Kızılhaç'ın ABD büyükelçiliğinden ölen Iraklılara dair iki kez detaylı bilgi istediğini, fakat hiçbir şey alamadığını teyit ediyordu. Kızılhaç'a, ayrıntıları doğrudan doğruya Pentagon'dan istemesi söylenmiş, fakat aynı şekilde Pentagon'dan da tek bir bilgi gelmemişti. "Hâlâ Müttefiklerden toplu mezarların yerleriyle, ölü sayısıyla, bir umut belki isimler ve ayrıntılarla da ilgili cevap bekliyoruz," diyordu Girod. "Cenevre Sözleşmesi'nin 17. maddesi gereği bu bilgiyi vermekle yükümlüler ve vereceklerini umuyoruz." Nafile umut. Amerikalılar yerler, rakamlar veya isimlerle ilgili ağızlarını hiç açmadılar.[1] Bu bir alışkanlık haline de gelecekti. 2003'te ABD ve Britanya düşman ölümlerini kayda geçirmek (veya işgal sırasında ölen siviller) konusunda aynı ölçüde kayıtsızlık sergiledi, fakat öte yandan aynı 1991 Körfez savaşında olduğu gibi, Amerika, Britanya ve diğer Batılı ülkelerin, yani 'koalisyon' askerlerinin can kayıplarının listelenmesi konusunda elinden geleni ardına koymadı.

'Bizim' ölülerimiz (yani kahramanlar, yani 'özgürlük', 'demokrasi' veya kaybedenlere dayatmayı planladığınız başka ne fayda varsa onun için ölen Batılılar) dokunulamaz derecede kutsaldı. 1991'de Amerikalılar 125, müttefikleri ise yaklaşık 70 asker kaybetmişti. Onların isimleri ilelebet yaşayacaktı, aynı Bill Fisk'in savaşında Fransa'daki eski Batı Cephesi boyunca uzanan Lutyens anıtları üzerinde isimleri yazanlar gibi. Onları onurlandırmak için dini törenler, eşleri ve çocuklarıyla, anne-babaları ve nişanlılarıyla söyleşiler yapılacaktı. (Her iki savaşta da) Britanyalı askerlerin tetik manyağı Amerikalılar tarafından yanlışlıkla öldürülmesine dair tartışmalar yaşanacaktı. Fakat onların kim olduğunu bilecektik. Ölülerimizin birer kimliği, ailesi, resmi cenaze töreni olacaktı. Onlar bireydi, ölümlerinde bile. Irak ölümleri ise amorf bir yığındı, istiflendikleri mezarlar kadar isimsizdi. Onlar Kuveyt'i işgal edenlerdi (daha sonra, 2003'te de ülkelerini işgal edenlere karşı savaşmakta ısrar eden 'kalıntılar' veya 'teröristler' olacaklardı) ve anılmayı hak etmiyorlardı. Saddam'ın rejimi bu konuda Amerikalıları maharetle destekliyordu. Zira Bağdat'taki Baas partisi, ülkenin askeri yenilgisinin boyutunu dünyanın gözü önüne sermek istemiyor ve kendi can kayıplarına dair o da ser verip sır vermiyordu. Amerikalıların da dem vurduğu üzere, binlerce Iraklı asker daha kara taarruzu başlamadan, Müttefiklerin hava bombardımanında can vermişti. Saddam onların adları ve sayılarının bilinmemesinden gayet memnundu, aynı Kuveyt savaşındaki geri kalan 'şehitler'in hiç umurunda olmaması gibi. Amerikalılar ve Iraklılar bu yüzden mutlu bir niyet ortaklığı içindeydi. Her iki taraf da ölen Iraklıları sır olarak saklamak istiyordu.

1991 Ağustosu'nun ilk haftası biterken, Christophe Girod beni önceki Şubat'ta rastladığım toplu mezarın yerini gösterebileceğim umuduyla Mutla Tepesi'ne götürdü. Yapma gül buketi hâlâ oradaydı ve Girod hemen buldozerler cesetlerin üzerini kapattığında oluşan kum tepelerini not etti. Onlarca ceset sonradan çıkarılmış ve Irak'a götürülmüştü. Fakat bu, bulabildiğim tek mezardı. Şubat'ta not defterime yazdığım diğer yerlerin yüzey şekilleri rüzgar nedeniyle değişmişti. Irak'a giden otobanın yanındaki düzlükler kum tepelerine dönüşmüş, tek kişi için açılan mezarların tümsekleri ise ilkbaharın şiddetli rüzgarlarıyla düzleşmişti.

Fakat Şubat 1991'de Amerikan ve Britanya birlikleri bu çölde binlerce cesedin alelacele gömülmesinde yer almıştı. Onlardan en az yedisini bizzat ben görmüştüm; genç askerler cesetlerin sarıldığı ıslak battaniyelerin ağırlığıyla iki büklüm halde kumu kazıyor ve yüklerini açtıkları çukurlara boşaltıyorlardı. Başkent Kuveyt'in kuzeyindeki bölgenin tamamında bu ritüel gerçekleşmişti. Kuveyt Kızılay'ı çalışanlarından bir bölümü de bu süreçte yer almış, Mutla Tepesi ve doğusuna düşen ve doğru düzgün araştırılmayan 'ölüm otobanı'ndan cesetleri temizlemişlerdi. Kuveytliler sonradan Batılı yardım çalışanlarına Müttefiklerin hava saldırılarında ölenlerden onlarcasının, geri çekilen Irak ordusunun beraberinde rehine olarak götürdüğü masum Kuveytli siviller olduğunu anlatacaktı.

Kızılhaç'a gelince, yirmi bir Iraklı askerin naaşlarını Bağdat'a gönderdi. Dr. Dami cesetlerin (dini inançlarının gerektirdiği şekilde) Mekke istikametine doğru defnedilmediğini tespit etmişti. Ceset torbalarında kimlik belgeleriyle birlikte, ikişer ikişer gömülmüşlerdi. Üniformaların bazılarında kişisel belgeler ve günlükler de bulmuştu Dr. Dami; Cenevre Sözleşmesi uyarınca bunların da akrabalarına geri verilmesi gerekiyordu. Burhan Ahmed Ferac'a ait günlüğün bir sayfasında Burhan Hamad Ferac'ın (gömülen askerin yeğeni) ismi vardı; Iraklılar bu isim aracılığıyla ölen askerin en yakın akrabalarını bilgilendirebilirdi. Cesetlerin üzerinde bulunan ve Kızılhaç tarafından Iraklılara verilen isimler arasında Müsayir Cabir Hamdi, Muselam İsmail İbrahim, Ahmed Fahd Melalla ve Hasan Davud Salman vardı. Cesetlerden birinin cebinde, muhtemelen Kuveyt'teki yağmada alınmış bir şişe parfüm bulunmuştu. Cabir Elvan Kidar'ın bacaklarının neden bağlandığı ise hiç anlaşılamadı.

Kızılhaç kalıntılarını çıkarmamış olsaydı, o yirmi bir asker, Britanya'nın dünya savaşındaki mezar taşlarına hep yazdığı gibi, 'Tanrı'ya emanet' edilmiş olacaktı. Bilinen bir mezarları bile olmayacaktı. Ölü kadına gelince, cesedi başkent Kuveyt'e götürüldü; yetkililer parmak izlerinden kimliğini tespit edebileceklerini söylüyorlardı. Ettiler de. Eskiden Kuveyt'te oturan birisiydi. Kuveytli bir yardım görevlisine kim olduğunu sorduğumda, küçümseme dolu bir sesle, "Iraklı bir fahişe olduğunu söylediler," cevabını verdi.

Toplam can kaybını belirlemek yönünde tek ciddi çabayı, savaş sırasında öldürülen Iraklıların sayısıyla ilgili istatistik toplamakla görevlendirilen ABD Sayım Dairesi demografi uzmanı Beth Osbome Daponte gösterdi. Daponte, Amerika öncülüğündeki koalisyon güçlerinin saldırılarında, bunu takip eden, Amerika'nın teşvik ettiği ayaklanmalar sırasında ve savaştan hemen sonraki kıtlık ve mahrumiyet nedeniyle 86 bin erkek, 40 bin kadın ve 32 bin çocuğun hayatını yitirdiği sonucuna vardı ve işten atıldı. Sayım Dairesi daha sonra Daponte'yi tekrar işe aldı, fakat raporunu elden geçirip ölü sayısını azalttı, kadın ve çocuk ölümlerini sildi. Sonradan yayınlanan bir Pentagon resmi tarihinde de can kayıplarına dair bölüm çıkarıldı ve Irak ölümlerinden hiç bahsedilmedi.

Söylemeye gerek yok, söz konusu askeri operasyonlarda oluk oluk kan akmasının, 'büyük resmi' bulandırmasına asla izin verilmedi; Batılı liderler ve gazetelerin başyazarları savaşın hedeflerini ferahfeza öne çıkarıp, bunun Tanrı'nın da onayladığı 'hayırlı' bir savaş olduğuna dikkat çekebildiler — her ne kadar sözü edilenin hangi Tanrı olduğu şaibeli bir nokta olsa da. Başkan Bush'un söz verdiği gibi, Kuveyt kraliyet ailesinin iktidarı yeniden tesis edilmişti. Ve kurtuluş gününde Kuveyt'e giren kimse (aynı meslektaşlarımın yaptığı gibi), bu kurtuluşun samimiyetle istendiğinden kuşku duyamazdı. Saddam 'on dokuzuncu eyaletini' elinde tutmayı başarsaydı, bu bölge için ve ulus devletlerden oluşan uluslararası sistem için felaket olacaktı.

Ancak Suudi Arabistan'da (ve bu bakımdan Irak'ta) olduğu gibi, Kuveyt'te de kara savaşının hemen sonrası, Yeni Dünya Düzeni'nin yürürlüğe konmasına değil, statükonun tekrar tesis edilmesine vesile oldu. Arap muktedirler, tek tek, Britanya'nın çizdiği sınırlarıyla beraber geri döndü. İşgal sırasında ülkeyi terk etmeyen, ülkeleri için korkunç riskleri göze alan Kuveytliler, kraliyet ailesi de dahil, kaçanların kendilerine hükmetmek üzere geri getirildiğine tanık oldular. Taif'teki en lüks otelde sürgün günlerini yaşayan emir ve şürekası, geri dönüp, ülkede kalan (ve bazıları büyük bir cesaretle direnen) Kuveytlilere, henüz demokrasiye sahip olamayacaklarını anlattılar.

Kuveyt iç politikası açısından en büyük skandal, gelecek iki yıl içinde 360 bin Filistinlinin sınırdışı edilmesi oldu; Filistinlilerin 1948'de İsrail güçleri tarafından zorla sürülmesine eşlik eden katliamlardan beri, bu boyutta bir 'etnik temizlik' yaşanmamıştı. BM Güvenlik Konseyi bu zulmü tartışmaya bile tenezzül etmedi, ne de Kuveytlilere, Arap kardeşlerine yaptıkları bu vahim muamelenin acınası bahanesine (Filistinliler işgal sırasında Irakla işbirliği yapmıştı) dair tek bir soru soruldu. Basra'ya giden uzun yolda her gün tıka basa dolu kamyonların ve kamyonetlerin Filistinlileri, on yıllar boyu Kuveyt'te sahip oldukları evleri ve mülkleri satmalarına bile fırsat verilmeden, bir başka sürgüne götürmesini (Irak üzerinden Ürdün'e) izleyecektim. "Sen daha geri dönmeden beni atmış olacaklar," demişti Süleyman Halidi adlı Filistinli bir arkadaşım 1992'de. "İstersen beni ara, fakat burada olup telefona cevap verebileceğimi sanmıyorum." Ocak 1993'te söz verdiğim gibi aradım Halidi'yi. Ve o da söz verdiği gibi, orada değildi. "Evet, bu evde oturuyordu, fakat Ürdün'e gitti," diye yanıtladı bir kadın sevimsiz bir sesle. "Hayır, geri dönmeyecek. Evet, ben Kuveytliyim."

Boyutu daha dar, fakat neredeyse aynı ölçüde skandal sayılabilecek bir başka mesele, 2 Ağustos 1990'da kaçmayı reddeden, Iraklı işgalcilerle savaşmayı tercih eden ve Saddam'ın ordusu tarafından savaş esiri olarak götürülen Kuveyt Bedevi birliklerinin durumuydu. Bu binlerce genç adam Kuveyt vatandaşı değildi, fakat emirlik için savaşmışlardı. Fakat şimdi, kaçan Kuveytli yetkililerin büyük bölümü koltuklarına tekrar otururken, Kuveyt yönetimi bu sadık Bedevi askerlerin Irak'tan dönmesine izin vermiyordu. Yüzlercesi Kuveyt-Irak sınırındaki Abdali'deki kamplarında tutuluyordu, Şii isyanı sırasında Irak cezaevlerinden bırakılmışlar, fakat uğruna savaştıkları ülke geri dönmelerine izin vermemişti. Ülkelerinin ihtiyacı olduğunda ayağa kalkan Kuveyt vatanseverleri, şimdi Kuveyt askerleri tarafından esir tutuluyordu.

Kavurucu bir sabah Abdali'ye gittim. Utanç verici bir manzaraydı. Kokusu dört bir tarafı kaplayan tuvaletler değildi bunun sebebi. Ne de kampı hallaç pamuğu gibi atıp kamp sakinlerini beyaz-gri gölgelere çeviren kum fırtınaları. Hattâ ne de çaput, bükülmüş demir ve eski teneke levhalardan yapılmış kulübelerin rüzgarda sürekli çıkardığı takırtıların konuşmaları bir maç tezahüratına çevirmesi. Bu korkunç yerin sakinleri (1173 kişi), ki onurlu ve dürüst Kuveytlilerdi hepsi, burada çürümeye terk edilmişti, çünkü kendilerine asla vatandaşlık verilmemiş ve Başkan Bush önceki Şubat'ta ateşkes ilan ettiğinde Körfez savaşının yanlış tarafında yer almışlardı.

Birçoğu emire yıllarca hizmet etmiş Kuveytli polislerdi, işgal sırasında tutuklanmış ve Saddam Hüseyin'in gizli polisi tarafından rehin alınıp Irak'a götürülmüşlerdi. Amerikalılar beş ay önce sınır kasabası Abdali'ye geldiklerinde, Kuveyt'teki evlerine geri dönmelerine izin verilmeyen polislerin Irak'taki kayıp yakınlarını arayan eşleri ve çocukları da vardı şimdi burada. Vatandaşlığa sahip olmayan birkaç Kuveytli de, kurtuluştan sonra Irak parasıyla yiyecek alma gafletinde bulunmuşlar ve emirin güvenlik polisi tarafından bu ücra yere getirilmişlerdi.

Esirlerin kaderi bidun ('hariciler') olmalarından kaynaklanıyordu; emirliğin 1920'de kazandığı bağımsızlığın ardından vatandaşlık kaydını yaptıramayan (veya ailelerinin kayıt yaptıramadığı) çeyrek milyon Kuveytli, kendilerine pasaport vermeyen bir ülkenin sadık, fakat devletsiz yurttaşlarıydı. Şimdi Kuveyt kurtulmuş olduğu ve Sabah ailesi Kuveyt vatandaşı olmayanların sayısını azaltmak istediği için, bidun (Kuveyt doğumlu Filistinliler ve on yıllar önce evlerini emirlikte kurmuş çok sayıda başka Arapla birlikte) Iraklı işgalcilerle işbirliği yapmakla suçlanıyorlardı.

Ve böylece, Abdali kampının güneydoğu köşesinde savrulan kumun içinde zor nefes alırken, paslı demirden koruyucu bir levhanın arkasında, 2 Ağustos 1990'a dek içişleri bakanlığında veznedar ve tanınmış bir Kuveytli ressam olan Saba Ebu Nasır El-Kaldi'nin sakallı siluetiyle karşılaştım. "Iraklılar geldiğinde bakanlıktaki görevime asla gitmedim, çünkü hükümet yetkililerini tutukladıklarını biliyordum," diye anlattı bana. "Fakat Kuveyt direnişi için posterler yaptım ve birileri ele verdi beni, Iraklılar gelip evden aldı. Selahiye polis karakoluna götürüldüm, dövüldüm, fakat onlara hiçbir şey söylemedim. Bu yüzden bıraktılar. Fakat bir ay sonra beni tekrar aldılar ve 400 başka bidun ile birlikte, Irak içindeki Amara'da bulunan ordu kışlasına giden bir otobüs konvoyuna koydular. Orada üç ay esir tutulduk. Amerikalılar bombardımana başlayınca Divaniye'ye götürüldük. Çok az yiyeceğimiz vardı. Kokuyorduk. Evimi tekrar görüp göremeyeceğimi bilmiyorum."

El-Kaldi ve 'harici' arkadaşları Güney Irak'taki Şii isyanı sırasında bırakılmışlar, daha özgürlüklerini idrak bile edememişken kendilerini hücrelerinin pençelerinden giren kurşunların altında bulmuşlardı. El-Kaldi hapisten çıktıktan sonra kırk Kuveytliyle birlikte çölde on gün boyu yürümüş, domates ve hurma yiyerek karnını doyurmuştu; geceleri yıkılmış Irak camilerinde, boş siperlerde veya terk edilmiş Irak tanklarının gölgesinde uyumuşlardı. Güneye doğm yürürken yol kenarlarında gördüğü çürüyen Iraklı cesetlerine ve sürekli olarak infilak eden yeraltına gömülmüş cephanelere dair hikâyesi tüyler ürpertici olduğu kadar inandırıcıydı. "Bir gece, Teli El-Lahm diye bir tepede uyuduk ve etrafta korkunç patlamalar vardı," diyordu. "Altımızdaki toprak sürekli sarsılıyor ve başımızın üzerinden top mermileri geçiyordu. Bizi Allah korudu. Kuveyt'e varmayı, ailelerimizi tekrar görmeyi nasıl istediğimizi bilemezsin. Fakat Kuveyt hükümeti buradaydı ve bizi durdurdular. Bize bidun olduğumuzu söylediler. Ve burada kaldık, kaldık ve kaldık."

Kuveytli yetkililer birçok haricinin işgalden sonra Irak 'Halk Ordusu'na' katıldığını iddia ediyordu. Ve Kuveyt hükümeti Temmuz 1991'de, Irak'ın 'gönüllü' birliklerine katılan herkesi asacağını ilan edince, üç binden fazla harici (kadınlar ve çocuklar da dahil) Abdali kampını terk edip Irak'a geri döndü. Ancak bin kadarı kampta kalarak Iraklılara asla yardım etmediklerini ve işgalcilere kayıt yaptıranların buna zorlandığını ve işlerine hiç geri dönmediklerini savundu. "Iraklıların bu insanlara 'gönüllü' ordu adını vermesi yalandan başka bir şey değildi," diyordu Abdali'deki haricilerden biri. "Irak'ta 'misafir' olduğu söylenen yabancı rehineler ne kadar Irak ordusuna üyeyse, biz de o kadar üyeydik."

Abdali'deki haricilerin hepsi resmi Kuveyt belgelerine sahipti (polisler bana, şık, mavi polis üniformalarıyla çekilmiş resimlerinin olduğu pvc kaplı kimliklerini gösteriyorlardı) ve kampı idare eden, çoğu Amerikalı veya Avrupalı Kızılhaç Birliği çalışanları belgelerin gerçek olduğundan en ufak bir kuşku duymuyordu. Fakat bunun hiçbir önemi yoktu. "Hepimiz doğduğumuz evlere dönmek istiyoruz, bu korkunç savaştan önce yaşadığımız ve çalıştığımız ülkeye," diyordu El-Kaldi. "Suçumuz ne? Buradaki çocukların suçu ne? Kimsenin umurunda değiliz." Esirliği sırasında El-Kaldi, savaştaki hayata dair bir dizi üzüntülü ve güzel eskiz çizmişti. En etkileyici olanında, biduun bir aile, işgal sırasında Iraklıların öldürdüğü polis oğullarını gömerken görülüyordu. Mezarın yanındaki bir erkek çocuğu, su kulelerinden ayırt edilen uzaktaki Kuveyt kentine el sallayarak veda ediyordu. "Neler olduğunu görüyor musun?" diye soruyordu El-Kaldi. "Hariciler burada ölebilirler, fakat burada yaşamalarına izin yok."

Fakat Kuveyt'in coğrafi olarak hükümdarlarına geri verilmesi savaşın değerine dair bir ölçüyse, petrol yangınları ülkenin üzerine fiziki bir gölgeden fazlasını düşürmüştü. Petrol kuyularının imhası Saddam'ın emirlikteki en büyük suçu sayılıyor, kuyular savaşın sona ermediğim kanıtlamasına yanmaya devam ediyordu. Üzerlerinden uçtuğumda, olup bitenin boyutunu da kavradım. Havadan petrol gölleri görülebiliyordu, yüzlerce kilometrekarelik alana yayılmış tortu, beyaz kumları siyaha çevirmişti. Yüz yıl boyu silinmeyecek bir kirlilikti bu. Çöl, nesiller boyu sürecek bir renk değişimine uğramıştı. Ortadoğu Havayolları'nın yaşlı Boeing 707'lerinden biriyle Kuveyt'e uçarken, hasarın boyutunu fiziksel olarak hissedebildim. Kabinde otururken pilotların uçağa petrol dumanlarından kaçmak için, sanki bir uçuş gösterisi sergiliyormuşçasına manevra yaptırdığını görebiliyordum. Fakat son anda siyah duman sütunlarından birinden kaçamadık; sülfür sisine çarpan yaşlı uçak gökyüzünde sarsılmaya ve titremeye başladı.

Yangınların hemen yanında dururken, ayağımın altındaki toprak titriyordu, çıkan gürültü inanılmaz ve çok güçlüydü. Kuveytliler, Saddam'ın çevresel ve ekonomik suçlarını gösteren bu sahnelere gazetecileri yetiştirmek için adeta çırpınıyordu. O kavurucu, bunaltıcı Ağustos ayında arabalarımıza atlayıp başkent Kuveyt'in dışına yol alıyor ve gözlerimizi acıtacak kadar parlak yangınlarla karşılaşıyorduk; sıcaklık o kadar fazlaydı ki, birkaç saniyede bir içgüdüsel olarak dönüp yüzlerimizin ve kollarımızın sol veya sağ tarafını soğutuyorduk. "Bunu yapan Iraklı işgalden yaklaşık üç ay sonra geldi," diyordu Mahmud Somali, alevler fışkırtarak gürleyen petrol yangınlarından birinin yanında dikilirken. Üzerimizdeki duman tabakası öyle kesifti ki, sarı renkli alevler dışında, kendi defterimi bile göremiyordum. "Çok sıradan bir adamdı, ismini bile unuttum. Bize karşı çok dostça davrandı, hiçbir düşmanlık göstermedi. Bizimle durmadan konuşurdu, birlikte her gün Ahmedi kantininde kahve içerdik. İyi bir Müslüman olduğunu söylerdi, Cumaları camiye gitmeyi hiç ihmal etmezdi. Fakat sonra kuyulara mayın yerleştirdi, bize görevinin bu olduğunu ve görevini yerine getirmek zorunda olduğunu söyledi."

Bir çevre felaketi kadar, bir savaş suçu olarak da değerlendirilmesi gereken bu eylemi tıkır tıkır ve etkili şekilde gerçekleştiren kişi (Ahmedi'deki Kuveytlilerin büyük kısmı şimdi onun Irak petrol şirketinden bir görevli olduğuna inanıyordu), ismi unutulacak kadar sıradan bir adam mıydı? Ama profesyonelliğine de diyecek yoktu. Kuveyt'in 940'tan fazla üretim halindeki petrol kuyusundan 732'sine mayın döşemiş ve 640'ını birer yangın deryasına çevirmişti. Burgan petrol yataklarında, (dini ibadetlerini ifa edip kahve içen Iraklıdan beş ay sonra bile) hâlâ yanan lagünlerin yanında dururken, elinizden bu eylemin yaratacağı tesirleri merak etmekten başka bir şey gelmiyordu.

Cehennem ateşi veya öğlen karanlığı gibi klişeler durumu anlatmakta kifayetsiz kalıyordu. Gerçeği anlatmak için hepsini bir araya getirmek gerekiyordu. Yangınların güzel, kahverengi-sarı ışığını yansıtan siyah göller boyunca uzanan güneşi gözlerden gizleyen (koskoca güneş hemen tepemizde, soluk sarı bir ışık noktasından ibaret kalmıştı) duman perdeleri, en az yanan kuyuların kükreyişi kadar korkutucuydu, Burgan'da bu gözlemlerimi not defterime kaydediyordum, ta ki sayfaların beneklendiğini ve yapışkan kahverengi bir maddeyle nemlendiğini fark edene dek; aynı madde giysilerimize, pabuçlarımıza, yüzlerimize ve saçlarımıza da bulaşmıştı. Ham petrol soluyorduk. Daha sonra saatlerce öksürdük. İşte o zaman kafama dank etti: Saddam Hüseyin gerçekten de kimyasal silah kullanmıştı.

Kuveyt'in semalarına her gün yükselen, Körfez'in dört bir köşesine en az sarin veya tabun gazı kadar sinsice yayılan iki milyon ton karbondioksit ve beş bin ton isle kıyaslandığında, birkaç hardal gazı bombasının sözünü etmeye değer miydi? Herkes olup bitenlere tanıktı. Somali'nin kızı astımdı ve rüzgârın yönü her değiştiğinde akciğerlerini korumak için eve kapanmak zorunda kalıyordu. El-Ahmedi karargahının aşağısında İranlı bir kuyu açma ekibi, yangını söndürmeye çalışan Kuveytlilere yardıma gelmişti. Ciddi, kaçınılmaz olarak sakallı, gerçekten şoka uğramış adamlardı; bu boyutta bir şeye, Irak sekiz yıl boyu kendi ülkelerini yerle bir ederken bile tanık olmamışlardı.

"Elbette bir çevre felaketi bu ve sadece burasıyla sınırlı değil," diyordu, İran Ulusal Petrol Şirketi mühendisi Hümayun Mutyer. "Ahvaz'dan geldim ve bu duman orayı da kapladı — bu yangınlardan dolayı Güney İran'ın her tarafında kirlenme var. İnanır mısınız, bin kilometre uzaktaki Zağros Dağları bile isle kaplandı. Kendi gözlerimle gördüm. Karın altındaki tabakalarda is var ve tabaka tabaka donmuş durumda." Sonradan, Irak işgali sona erdiğinde, Amerikalılar ve Britanyalılar İran'ı, Irak'la aynı tehlikeli ülkeler listesine alacak (bunun bir nedeni Arap ülkelerini daha çok silah satın almaya ikna etmekti) ve İran sonraki saldırgan, Körfez'deki Arap devletleri için bir sonraki tehdit olarak lanse edilecekti; tıpkı 1980'deki İslam devriminin hemen sonrasında olduğu gibi. Ve Hümayun Mutyer ile adamlarının gayretleri unutulup gidecekti.

Yanan petrolün fıskiyelerini ve lagünlere yayılan alevleri izlerken Körfez savaşının sona ermediğine inanmaktan kendinizi alamıyordunuz. Ve Saddam Hüseyin'in, Kuveyt'ten çıkarıldığında hiç de savaşı sona erdirmek niyetinde olmadığına. İstatistikler her gün değişiyordu, fakat 5 Ağustos'a gelindiğinde üç Amerikalı ve bir Kanadalı itfaiyeci ekibi duruma el koydu ve birçoğu Burgan (toplam 426 kuyu), Makva (toplam 148 kuyu) ve Ahmedi'deki (toplam 89 kuyu) en büyük petrol yataklarında bulunan 640 kuyudan 274'ündeki yangını konrol altına aldı. Alevlerin etrafında oluşan aşırı ısı tabakasını soğutmak için yangınların üzerine tonlarca deniz suyu döküyorlardı (tuzlu suyu yataklara geri pompalamak için petrol boru hatlarını kullanıyorlardı). Kuveytlilerin şimdi ihraç edebildiği günlük 115 bin varil petrolün hemen hemen tamamı Makva yataklarından geliyordu. Ancak her gün hâlâ 60 milyon varilden fazla petrol ve gaz yanıyor (ilk başta yanan petrol ve gaz miktarı günde 110 milyon varildi), Himalayalar'a dek uzanan toprağı ve denizleri zehirleyen kimyasallara dönüşüyordu.

Mahmud Somali Kuveyt Petrol Şirketi'nin kuyu açma departmanında çalışan yirmi iki yaşında bir gençti ve neler olup bittiğinin gayet farkındaydı. "İşgalin birinci haftasında Iraklılar buraya geldiğinde, aralarında bir sürü asker ve Iraklı sivil teknisyen vardı. Askerler petrol yataklarına gitmemize izin vermedi. Teknisyenler petrol ihracatını tekrar başlatmak istiyordu. Bize üretimi artırmamız gerektiğini söylediler. Kuveyt petrolünü ihraç etmek niyetindeydiler. Bu yaptırımlardan önceydi. Derken bir gün, BM yaptırım kararı aldıktan sonra, bir kaza oldu ve gaz akışı kesildi. Askerler arızayı onarmam için beni kuyulara götürdüler. Oraya vardığımda, kuyuların etrafının beyaz tellerle çevrildiğini gördüm. Çok profesyonel adamlardı. Teller, onlar kuyuları havaya uçurmak isterse biz petrolü kesemeyelim diye, ana valflerin altından geçiyordu. Ve zaten öyle de oldu. Üç ay sonra mayınlardan sorumlu Iraklı geldi ve kuyulara patlayıcıları kendi elleriyle yerleştirdi... Iraklılar başından beri petrolümüzü imha etmeyi düşünüyorlardı." Somali, bütün bunlardan dolayı (kimyasal zehirlenme, kanser), sadece Kuveyt'te değil, İran, Afganistan, Pakistan gibi ülkelerde masum insanların öleceğinden kuşku duymuyordu. "Muhtemelen evet, ölecekler," diyordu, Burgan'ın karanlığında. "Peki sorumluluğu kim üstlenecek? Saddam mı?"

Kuveytliler şimdi günde 115 bin varil petrol ihraç ettiklerini öne sürüyorlardı; Tarafsız Bölge'de çıkarılan petrolü de dahil ettiğinizde toplam rakam 200 bin varile ulaşıyordu. El-Makva ve El-Ahmedi'deki yangınlar Ağustos sonunda söndürülebildiği takdirde, 1992'ye girilirken üretim günde yarım milyon varile çıkabilirdi; kendi çapında bir zafer sayılabilirdi bu, fakat Kuveyt'in işgal öncesi OPEC kotası olan günde 1.5 milyon varilin çok gerisindeydi yine de — Saddam'ın işgalini kışkırtan 2 milyon varillik aşırı üretimin yanında ise esamisi bile okunmazdı. Birleşmiş Milletler şimdi, bu yeniden inşa edilen zenginlik kaynağını savunmak için Kuveyt'te bir muharebe tümeni konuşlandırmaya zorlanıyordu; beş ay önce hâlâ Irak otobanında, Mutla Tepesi'nde devriye gezerken gördüğüm Amerikan M1A1 tanklarının amacı da buydu.

Körfez'de kalan ABD hava kuvveti ne kadar güçlü olursa olsun, Kuveyt'i savunmak için yeterli kara gücü yoktu. Suudiler topraklarında artık Mısır ve Suriye birliklerini istemediklerine karar verdiklerinde, Körfez'de bir Arap güvenlik gücü kurma projesi de tümüyle çökmüş oldu. Ve Kuveytliler şimdi emirliklerini savunmak için, bir yıl önce yapabildiklerinden daha fazla yığınak yapamazdı. Ancak bu yaslı yıldönümünde, yüzümüzü başka bir yere, Ortadoğu ihtilafını sonsuza kadar çözecek olan Madrid Barış Konferansı'na çevirmeye teşvik edildik. Burada nihayet savaşın gerçek meyvelerini göreceğimiz söyleniyordu; savaşın ne anlama geldiğini unutabilirdik artık, müttefikler tarafından buldozerlerle toplu mezarlara atılan on binlerce Iraklı cesedini, Saddam'ın idam mangalarının karşısına dikilen binlerce Şiiyi, Kürtlerin inanılmaz trajedisini unutabilirdik. Yeni Dünya Düzeni'nin, Eski Düzen'in tekrar tesis edilmesinden ibaret olduğunu uslu uslu kabul edebilirsek, belki imkânsız olana da inanabilirdik.

Bir yanıyla bir barış konferansı (veya çok daha düşük ihtimalle de olsa, bir barış anlaşması) 1914-18 savaşından sonra çizilen sınırların bütünlüğünün, 1948'de kurulan İsrail'e göre yeniden belirlenmesi anlamına gelecekti. Kabul edilen sınırlara geri dönüşle ilgili olacaktı. Yani Eski Dünya Düzeni'yle alakalıydı. Zira Batı'nın Ortadoğu'daki politikalarının kökeninde bu yatıyordu. Amerikalılar Saddam'ın ülke içindeki karşıtlarının katledilmesine göz yumduğunda bunun farkına varmış olmalıydık. Irak'ın parçalanması ihtimaliyle ya da Irak halkının Ortadoğu'nun kendilerine ait kısmında kendi haritalarını çizmesine izin vermek alternatifiyle yüzyüze kalan Batı, Saddam'ın daha hayırlı (en azından uluslararası bakımdan daha zararsız) olduğuna hükmetmişti.

1991 Körfez savaşının bize öğretmesi gereken ders işte buydu: aynı Batılı süper güçlerin yetmiş yılı aşkın bir süredir yaptığı gibi, sonucu ister hayırlı isterse belalı olsun, bölgenin geleceğine Batı karar verecekti. Çizmeyi aşan bölge liderleri (Saddam da dahil), her ne kadar kişisel akıbetleri Mutla Tepesi'ndeki toplu mezarlarda yatanların akıbetinden daha az vahim olsa da, bunun bedelini ödeyecekti.

Bu dehşet verici manzara karşısında Kuveyt'in kendi süregiden acısı (Irak'ta esir kalan 850 'kayıp' vatandaşının geri verilmesi talebi) önemsiz, hattâ münasebetsiz gibi görünebilirdi. Fakat kaybolan ve 'meçhul bir yerlerde görülen' bu erkek ve kadınlar (çoğu Iraklılar tarafından işgalin son saatlerinde alınıp götürülmüşlerdi) gelecek yıllarda binlerce Kuveytli için yürek yakan bir mesele olacaktı. Bunu anlamak için tek yapmanız gereken şey, Kuveyt 'Kayıp Şahıslar ve Savaş Esirleri Ulusal Komitesi'nin Sabaha Salman Mahallesi'nde yerleştiği stadyum büyüklüğündeki konferans salonunu ziyaret etmekti; koca salon sessizlikle ve fotoğraflarla doluydu. Bazıları beyaz veya kahverengi entariler içindeki genç adamlara, bazıları da Amerikan kolejlerinden mezun olurken giyilen siyah cübbelerinin içinde kameraya bakan öğrencilere ait stüdyo fotoğraflarıydı. Etraftaki duvarlarda üniformalı polislerin, askerlerin ve doktorların, başörtülü çocukların ve kadınların resimleri asılıydı. Bazı Kuveytlilerin partilerde, düğünlerde ve yıldönümlerinde, işgal öncesi Kuveyt'inin zengin, kaygısız güveniyle gülümserken çekilen resimleri rötuşlanmış ve kesilip çıkartılmıştı. Kimse bu resimleri indirmek ve sahiplerinin öldüğünü düşünmek istemiyordu; oysa büyük bölümü çoktan toplu mezarlardaydı.

Yıllar geçtikçe bu 850 insan, Kuveyt'in raison d'âtre'inin (meşru varlık nedeni) bir parçası, çektiği acıların kanıtı ve dünyanın dikkatini, sınırın kuzeyinde sefaletten ibaret yeni bir hayata başlayan Iraklılardan uzaklaştıracak olan hayati önemdeki bir istatistik haline geldi. Akıbetleri, Kuveyt'in tekrar seferlere başlayan ulusal havayolu filosundaki uçakların gövdesine, bir Olimpiyat arması misali resmedildi. Her uçağın yolcu kapısının yanına, "850 savaş esirimizi geri verin" yazısı işlendi. Ölen Iraklı ile kıyaslandığında 850 kayıp neydi ki? Kuveytliler bu soruya nazikçe şu yanıtı veriyorlardı: Onlar işgalciydi, halbuki 850 insan o saldırganlığın masum kurbanlarıydı.

Fakat 1990'ların ortasına doğru, Bosna'daki dehşet, eski Yugoslavya'daki Müslümanlara yönelik tecavüz ve katliam furyası da Kuveytlilerin Irak işgali altında çektiği acılara rahmet okuttu. Ve Kuveyt'in kendi 'etnik temizlik' eylemi (kurtuluştan sonra 360 bin Filistinlinin evlerinden sürülmesi), Basra ve Bağdat, Nasıriye ve Samava'daki hapishanelere kamyonlarla götürülen Kuveytlilerin ailelerine duyulan uluslararası sempatiyi büyük ölçüde tüketmişti. Otobiyografisinde General Schwarzkopf, Kuveytli sivil esirlerin geri verilmesinin Saddam'ın generallerinin ateşkes görüşmeleri sırasında tartışmayı reddettiği tek koşul olduğunu itiraf etmektedir — belki de büyük bölümünün çoktan öldüğünü bildiklerinden.

Geriye dönüp bakıldığında General Schwarzkopf'un yüzlerce Kuveytli sivile dair anlattığı, muzaffer müttefikler adına akıl almaz bir diplomatik acz hikâyesidir. "Kuveyt işgalinden sonra Irak'a gelmiş herkesin Kızılhaç'a ulaşmak ve isterse Irak'tan ayrılmak konusunda özgür olacağına dair ondan [bir Iraklı generalden] güvence aldık," diye yazmaktadır Schwarzkopf, Şubat 1991'deki ateşkes görüşmeleri hakkında. Gerçekteyse ICRC Kuveytlilerden, ne Bağdat'ta ne de Basra'daki alt bürolarında haber alabilmişti. En büyük endişe, işgal sırasında Kuveyt'te gözaltına alındıkları bilinen ve daha sonra Irak'taki hapishanelerde görülen (30'u kadın) 650 kadar sivil konusunda duyuluyordu. Irak işgalinin son günlerinde rehin alınan birçok Kuveytli, kendileri serbest bırakılmadan kısa süre önce söz konusu sivilleri Irak cezaevlerinde görmüş ve böylece ülkelerine, kayıp erkeklerle kadınların sağ olduğuna dair birinci elden tanıklıklarla dönmüşlerdi. Fakat Şubat 1991'den beri onlardan hiç doğrudan haber, el yazısıyla yazılmış tek bir not alınamamıştı; Kızılhaç'ın görüldükleri hapishanelere girmesine de izin verilmemişti. Yani elde, Irak cezaevlerinde sağ Kuveytliler kaldığına dair aylar öncesine dayanan, tek tük kanıttan başka bir şey yoktu.

Sözgelimi iki Mısırlı 1 Ağustos 1991'de 'Semira'yı (ailesi güvenliği için soyadını açıklamıyordu), Bağdat'ta diğer kadın savaş esirleriyle birlikte çalışırken gördüğünü söylüyordu. Onlardan, annesine hâlâ sağ olduğunu, Saadi Hastanesi'nde temizlikçi olarak çalıştırıldığını, başkanın oğlu Uday Hüseyin tarafından idare edilen El-Kadimiye Hapishanesi'nde kaldığını söylemelerini istemişti. İki Mısırlıya söylediği bundan ibaretti ve onlar da mesajı vakit geçirmeden Kuveytli yetkililere iletmişlerdi. 29 yaşındaki Semira (dosyasındaki resim, parlak kahverengi saçları ve ışıldayan gözleriyle güzel bir kadını açığa vuruyordu) ondan önce sadece bir kez 15 Mart 1991'de görülmüş, o zaman da aynı mesajı göndermiş ve sonra sessizliğe gömülmüştü.

Kuveytliler, 1988'de İran-Irak savaşı sona erdiğinde öldü sanılan, fakat sonradan Saddam'ın hapishanelerinden sağ çıkan 2 bin İranlı esiri düşünerek güç buluyorlardı. Saddam'ın esirleri sevdiğini düşünüyorlardı. Onları nasıl kullanacağını biliyordu. 1990'da Kuveyt'i işgal ettikten sonra binlerce Batılıyı rehin tutmuştu. Fakat Kuveytli esirler umurunda olmamıştı. 850 erkek ve kadınının (Semira dahil) hiçbirini bir daha sağ gören olmadı. Ancak 2003'teki Anglo-Amerikan işgalinden sonra Kuveytliler onlardan niye haber alınamadığını öğrendi. Hilla'nın batısındaki çölde kazılan idam çukurlarından çıkarılan binlerce ceset arasında, üzerlerinde hâlâ Kuveyt kimlikleri olan onlarca erkek de vardı. Yani Kuveytliler şimdi savaş sonrası yaptıkları 'şehit' listesine yeni isimler ekleyecekti, küçük bir rakamdı belki, ama Arapların, Arapların elinde öldüğünün de yeni kanıtlarıydı.

Bununla birlikte Kuveyt sınırının kuzeyinde acı, korku ve yenilgiden müteşekkil çorak bir ülke uzanıyordu; enerji istasyonları bombalanmış, su arıtma sistemleri müttefik toplarıyla darmadağın edilmiş, lağımları caddelerin ve evlerin ortasından akan bir ülke. BM helikopterleriyle Güney Irak'ın üzerinde turlayan Batılı gazeteciler, binlerce tank mevzisi ve siperin şimdi tümüyle ot ve kumla kaplandığını görüyordu; Irak ordusu enerjisini isyanı ezmek ve rejimi korumak için harcamıştı, komşularını tehdit etmesi artık söz konusu bile olamazdı. Irak mecalsizdi ve ilk başta Saddam'ın Kuveyt'ten savaşmadan çıkmasını ve ardından rejiminin yıkılmasını sağlamayı amaçlayan (ve ikisini de başaramayan) BM yaptırımlarının ağırlığı altındaki Irak halkı yavaş çekim bir toplu ölüme doğru ilerliyor, böylece dünyanın en uygar ülkeleri olduğunu söyleyenlerin dayattığı bu yaptırımlar daha da korkunç ve ahlaksız bir hale geliyordu.

Güney Irak'ın dört bir köşesinde Şiiler, ölümcül tehlikelerin tam ortasında sürdürüyorlardı yaşamlarını; oğulları, kocalan ve erkek kardeşleri ise çoktan Hilla ve Nasıriye'deki idam tarlalarını doldurmuştu. Necef'teki altın kubbeli Hazreti Ali Camisi kısmen yıkılmış, asırlık mavi mermer çinileri, gelip geçen gazeteciler için ve Iraklı isyancıların sığındığı kutsal Şii mekânlarına baskın düzenleyen Saddam'ın Cumhuriyet Muhafızları için birer turistik hediye gibi mabedin etrafına saçılmıştı. On iki yıl sonra Şii direnişçiler (bazıları 1991'de Saddam'ın katilleriyle de savaşmış adamlar) tam da aynı mabede, bu kez Amerikan tank ateşinden korunmak için sığınacaktı. Kuzeyde ise (şimdi Amerikan ve Britanya koruması altında olan) Kürtler kimyasal gaz saldırısına uğrayan ve ardından Saddam'ın emriyle sistemli şekilde yerle bir edilen yüzlerce köyde yaşıyordu. Şii isyanına ihanet etmiştik. Kürt isyanına ihanet etmiştik. Sonra (çok sonra), bizzat Saddam'ı yok etmeye geldiğimizde, bizi çiçeklerle karşılamalarını bekleyecektik. Fakat onlar hatırlayacaktı.

Irak'ı neredeyse on üç yıl boyu dümdüz eden yaptırımlar, Ortadoğu maceralarımız kitabından büyük ölçüde atıldı. Mart 2003'teki Irak işgalimiz de, bu tarihten önce Irak halkına reva gördüğümüz muameleye son noktayı koydu (veya koyduğunu umduk), bütün bir ulusun hapsedilmesinin, BM'nin yaptırım rejimi altında daimi zayıflatma ve ölüme mahkum edilmesinin üzerindeki lekeyi sildi. Anglo-Amerikan işgalciler Bağdat'taki saraylarına kurulduğunda, elektrik santrallerinin, su dağıtım istasyonlarının, fabrikaların ve ticaret hayatının çökmesinden dolayı Saddam'ı suçlayacaklardı, sanki Irak'ın sefaletine tek başına o sebep olmuş gibi. Yaptırımlardan hiç söz edilmedi. Onlar hikâyeden 'kovulmuştu'. Önce Saddam vardı, ardından da 'özgürlük'.

Ve gerçekten de, Irak'ın Kuveyt işgalinin ardından yaptırımlar ilk kez yürürlüğe konduğunda, neredeyse hiç ses çıkmadı; savaşa gerek kalmadan Saddam'ı Kuveyt'ten çıkarabilselerdi, pek az insan yaptırımları eleştirecekti. Dahası Kuveyt işgalinden önce Irak'ın enerji santralleri hâlâ tam kapasiteyle çalışıyordu ve İran'la sekiz yıl süren savaşta sarsılan ekonomisi, Iraklılara Arap dünyasındaki en yüksek hayat standartlarından birini sağlamaya muktedirdi. Irak'ta karne uygulamasına Eylül 1990'da başlandı, fakat Batılıların (ve Arapların) çoğu, Saddam (bir umut) herhangi bir çatışma yaşanmadan Kuveyt'ten çekilir çekilmez bu yaptırımların kaldırılacağını sanıyordu. Ortadoğu'da sık sık olduğu gibi, başta işe yarar gibi görünen bir karar, hızla füzelerden veya top mermilerinden çok daha ölümcül bir silaha dönüşecekti.

BM Güvenlik Konseyi'nin 661 sayılı kararı 6 Ağustos 1990'da, Saddam'ın ordusu Kuveyt sınırını geçtikten sadece dört gün sonra kabul edildi. Karar bütün ülkelere, 'Irak veya Kuveyt menşeili hiçbir mal ve ürünü' ithal etmemeleri, 'tıbbi amaçlar ve insani koşullarda besin için kullanılan temel ihtiyaç maddeleri haricinde' mal tedarikini yasaklamaları çağrısı yapıyordu. Geriye dönüp bakıldığında, ABD'nin bu yaptırımların (ki savaş sonrası kısıtlamalarla kıyaslandığında yumuşak sayılırdı) Saddam'ın ordusuna Kuveyt'ten geri çekilme emri vermeye ikna edeceğine asla inanmadığı açıktır. Tıpkı on iki yıl sonra Amerika ve Britanya'nın, 2003 işgalinden önce BM silah denetçilerine işlerini bitirmek için zaman tanınamayacağını iddia etmeleri gibi, Amerikalılar Kuveyt'in kurtuluşu için askerler yerlerini alır almaz yaptırım rejiminden vazgeçti. Washington Yakındoğu Politikaları Enstitüsü, 1990 yılının sonunda, 'yaptırımların kesin bir sonuç vereceğine güvenilemeyeceği' sonucuna varıyordu. 15 Ocak 1991'de ise Britanya dışişleri bakanı Douglas Hurt, Britanya'nın Kuveyt için savaşmaya hazır olduğunu, zira BM yaptırımlarının Saddam'ın savaş yürütme kapasitesi üzerinde 'ciddi bir etki' yapmadığını açıklıyordu.

Ancak savaştan sonra ABD, Saddam Hüseyin gidene kadar yaptırımların kaldırılmayacağını cümle aleme ilan etti. 'Irak'ta bir yönetim değişikliği olana dek' yaptırımların süreceğini söylüyordu Beyaz Saray sözcüsü Marlin Fitzwater. Fakat yaptırımların etkisi artık felaket anlamına geliyordu. 1991'de müttefikler enerji santrallerini felce uğratmış, su ve kanalizasyon sistemlerini kasten bombalamıştı — Iraklı siviller arasında insani felakete yol açması kaçınılmaz bir karardı bu. Avukatlar ve halk sağlığı uzmanlarından oluşan bir Harvard ekibi, kırk altı Irak hastanesi ile yirmi sekiz su ve kanalizasyon tesisini 1991'de gezdikten sonra, Irak'taki beş yaş altı çocuklardaki ölüm oranının neredeyse dört kat arttığını, yaklaşık bir milyon çocuğun yetersiz beslendiğini ve 100 bininin de açlık nedeniyle öldüğünü açıkladı. Araştırmaya göre, beş yaş altı 46 bin 700 çocuk da 1991'in ilk yedi ayında savaş ve ticari yaptırımların ortak etkisinden dolayı ölmüştü.

Giderek daha fazla sayıda Iraklı ölürken (sadece bombardımanla hasar görmüş su arıtma tesislerinden kirli su içmek zorunda kaldıkları için değil, iyileşmek için gereken ilaçları almalarına da engel olunduğu için), bir BM komisyonu ülkenin güney sınırını Rümeyla petrol yatağı ve Um Kasr'daki donanma üssünü dışta bırakacak şekilde yeniden çizdi; halbuki Irak'ın Körfez sularına tek ulaşabildiği bölge burasıydı. El konulan bu bölge Kuveyt'e verildi. Batılı liderler Saddam'ın Irak'ın kendi kaynaklarını temel ihtiyaç maddelerini karşılamak için kullanabileceğinde ısrar ediyor, fakat Irak'ın mali hesaplarının bloke edilip petrol satışının yasaklandığını görmezden geliyorlardı. 1994'ün sonlarına doğru Irak'ta enflasyon yüzde 24 bin düzeyindeydi ve nüfusun büyük bölümü sefaletten kınlıyordu. Bağdat caddelerinde orta sınıflar bile yiyecek almak için kitaplarını satışa çıkarıyordu. İslam teolojisi ciltleri, Shakespeare'in İngilizce basından, bilimsel tıp incelemeleri ve Arap mimarisi üzerine akademik tezler, soluğu Bağdat'taki Mutenabi Caddesi'nin kaldırımlarında alıyordu: ekmek karşılığı kâğıt.

1996'ya gelindiğinde yarım milyon Iraklı çocuğun yaptırımlar sonucu öldüğü tahmin ediliyordu. O dönem ABD'nin Birleşmiş Milletler büyükelçisi olan Madeleine Albright, aynı yılın 12 Mayıs'ında CBS'nin haber programı 60 Dakika'da kendisine yaptırımlar sorulduğunda mide bulandırıcı bir cevap verdi. Sunucu Leslie Stahl'ın sorusu şuydu: "Yarım milyon çocuğun öldüğünü duyduk. Yani bu Hiroşima'da ölen çocuklardan da fazla. Peki buna değer mi?" Ve

Albright şöyle yanıtladı: "Bunun çok zor bir seçim olduğunu düşünüyorum, fakat buna değdiği kanısındayız." Mart 1997'de Albright (artık ABD dışişleri bakanıydı) yaptırımları sona erdirmenin imkânsız olduğunu vurguluyordu. "Irak'ın kitle imha silahlarıyla ilgili yükümlülüklerine uyması halinde yaptırımların kaldırılması gerektiğini savunan ülkelerle aynı fikirde değiliz. Bizim sarsılmaz düşüncemiz, Irak'ın barışçı niyetlerini kanıtlamak zorunda olduğu yönündedir... Ve kanıtlar şunu neredeyse kesin şekilde gösteriyor ki, Saddam Hüseyin'in niyetleri asla barışçı olmayacaktır."

Ekim 1996'da Birleşmiş Milletler Çocuk Fonu'nun (UNICEF) Irak temsilcisi Philippe Heffinck, 'Irak'ta her ay yaklaşık 4 bin 500 çocuğun açlık ve hastalık nedeniyle öldüğü' tahmininde bulunuyordu. Bir yıl sonra BM ile Dünya Gıda Programı'nın ortaklaşa yürüttüğü bir çalışma, yaptırımların 'Irak'ın ihtiyacı karşılayacak miktarda gıda ithal etmek için gereken dövizi elde etme yeteneğini ciddi ölçüde kısıtladığı' sonucuna vardı. 26 Kasım 1997'de UNICEF hazırladığı raporda şu ifadelere yer veriyordu: "Beş yaşın altındaki çocukların yüzde 32'si, yani yaklaşık 960 bin çocuk, kronik yetersiz beslenmeden muzdarip; 1991'den bu yana yüzde 72'lik bir artış söz konusu. Çocukların yaklaşık dörtte biri... normal kilonun altında — komşu Ürdün veya Türkiye'de rastlanan oranların iki katı."

Ve bütün bunlar olurken, yaptırımlar için öne sürülen sebepler (veya kaldırılmasını sağlayabilecek koşullar) değiştiriliyor ve genişletiliyordu. Saddam Birleşmiş Milletler Özel Gözlem Komisyonu'nun (UNISCOM) silah denetçilerinin özgürce çalışmasına izin vermeliydi, insan hakları ihlallerine son vermeliydi, Kuveytli savaş esirlerini bırakmalıydı, kendi halkına işkence yapmaya son vermeliydi, Kuveyt'in egemenliğini tanımalıydı, savaş tazminatlarım ödemeliydi ve (BM'yle alakalı olmayan) 'uçuşa yasak' bölgelerden füze bataryalarını çekmeliydi. Tek tek ele alındığında bu taleplerin hiçbirinde gayri-ahlaki bir şey yoktu. Bir arada ele alındığında ise asıl niyet, yaptırımlar rejiminin sonsuza dek devamını garantiye almaktı. Ocak 1998'de Papa Iraklılara uygulanan 'acımasız ambargo'dan söz ediyor, 'zayıflar ve masumlar, sorumlu olmadıkları hataların bedelini ödeyemez' diyordu. ABD yetkilileri ise, Saddam Amerikan taleplerine uymadıkça yaptırımların 'ilelebet' kalacağı uyarılarında bulunmaya başlamıştı.

Amerikalı sözcüler sürekli olarak Saddam'ın yaptırımların etkisinden kaçtığına dikkat çekiyordu. Irak'taki büyük inşaat alanlarının uydu fotoğraflarıyla Birleşmiş Milletlerim karşısına çıkan Albright, bunların Saddam Hüseyin'in yaptırdığı yeni saraylar olduğunu söylüyordu. Söylediğinde haklıydı, fakat vardığı sonuç yanlıştı. Zira Saddam BM yaptırımlarının rejimi üzerinde yapacağı etkilerden kaçındıysa, o zaman bu yaptırımlar açıkça hedefini yerine getirememiş demekti. 1998'de Britanya Dışişleri Bakanı Robin Cook kafasını Irak rejiminin yağ çektirme aletleri satın almasına taktı; eğer bu doğruysa, yaptırımların başarısız olduğuna dair bir kanıt daha ortaya çıkmış demekti. Cook durmadan Irak'ın yılda 10 milyar dolarlık petrol satabildiğini ve bununla gıda, ilaç ve diğer insani ihtiyaç maddelerini alabildiğini söylüyordu — oysa petrol gelirlerinin yüzde 30'undan fazlası BM tazminat fonuna ve BM'nin Irak'taki masraflarına aktarılıyordu, yani Cook'un açıklaması yine yanlıştı.

Ve Saddam Hüseyin bir kez daha Amerikalılarla ortak bir davada birleşmişti. Tıpkı ABD'nin Saddam'ın büyüklüğünü göstermek için yeni tapınaklar inşa ederken halkının çektiği acıların derinleşmesine göz yumduğunu kanıtlama ihtiyacı duyması gibi, Saddam'ın da dünyaya (bilhassa da Araplara) Amerikalıların ve müttefiklerinin masum Irak halkına zulüm yapmak konusunda ne kadar acımasız olduğunu göstermeye ihtiyacı vardı. Saddam'ın bu hesabı, Arap düşmanlarından birinde, Usame Bin Ladin'de somut bir karşılık buldu. Bin Ladin ne zaman ağzını açsa (benimle yaptığı röportaj da dahil) ABD güdümlü yaptırımlar nedeniyle Iraklıların çektiği acılardan duyduğu üzüntüyü dile getirir oldu.

O lanetli yıllarda Irak'ın gri ve can çekişen dünyasını ziyaret eden bizler, bazen neredeyse tanık olduğumuz acılar kadar Irak hükümetinin manipülasyonu karşısında da hayrete düşüyorduk. Her sabah enformasyon bakanlığının 'rehberleri' yabancı gazetecileri Iraklı sivillerin yaptırımlara karşı düzenlediği 'spontane' gösterileri izlemesi için teşvik ederdi. Erkekler ve kadınlar, hastalık ve yetersiz beslenmeden dolayı ölmüş çocukların cesetlerinin konduğu söylenen tabutlar taşıyarak caddelerde yürürlerdi. Tabutların içini görmek istediğimizde ancak, bize protestonun sembolik olduğu, tabutların sadece ölüleri temsil ettiği söylenirdi. Fakat ölüm Irak'ta fazlasıyla gerçekti. Bağdat'ın en varlıklı mahallelerinde bile fütursuzca akan lağım ırmakları, en temel sosyal hizmetlerin bile çöktüğünün kanıtıydı. Kırsal bölgelerden, Iraklıların hayatta kalmak için yabani otları yediğine dair güvenilir haberler geliyordu.

Peki Amerikalılar, Britanyalılar ve onların Birleşmiş Milletler'deki dostları, neden Irak'a bu nefret uyandırıcı yaptırımları dayatıyordu? Bağdat'taki Batılı insani yardım çalışanları ve BM yetkililerinin birçoğu kendine göre sonuçlar çıkarmıştı. Bir Iraklıyla evli olan Britanyalı Margaret Hasan (Irak başkentindeki CARE bürosunu yöneten cesur, sıkı, onurlu bir bayandı), başa çıkmak için elinden geleni yaptığı bu trajedi karşısında küplere binmişti. "Saddam'a isyan etmemizi istiyorlar," diyordu. "Belimiz öyle kırılacak, bu acı öyle dayanılmaz hale gelecek ki, Saddam'dan kurtulmak için her şeyi yapacağız, hattâ canımızı feda edeceğiz. İşte böyle düşünüyorlar. Baas partisine karşı ayaklanma 1991'de başarısız oldu, bu yüzden şimdi daha acımasız yöntemler kullanıyorlar. Fakat hata yapıyorlar. Bu insanlar kıtlık noktasına gelmiş durumda. Bokun içinde yaşıyorlar. Ve paranız veya yiyeceğiniz yoksa, demokrasi veya liderinizin kim olduğu umurunuzda bile olmaz."

Batılı yardım çalışanları haklıydı. 1991'de bir hava kuvvetleri plancısı Washington Post'a şunları söylemişti: "İnsanların bilmesini istediğimiz şey büyük resim. Yani şu: Bu adamdan kurtulun ve yeniden inşa konusunda size yardım etmekten gayet mutlu oluruz. Saddam Hüseyin'e veya onun rejimine tahammülümüz yok. Bu meseleyi halledin, biz de elektriğinizi halledelim." Kuveyt'in 1991'deki kurtuluşundan hemen önce, ABD Savunma İstihbarat Dairesi'ne ait bir belge, enerji santrallerinin imhasının ve süregiden ekonomik yaptırımların muhtemel sonuçlarını anlatıyordu. "Hem su arıtma yedek parçalarına hem de gerekli kimyasallara yönelik ülke içi kaynakların yokluğunda, Irak bu hayati malların ithali için BM yaptırımlarını delme çabalarını sürdürecektir. Bunları tedarik edememesi, nüfusun büyük bölümü için temiz içme suyu kıtlığıyla sonuçlanacaktır." Diğer bir deyişle, ABD, Britanya ve BM Güvenlik Konseyi'nin diğer üyeleri, bombardıman harekatının (ve yaptırımların) temel sonucunun, Iraklı sivillerin fiziken zayıflatılması, hasta düşürülmesi ve ölüme sürüklenmesi olacağının gayet iyi farkındaydı. 1991 Körfez savaşının Iraklı siviller için nihai niteliği şimdi açıkça ortaya çıkmıştı. Şimdi bombalama, sonra öl.

1997 Noel'inden kısa süre sonra BM'nin Irak'taki gıda karşılığı petrol programının başkanı olan sakallı ve kel kafalı İrlandalı Dennis Halliday, bunun ne anlama geldiğine dair derinden sarsıcı kanıtları kendi gözleriyle gördü. Saddam Hüseyin Hastanesi'nde lösemiden muzdarip dört küçük Iraklı çocuğu ziyaret etti. "Doktorlar çocukların tedavi için gereken ilaçları alamadığını anlattı ve devreye ben girdim," diye anlatıyordu, Bağdat'taki duvarları ucuz Arap halılarıyla kaplı tıkış tıkış bürosunda. "Dünya Sağlık Örgütü'nden bir meslektaşımla birlikte ihtiyaçları olan ilaçları tedarik edebildim — bazıları Ürdün'den, biri de Kuzey Irak'tan geldi, ki bu da muhtemelen Türkiye'den gizlice sokulduğu anlamına geliyor. Sonra Noel arifesinde koşa koşa çocukları görmeye gittim. Çoktan ölmüşlerdi."

Halliday zaten 23 milyon Iraklıya gıda ve ilaç dağıtma görevinin ağırlığı altında gözle görülür şekilde ezilmişti; bu insanların hepsi, Saddam'ın işlediği suçlardan dolayı cezalandırılıyor, bazıları tüyler ürpertici hastane şartlarında ölüp gidiyordu. Çocuklara ilaç aradığı sırada Halliday (ki istifanın eşiğine geldiği belliydi), BM Genel Sekreteri Kofi Annan'a ateşli bir mektup yazarak, BM'nin Irak'ta yaptıklarının masum insanların anlatılmaz acılar çekmesine yol açtığından şikâyet etmişti. "Yaptıklarımızın BM'nin ahlaki itibarını zedelediğini anlattım," diyordu. "Kendimi ahlaki bir ikilemde bulmuştum. Burada yaptıklarımız, bizzat BM şartındaki insan hakları tanımına aykırı görünüyordu bana." New York'taki BM bürokrasisine katılmadan önce Kenya ve İran'da çalışmış bir Quaker olan Halliday, yaptırımlara bazı alternatifler arıyordu —nafileydi elbet, zira ABD ve Britanya'nın Irak'ın azabını dindirmek gibi bir niyeti yoktu.

Halliday'in masası, BM'nin bilmek istemediği bilgiler içeren dosyalarla doluydu; Irak'ın elektrik santralleri yüzde 40'ın altında kapasiteyle çalışıyordu, su ve arıtma sistemleri çökmenin eşiğindeydi. Doktorlar ameliyatlar sırasında lastik eldivenlerini tekrar kullanmak zorunda kalıyordu, hastane koğuşlarında havalandırma veya temiz su yoktu. Elektrikli pompaların yokluğunda borulardaki su basıncı düşüyor ve hava boşluklarına kanalizasyon çekiliyordu. "Hükümet burada bebek maması kullanılmasını teşvik edip duruyor — kirli suyla yapılan bebek maması gerçek bir katil." Fakat Halliday bu ızdırabın başka, daha uzun vadeli etkilerinden endişe ediyordu. "Bugün İran-Irak savaşının, Körfez savaşının ve yaptırımların ötesini neredeyse hiç bilmeyen yirmili, otuzlu, kırklı yaşlarında erkek ve kadınlar var. Kendilerini düşman insanlarla kuşatılmış hissediyorlar ve Amerika ile Britanya'dan nefret ediyorlar. Teknoloji ve iletişimin uzağındalar. Batı televizyonlarını izleyemiyorlar. Ve bu ülkeyi gelecekte o insanlar yönetecekler. Yabancılaşmış ve tamamen kendi içlerine kapanmış durumdalar. Kapı komşusu ülkelerin bu insanlardan dolayı epey başı ağrıyacak."

Halliday'in Bağdat UNICEF bürosundaki meslektaşı daha iyimser değildi. Dışarıda, yabanileşmiş çocuklar sokağın köşesindeki çöpü karıştırıyorlardı. İçeride Philippe Heffinck'in dosyaları, beş yaş altındaki çocuklarda yetersiz beslenme oranının yüzde 31 olduğunu gösteriyordu. "Bu oran, Kürt bölgeleri de dahil, Irak'ın tamamında 1.1 milyon çocuk demek. Bu ciddi bir sorun — iki yaş altındakiler için yetersiz beslenme bilhassa ciddi bir sorun, çünkü beynin şekillendiği dönem bu. Beyniniz gelişmiyor. Çocuğu etkileyecek fiziksel ve zihinsel gelişim eksikliği yaşanıyor. Eğitimini, iş bulmasını, aile kurma ve üreme şansını, yani bütün hayatını etkiliyor..." Nisan 1998'de Bağdat'tan Independent'a haber geçen Patrick Cockburn, Dicle Nehri'nin nasıl sütlü kahve rengini aldığını anlatıyordu; çünkü 3.5 milyonluk Bağdat'ın ve nehrin yukarısındaki diğer kentlerin arıtılmayan kanalizasyonları doğruca Dicle'ye dökülüyordu. Yaptırımlar başlamadan bir yıl önce yüzde 3.5 olan on iki aya varmadan ölen bebek oranının, dokuz yıl sonra yüzde 12'ye çıktığını ve bunun başlıca nedeninin kirli içme suyu olduğunu yazıyordu. Elektrik teçhizatı için yedek parça yokluğu, eleman eksikliği ve bunun sonucunda enerji tedarikinin azalması nedeniyle birçok bölgeye temiz su verilemiyordu.[2]

Batılı insani yardım çalışanları bazen kendi katkılarının neredeyse faydasız olduğunu düşünüyorlardı. Bağdat'taki CARE için çalışan Judy Morgan, kendisini nasıl Kral Canute[3] gibi hissettiğini anlatıyordu. "Biz daha dalgaya geri dönmesini söyleme fırsatı bulamadan sular gelip ayaklarımızı ıslatıyor," diyordu bana 1998'de bir öğleden sonra. Meslektaşı Margaret Hasan'ın elinde, Morgan'ın doğruyu söylediğini kanıtlayan örnekleri içeren kalın mı kalın bir dosya vardı. "Eğer bu bir Üçüncü Dünya ülkesi olsaydı, iki-üç yüz dolara birkaç su pompası getirebilir ve binlerce hayatı kurtarabilirdik," diyordu o da. "Fakat Irak [1991'deki] savaştan önce bir Üçüncü Dünya ülkesi değildi — gelişmiş bir toplumu taşıma suyla idare edemezsiniz. Buradaki su sisteminde oluşan sorun, karmaşık ve son derece pahalı su arıtma tesislerinin çökmesi ve hasar görmesinin bir sonucu. Ve ülkenin sadece bir bölümündeki onarıma yüz binlerce dolar gidiyor. Buradaki doktorlar mükemmel, birçoğu Irak'ın yanı sıra Avrupa'da eğitim görmüş, fakat yaptırımlar nedeniyle sekiz yıldır bir tek tıbbi yayın okuyamamışlar. Ve bilimde bunun ne anlama geldiğini düşünebiliyor musunuz?"

BM yaptırım komitesinin yasakladığı maddelerin listesine bir göz atmak bile, Irak'a karşı yürütülen kampanyanın çocukça, fakat intikamcı niteliğini açığa vurmaya yeterdi. Listede şunlar yer alıyordu: Kalem, kalemtıraş, ayakkabı boyası, kefen bezi, kolonyalı mendil, şampuan, su arıtma kimyasalları, sargı bezi, şırınga, tıp dergileri, röntgen cihazları için kobalt, tek kullanımlık tıbbi eldiven, epilepsi ilaçları, ameliyat gereçleri, dializ ekipmanı, anjin ilaçları, granit nakliyeleri, tekstil üretim ekipmanı, diş macunu, diş fırçası, tuvalet kâğıdı, tenis topu, çocuk kıyafeti, oje ve ruj.[4]

O dönemde kötücül ve gayri-ahlaki olduğu gerekçesiyle yaptırımları kınayıp karşı kampanya yürütme cesareti gösteren birkaç gazeteciden biri olan John Pilger, 1999 Noel'inden hemen önce, Britanya Ticaret ve Sanayi Dairesi'nin (bu devlet kuruluşu, Kuveyt'i işgal etmesinden önce Irak'a iki hardal gazı bileşeni satılmasını, bileşenlerden birinin bilye uçlu tükenmez kalemler için mürekkep yapımında kullanılabildiği gerekçesiyle savunmuştu), Iraklı çocukları difteri ve sarı hummadan koruyacak aşıların nakliyesini nasıl engellediğini kayda geçiriyordu: "Sebebini parlamentoya Dr. Kim Howells anlattı. Rekabet ve tüketici işlerinden sorumlu dışişleri bakan yardımcısı titri, yaptığı Orwellyan açıklamaya da gayet güzel uyuyordu. Çocuk aşıları yasaktı, 'çünkü bunlarla kitle imha silahları üretilebilirdi.' Parmağının, alenen kitle imha eden bir silahın (yaptırımların) tetiğinde olması, anlaşılan onu hiç alakadar etmiyordu."

2000'e gelindiğinde, Irak sivil sanayi teşebbüslerinin yüzde 70'i kapanmıştı veya en asgari düzeyde faaliyet gösteriyordu. İşsizlik en az yüzde 60'a çıkmıştı. Halliday ve Irak'taki en üst düzey BM insani yardım görevlisi olan halefi Hans von Sponeck'in ikisi de Bağdat'taki görevlerinden istifa etmişti (Halliday Eylül 1998'de, von Sponeck ise 14 Şubat 2000'de) ve şimdi basında, televizyonda ve protesto gösterilerinde konuşuyorlardı. Von Sponeck, her gün ortalama 167 Iraklı çocuğun öldüğüne dikkat çekiyor ve şöyle devam ediyordu: "BM'de görev yaptığım onca yıl boyu, bu programdaki kadar siyasi manevraya tanık olmadım ve baskıya maruz kalmadım. Irak'a sanki orada 23 milyon Saddam Hüseyin yaşıyormuş gibi muamele ediyoruz. Saçmalığın daniskası bu."

Hele Halliday sözünü hiç sakınmıyor, Ekim 1998'de şunları söylüyordu: "Dünya Sağlık Örgütü'yle daha on gün önce konuştum ve yaptırımlara bağlı beş yaş altı çocuk ölüm miktarının aylık ortalama 5-6 bin olduğunu doğruladılar. Bunun da düşük bir tahmin olduğu kanısındalar, çünkü Irak'ın kırsal bölgelerinde çok sayıda çocuk doğduğunda nüfusa kaydettirilmiyor; altı haftalık olmadan öldüklerinde zaten kaydetme gereği hiç duyulmuyor... Geçenlerde [Irak'taki] sendika liderleriyle görüştüm. Bana niye Birleşmiş Milletler'in kestirmeden Irak'ı bombalamadığını sordular, 'yaptırımları genişletip Iraklıları yavaş yavaş acı çektirerek öldüreceğinize, işi bir çırpıda bitirin' dediler... Yaptırımlar Irak'ın kültür ve eğitim yapısını darmadağın ediyor ve yönetim sistemini değiştirecek falan da değil. Yaptırımlar izolasyonu, yabancılaşmayı ve fanatizmi teşvik ediyor... Yaptırımlar Birleşmiş Milletler şartındaki insan hakları ve çocuk haklarıyla ilgili hükümleri ciddi şekilde ihlal ediyor." 2000 yılında Halliday şunları yazıyordu: "Biz yeni bin yıla girdiğimiz şu günlerde, Irak'ta bir soykırımdan sorumluyuz. Bugün başbakan Tony Blair, büyük oranda iç siyaseti ilgilendiren bir dizi konuda savunma yapıyor. Iraklı çocukları öldüren Clinton/Albright programına verdiği sonu gelmez destekten ise nadiren söz ediliyor. Biz ne hale geldik böyle?"

Britanya Dışişleri Bakanlığı (ve özellikle şimdi Ortadoğu politikasının en üst düzey sorumlusu mahiyetinde dışişleri bakanlığına getirilen Peter Hain) istifa eden BM yetkililerini karalamaya çalıştı. "Bazılarının, Irak'taki BM İnsani Yardım Koordinatörü Hans von Sponeck'in ve ondan önce de Dennis Halliday'in istifalarına dair kaygı beyan ettiğini biliyoruz," diye yazıyordu, Dışişleri Bakanlığı Ortadoğu Dairesi'nin Independent okuru bir doktora gönderdiği kaypak ifadelerle dolu mektupta.

Eşi benzeri olmayan ve milyarlarca dolar değerinde karmaşık bir programı idare etmek, deneyimli ve kararlı yöneticilerin işidir. Irak halkı adına 'gıda karşılığı petrol' programının büyük bölümünün hayata geçirilmesi görevi onlara emanettir. Ne yazık ki Halliday de von Sponeck de bu görev için doğru kişiler değildi. İkisi de daha en baştan Güvenlik Konseyi'nin kararlarına ve BM kararlarının amaçlarına karşıydı. Bu yüzden 'gıda karşılığı petrol' çalışmasını yapmak onları ilgilendirmiyordu.

Bu saçmaydı. Halliday tutkulu ve onurlu, von Sponeck dürüst biriydi ve ikisi de tecrübeli insani yardım çalışanlarıydı. İki BM koordinatörünün de, birbiri ardı sıra 'yanlış adamlar' olduğu iddiasının iler tutar yanı yoktu.

Aynı mektupta, 1284 sayılı yeni Güvenlik Konseyi kararının 'gıda karşılığı petrol' programını daha etkin hale getireceği, çünkü Irak'ın petrol ihracatındaki azami sınırı kaldıracağı iddia ediliyordu. Fakat Irak'ın yıkılmış petrol tesislerinin ve petrol fiyatlarındaki ani düşüşün (ki BM'nin hatası değildi bu) girişimi büyük ölçüde etkisizleştirdiğine dair bir şey söylenmiyordu. Irak'ın ihtiyacı olan şey, şahsi kalemlerde ani bir gevşetme değil, sanayi, altyapı ve ticari hayata ciddi yatırım yapılmasıydı; ki buna da BM yaptırımları izin vermiyordu. Iraklılar artık alamayacak olduktan sonra, diş macunu ve tuvalet kâğıdının hiçbir yararı yoktu.

Ve her birkaç ayda bir, BM denetçileri Saddam'ın cephaneliğinin boyutunu anlamaya çalışıp (sık sık Irak güvenliğinin engellerine ve tehditlerine maruz kalıyorlardı) Baas rejimini kimyasal, biyolojik ve nükleer silahlardan arındırmaya gönderilirken, Amerikalılar Irak diktatörünün oluşturduğu yeni 'tehditlerden' dem vuruyordu: Saddam Kuveyt'i tekrar işgal edebilirdi, ABD'nin kuzey ve güneydeki 'uçuşa yasak bölge' uygulamasını (Şiileri ve Kürtleri 'koruduğu' söyleniyordu bunun) hiçe sayıyordu veya Irak-Kuveyt sınırındaki ABD yönetiminde bulunan bölgede bıraktığı karadan karaya füzeleri geri almaya çalışıyordu. Doksanların başında ömrüm, Saddam'ın 1990'daki büyük hatasını tekrarlamak üzere olduğu zannıyla Kuveyt'e bir başka uçuş için Beyrut Havaalanı'na koşmakla geçti. Oysa televizyon haberlerinde, paslanan askeri trenlerin etrafında avarelik yapan, bazıları yalınayak, birçoğu iğne ipliğe dönmüş, üniformaları yırtılıp solmuş Irak askerlerinin görüntülerinden başta bir şey yoktu.

1991 Körfez savaşındaki zaferlerini kutlamalarından yaklaşık iki yıl sonra Batı ittifakının üç büyük üyesi (ABD, Britanya ve Fransa) Irak'ın güneydeki uçuşa yasak bölgeyi sözümona ihlal etmesi ve Silkworm gemisavar füzelerini Birleşmiş Milletler'den saklaması üzerine bir dizi hava saldırısı düzenledi. 12 Ocak 1993'te, Suudi Arabistan'da üslenmiş altı Britanya Tornado bombardıman uçağı ve bir Fransız Mirage filosu, Kittyhawk uçak gemisinden kalkan daha büyük bir Amerikan filosuna katılarak, Irak'taki hedeflere saldırdı. Vurulan yerlerin büyük bölümü füze tesisleri ve radar üsleriydi. Bir haftadan fazla bir süredir Amerika, Irak'ın SAM uçaksavar füze bataryalarını 'uçuşa yasak' bölge içine mevzilendirmesini protesto ediyordu.

Nasıl Amerikalıların Körfez'de daimi bir krize ihtiyacı varsa, Saddam da gerilimi artırmak istiyordu. Saddam'ın sözcüsü aynı gün bir kez daha 'Kuveyt'in Irak'ın geri alınacak olan ayrılmaz bir parçası olduğunu' iddia etti. Birleşmiş Milletler bir gazeteci ordusunu (BM'nin Kuveyt lehine yeniden belirlediği, fakat Irak'ın tanımadığı) yeni Irak-Kuveyt sınırına götürdü ve gerçekten de bir hafta önce Iraklıların eski Silkworm füzelerini gelip aldığı (ve üzerinde 'Ürdün Savunma Bakanlığı' damgası olan) tahta kutuları mutlulukla gösterdi. Bu silahlar BM muhafızlarının gözleri önünde alınıp götürülmüştü.

Aynı sabah Iraklılar (tanımadıkları) yeni sınır boyunca üçüncü akınlarını sahneye koymuştu; BM ile 15 Ocak'a dek teçhizatlarını depolardan almak yönünde bir anlaşma yaptıklarını söylüyorlardı. Fakat bunu yapmak için BM'den veya Kuveyt hükümetinden izin almamışlardı. Niye? Ve bu anlamda, Um Kasr donanma üssüne yönelik Irak akutlarının sekiz ay önce başladığı bugüne kadar bize niye söylenmemişti? Mayıs 1991'de Irak'ın üsten on bir ve ardından bir ay kadar önce dört Silkworm füzesi aldığı ortaya çıktı. Sonradan dört füzeyi (BM Irak-Kuveyt Gözlem Misyonu'nun isteğiyle) geri vermiş, fakat diğer on birini elinde tutmuştu. Hafta sonundaki akın, o dört füzeyi 'tekrar ele geçirme' imkânı tanımıştı.

Anlaşılan Saddam, Amerikan düsturuna göre hareket ediyordu. Washington ve Bağdat arasında sahnelenen saçma çekişmenin ilk örneği değildi bu. Tıpkı her iki tarafın da Irak'ın 1991 savaşındaki kitlesel kayıplarını görmezden gelmesi gibi, şimdi de Saddam kendisine atfedilen saldırgan rolünü oynuyordu. "Saddam deli, fakat bunu niye yaptığını biliyor musun?" diye soruyordu eski bir Kuveytli arkadaşım (savaşın son günlerinde Irak'taki esirlikten kaçıp kurtulmayı başarmış şanslılardandı). Alaycı bir edayla gülüyordu. "Bush Saddam'ın umurunda değil. Arapların umurunda olmasını istiyor. BM Bosna'da çuvallıyor... Daha önemlisi, BM İsrail'i Lübnan'daki Filistinli mahkumları [İsrail tarafından 'terörist' oldukları gerekçesiyle yasadışı biçimde sınırdışı edilmişlerdi] geri almak konusunda ikna edemiyor. Fakat BM Amerika'nın Irak'a karşı büyük sopayı kullanmasına göz yumuyor. Saddam Arapların bu ayrım üzerinde düşünmesini istiyor. Arapları böylelikle kendi safına çekeceğini düşünüyor."

Saddam bunu giderek kendi kendini kandıran bir tarzda yapıyordu. 17 Ocak 1993'te Iraklılara yaptığı yarım saatlik televizyon konuşması, Arap milliyetçiliğine dair tumturaklı bir başyapıttı. Kendisine karşı çıkan Arap 'hainlere' ve iki yıl önce iktidarına karşı ayaklanan Iraklılara lanet okudu. Ona göre BM ABD'nin maşasından başka bir şey değildi (bu en azından biraz dişe dokunur bir ithamdı) ve 'Bütün Savaşların Anası' ile 'muzaffer Irak' için mücadelenin sona ermediğinde ısrarlıydı. 'Özgür Filistin' için savaş da sürüyordu. Kuveyt ve Irak 'tek bir ulusun' birer parçasıydı. Körfez savaşının yıldönümü vesilesiyle yaptığı bu konuşmayla, 'Arabizmin her yerdeki evlatlarına' sesleniyordu.

Gülmeyen Saddam bazı bakımlardan Batı'nın Kuveyt işgali sırasında lanet okumayı öğrendiğiyle aynı diktatördü. Omuzlarında her zamanki gibi tuğgeneral rütbesini simgeleyen çapraz kılıç arması duran zeytin yeşili üniforması, kırmızı-beyaz çiçeklerin konduğu bir vazoyla kabaca dengelenmişti. Irak şerefliydi, halkı sabırlıydı, sadece 'Arap ulusu' uğruna hareket ediyordu. Amerika ve ortakları 'suçluydu', niyetleri kendi ayakları üzerinde durmaya hazır güçlü Arap ulusunu bölmek ve Kuveyt'i 'kiralık bir petrol kuyusu' olarak ellerinde tutmaktı. Fakat bunun ardından Saddam, Kuveyt'teki muktedir Sabah ailesine şahsi bir saldırıya girişti ve Kuveyt halkıyla tehdit, temenni ve özür karışımı acayip bir dille konuştu.

Kuveytlilerden, 'ders çıkarmalarını', 'koşulları hazmetmelerini' ve Irak işgali dönemini 'anlamalarını' istiyordu. Kuveytlilere karşı suç işleyen Iraklıların cezalandırıldığını ilan etti. "Ülkelerinde kalan Kuveytliler, kendilerine kötü şeyler yaptığı için asılan bir Irak subayının, herkesin görebilmesi için teşhir edildiğini hatırlayacaktır. Bağdat'ın gerçek yüzü budur. Bağdat'ın prensipleri budur... eğer kötü şeyler olduysa, hainler yüzünden olmuştur, Irak'ın düşmanları tarafından yönetilmiştir."

İşkence tezgahlarından, yabancı kadınlara tecavüzlerden, direniş üyesi erkek ve kadınların (ailelerinin gözü önünde elbette) yakalandıkları anda infaz edilmesinden hiç bahis yoktu; Irak zırhlı birliklerini saldırıya uğradıklarında 'karşı ateş' açmakla yüzyüze bırakan talihsiz zorunluluğa atıfta bulunuluyordu sadece. Bu yüzden Kuveytliler, 'Allah için ve onları Bağdat'ta tam kalbinde yaşatan ulus için kardeşlik ve sevgi' duyguları beslemeliydi. Kuveytliler tarihi hiç de bu kadar romantik şekilde hatırlamıyordu. Gerçekten de büyük bir meydanda bir vinçten sallandırılarak teşhir edilen (bunun 'Bağdat'ın gerçek yüzü' olduğu da doğruydu) Iraklı albayı pek azı unutacaktı. Lâkin o dönem albayın asılma nedeninin, Kuveyt direnişine yardım etmek olduğu söylenmişti.

Fakat Saddam'a bakılırsa bütün bu acıların sorumlusu, Kuveyt emiriydi. Araplar 'yoksulluk ve açlıktan' kıvranırken, emir Batı bankalarına 60 milyar dolar yatırmıştı.[5]

Emir, İran-Irak savaşında verdiği borçların peşini bırakması ve aşırı petrol üretimini durdurması yönünde Bağdat'tan gelen uyarılara, Saddam'ın 27 Mayıs 1990'daki Arap zirvesinde yaptığı, 17 Temmuz'da tekrarladığı ve aynı gün Irak dışişlerinin Arap Birliği'ne verdiği diplomatik notada bir kez daha dile getirdiği uyarılara kulak asmamıştı. Cidde'de Iraklılarla müzakere yürüten (müzakerelerin kesilmesinden hemen sonra Irak işgali gelmişti) Kuveyt heyetinin başkanı Saad Abdullah El-Sabah, diye devam ediyordu Saddam'ın masalı, emirden ihtilafı çözmeme yönünde gizli talimatlar almıştı. Kuveyt halkı bütün bunlardan dersim çıkarmalı ve ülkenin kontrolünü Kuveyt'i yabancıların yönetmesine göz yuman bu aileden almalıydı; o aile ki, Irak ordusundan 'kiracı misali, hoşçakal demeden' kaçmıştı.

Silahlı güçleri hâlâ 'kutsal Müslüman toprağına' basan 'kafirlere' gelince, hedeflerim değiştirip Suudi Arabistan'ı savunmaktan 'Irak rejimi'ni yıkmaya yönelmişlerdi. 'Uçuşa yasak bölge' uygulamasının nedeni başka ne olabilirdi? Irak uçaklarının uçmasına izin vermemesi bir yana, bu bölgeler 'ateşkese rağmen bir savaş nedeniydi.' Batı, 'Zaho'dan [Kürdistan'daydı] Fau'a [Irak'ın en güney ucundaydı] kadar özgürlüğün kalesi olmaya devam eden' ulusu yıkmak için elinden geleni yapıyordu. Saddam, ufacık bir heyecan belirtisiyle, sözlerini şöyle tamamladı: 'Kafirler eninde sonunda kimin muzaffer olduğunu öğrenecektir... saldırganlar bu şekilde devam ederse, başarısız olacaklardır. Allah yardımcınız olsun!" Tam burada, kuşkusuz, tekrar eski Saddam'dı.

Ve Ocak 1993'te Irak'a karşı düzenlenen hava saldırısından birkaç saat sonra Amerikalılar, Irak-Kuveyt sınırındaki yeni Irak 'kışkırtmalarına' dair bir açıklama yapmaya karar verdi; Bağdat'ın BM kontrolündeki askerden arındırılmış bölgede bulunan altı polis karakolunu 14 Ocak geceyarısına kadar kapatmasını talep etti ve kapatmaması durumunda da sonuçlarına katlanacağını vurguladı. ABD'nin tehdidi, 1. Zırhlı Süvari Tümeni'nden 1250 Amerikan askerinin 'operasyonel nedenlerle' Kuveyt'e varmasının hemen öncesinde geldi. Sekiz Irak mevzisi (hepsinde silahlı sınır polisleri vardı) aslında yaklaşık bir yıldır, sınır çizildiği sırada da vardı ve o zaman Washington herhangi bir itirazda bulunmamıştı.

Bütün bu olan bitenlerde gazeteciler özel bir rol oynadı: Amerika'nın hikâyesini dolaşıma sokmaktı bu rolün adı. Ve elbette, ABD ordusunun Kuveyt'te kurulan karargâhları bildik televizyon ekipleri, uslu muhabirler ve ajans elemanlarıyla doluydu; Kuveyt'in özgürlüğünü savunan adamların kusursuz görüntülerini çekmekle görevliydiler. Bu yüzden Yüzbaşı Lackey, bir Irak hava üssünün pistine çizgisini çekip, "Bu çizgiyi geçerseniz, sizi havaalanından atarım," diye bağırabiliyordu gazetecilere. "Bu emre uymazsanız güvenlik elemanlarına sizi buradan atmasını söylerim. Dediklerimi anlamayan kimse var mı?" Ayak parmakları ve tripodları beyaz boyalı çizginin tam hizasında duran televizyoncular okul çocukları gibi derhal başlarını sallıyorlardı. ABD 1. Süvari Tümeni gelmek üzereydi.

Belki de Amerikan ordusu Mogadişu sahillerindeki medya fiyaskosunun intikamını alıyordu (Somali'deki BM misyonunun çöküşüne daha vardı), fakat Yüzbaşı Lackey ne istediğini biliyordu. Uzun objektifler 747'nin merdivenlerinden inen minyatür siluetlere doğru vızıldarken, Amerika'nın Körfez'deki 'çözümünün' bu en son sembollerini görebilmek için boyunlarımızı uzatmış, fotoğrafçıların arkasında birbirimizi eziyorduk. Birçoğu 'konfor çantaları' taşıyan askerler ise, jumbonun 300 metre uzağına park edilmiş bir eski Amerikan okul otobüsü sırasına doğru koşturuyordu.

'Tanrı'nın iradesini' hayata geçirmek (Başkan Bush'un bombardıman uçağı pilotlarına yakıştırdığı tarif buydu) üzere olan askerlerle konuşmak yerine, North West Havayolları'nın charter seferi yapan 747'sindeki sivil mürettebatla konuşmaya teşvik edildik. Böylece, uçağın kaptanı (bağlı olduğu havayolları için kusursuz şekilde sahnelenen bir reklam mahiyetinde) bize uçuş sırasında askerlere verilen yemekleri sayıp dökerken, gazeteciler olarak en şık kırmızı üniformalarının içindeki hosteslerin etrafını sardık. Kumda yeni bir hat çizecek olan erkekler ve kadınlar, havadaki on altı saatlerini ızgara tavuk, pirinç ve yumurta atıştırarak geçirmişti. Burada soru falan yoktu — 100 kilometre kuzeyimizdeki Iraklıların ne yediğini düşünen de yoktu. Soluk almaksızın ve telaşla bildik görevlerini yapan bildik televizyon adamları vardı sadece. Bu adamların yumurtladıkları vecizelerden bazılarını yakalamak üzere not defterimi çıkardım. 'Irak sınırından sadece 100 kilometre uzakta...', '...altı hafta, fakat daha uzun süre de olabilir...', '...ve Kuveytliler için güven verici bir başka işaret...', '...Saddam Hüseyin'in Kuveyt sınırında kalkışabileceği misillemelere karşı caydırıcı bir...'.

Noktalama işaretleri gerçekti, peki görev gerçek miydi? Bu genç erkek ve kadınların, yeniden mevzilendirilen Bradley savaş arabalı, M1A1 tanklı ve top bataryalı birliği, sembolden fazla bir şey miydi? Pek de değildi. Sonunda Başkan Bush Bağdat'a bir dizi cruise füzesi ateşleyiverdi — ve o birliğin varmasından dakikalar sonra Iraklı polisler Um Kasr'daki mevzilerini boşaltmaya başladı, bir polis de Kuveytli polislerce vurulup öldürüldü. "Son derece sıradan bir geceydi," diye anlatacaktı bana, 1. Süvari'nin Alfa müfrezesinden Yüzbaşı Mike Maugham. "Gecenin yarısını futbol maçı izleyerek geçirdik — maç boyunca Bufallo birası içtik. Fakat başçavuş zaman zaman içeri gelip kanalı değiştiriyordu; maçtaki duraklamalarda, Bağdat'tan yayın yapan CNN'i izledik."

Maçtaki duraklamalar. Yüzbaşı Maugham, CNN'de Bağdat semalarındaki uçaksavar ateşini seyretmenin 'ayıltıcı bir deneyim' olduğunu itiraf ediyordu, fakat ertesi sabah sıra sıra Bradley'ler arasında birçok bayat klişe uçuşacaktı. Saddam'ın 'kıçına tekme vurulacaktı' ve 'işi bitirme vakti' gelmişti. CNN huzursuz bir edayla, Raşid Oteli'nin lobisinde bir kadın resepsiyon görevlisinin hayatına mal olan patlamanın Amerikan füzesinden kaynaklandığının kesin olduğunu bildirmişti (Brent Sadler, üzerindeki bilgisayar kodları apaçık okunan bir cruise parçasını kameraya gösteriyordu) ve bu bildik kuşkuları doğurmuştu. "Kimse sivil can kayıplarını görmekten hoşlanmıyor." (Bu açıklama da Asteğmen Bernard Ethridge'den geliyordu.) "Fakat savaşın bir tür fonksiyonu [evet, aynen bu kelimeyi kullanıyordu]. Oluyor işte. Fakat bu oteli bir cruise füzesi vurmuş olsa, sanmıyorum ki hasar bu kadar az olsun. Askerlerimiz bununla ilgili istişare yaptılar; ıska geçen bir uçaksavar füzesinin gerisin geri Iraklıların üzerine düşmüş olabileceğini düşünüyorlar." Her zamanki gibi. Filistinliler 1982'de Beyrut'ta İsrail bombardımanında öldüğünde, kendi silahlarının ateşiyle ölmüşlerdi. Amerikalılar Libya'yı bombaladığında, siviller Libya'ya ait başıboş uçaksavar füzeleriyle can vermişti. Amerikalılar Bağdat caddelerinde sivilleri paramparça ettiğinde, Iraklılar, bir kez daha, kendi uçaksavar roketleriyle veya Saddam'ın gizli polisi tarafından enkaza kurnazca gizlenen eski şarapnel parçalarıyla ölmüştü. Asla biz değildik. Biz olsak bile, kastımız yoktu.

Bu yüzden Başkan Clinton, Irak'ın iki ay önce Kuveyt'te George Bush'a yönelik suikast girişiminde parmağı olduğu iddiasına (ki suçlanan Iraklılar daha mahkemeye bile çıkarılmamıştı, haklarında hazırlanan iddianame de tutarsızlıklar ve vahim eksikliklerle doluydu) misilleme olarak 27 Haziran 1993'te Bağdat'a 23 Tomahawk füzesi daha ateşlediğinde, gazeteciler kurbanlar arasında bulunan sekiz sivile dönüp bakmadı bile. Onlardan biri, Kuveyt, Kahire ve New York'ta sergiler açmış ünlü bir ressam olan Leyla Attar'dı. Trajedisinin tam hikâyesini ise beş yıl sonra öğrenecektim.

Zira 1998'de, Bağdat'taki Meridyen Otel'in arkasındaki bir resim galerisinde yaşlı bir adam, Ebu Halid ('bu hayatta, belki de üç-dört yıl ömrü kalmış olan bir misafirdi') çalışıyordu. Galerinin ortak yöneticisi olan Attar'a veda ettiği o sıcak Haziran akşamını anlattı bana. "Akşam dokuz gibi çıktı ve ancak ertesi sabah, galerinin çaycısından öğrendim hastanede olduğunu. Fakat hastanede değildi. Hastanede oğlunu ve kızını buldum. Hâlâ evinin altında olduğunu söylediler." Ebu Halid, ressamın Bağdat'ın Mansur semtindeki evine vardığında, Leyla Attar'ın kocasının enkazın altında öldüğünü görmüştü. "Kimse Leyla'yı bulamadı," diye devam etti. "Derken evin tuğlaları arasında uzun siyah saçları gözüme çarptı, oradaydı, biliyordum. Onu bulduğumuzda el çantasını hâlâ sıkı sıkı tutuyordu. Füze evi vurduğunda kaçmaya çalışmıştı."

Washington'dan ne bir özür ne de pişmanlık ifadesi geldi. Saldırı Saddam'a, onun rejimine ve cani gizli polis aygıtına karşı düzenlenmişti. Ve 1998'de Leyla Attar'ın evinin enkazını ziyaret ettiğimde, elbette hemen arkasında, muhaberat güvenlik servisinin yüksek tuğla duvarlar, dikenli tellerle çevrilmiş büyük binasını buldum. Cruise füzesi, hedefine giden yol üzerindeki evi aşamamıştı. Yani bir kez daha bizim suçumuz yoktu. Tali hasardı. Kastımız yoktu. Başkan Clinton, Amerikalılara, saldırı konusunda 'içiniz rahat olsun' diyordu.

Ve bütün bunları kışkırtan, Irak'ın eski başkan Bush'u öldürmek için hazırladığı komploydu. Ekim 1994'te (Clinton'ın hava saldırılarının üzerinden bir yıldan fazla zaman geçmişti), Bush'u öldürme planı yapmakla suçlanan on üç adamın Kuveyt'teki temyiz 'duruşmasına' gittim. Gri üniformalı, gri yüzlü, birçoğu sakallı ve bazıları açıkça dua eden, mütalaasını okuyan Yargıç Abdullah El-İssa'yı duygusuzca dinleyen on üç şüpheli. Fakat konuşma fırsatı verildiğinde, adamlardan en az birinin söyleyecek çok şeyi olduğu anlaşıldı. Vesli El-Gazali 15 numaralı duruşma salonundaki kahverengi parmaklıklı kafeste parmağını sallaya sallaya konuşurken, Başkan Clinton (ki ilk mahkemeler sonuçlanmadan misilleme saldırılarına girişmişti kendisi) tarafından suçlanan ve Kuveyt devleti tarafından asılarak idamına karar verilen biri için anlaşılabilir ölçüde öfkeliydi. "Tek bir Arap çocuğu bütün Amerika'ya değer," diye bağırıyordu bize doğru. "Ben bir Irak vatandaşıyım. Bush ailemden on altı kişiyi öldürdü. Bütün duygularımı kaybettim." Gazali ve diğer on iki adamın (biri de Kuveytliydi) hepsinin komploya karıştığı iddia ediliyordu.

Kuveyt yetkililerine göre, Irak istihbaratı on üç kişiye Bush'u öldürme emri vermiş, bu doğrultuda hazırlanan plan, Kuveyt güvenlik güçleri tarafından, eski başkan ülkeye gelmeden bir gün önce açığa çıkarılmıştı. Suçlananlardan birinin, 50 kilo patlayıcı yüklü bir arabayla birlikte yakalandığı söyleniyordu, öte yandan Gazali de Bush'a, beline bağlanmış bomba yüklü bir kemerle suikast düzenlemeyi planlamakla itham ediliyordu. Ne var ki Gazali sonradan ifadesini geri almıştı; diğerleri de ilk mahkemede, baskı altında yanlış ifade vermeye zorlandıklarını veya kaçakçılık amacıyla sınırı geçtiklerini öne sürüyordu.

Ve daha önceki mahkeme bütün şüphelilere ceza kesmesine (altısı idam cezasına, diğerleri ise çeşitli hapis cezalarına çarptırılmıştı) karşın, Kuveytli ve yabancı avukatların bu özel davanın dürüstlüğünden kuşku duymasını gerektirecek bir yığın sebep vardı. İfadeler geri alınmıştı, güvenlik polisinin dayak attığına dair kanıtlar vardı, mahkeme öncesi avukatların müvekkilleriyle görüşmemesi gibi bir skandal söz konusuydu ve hepsinden daha olağaüstü olan elbette Bağdat'a düzenlenen füze saldırısıydı. Şüphelilerin suçlu olduğu zannı üzerinden, duruşmaya çıkarılmalarından bile önce sahnelenen bir saldırıydı bu. Şüpheliler arasındaki tek Kuveytli olan Bedir El-Şamari'nin ufak tefek ve inatçı avukatı Necip El-Vugeyan'ın, Clinton saldırısının müvekkilinin davasının adil görülmesine yönelik önyargı oluşturduğunu iddia etmesinde şaşılacak bir şey yoktu.

"Clinton'ın Bağdat'a füze saldırısı davayı siyasi bir bağlama yerleştirdi," diyordu. "Mahkeme sona ermeden önce, Clinton Bush'a yönelik bombalı saldırının arkasında Irak'ın olduğunu gösteren kanıtları olduğunu söyledi. Dava sonuca ulaşmadan nasıl böyle bir şey söyleyebilir? Suçlarını kabul eden davalılar var ve bunu tartışmıyorum — neticede bu yönde ifade verdiler. Fakat Bedir öyle yapmadı. O masum ve Amerikalılar onu suçlu buldu." Gerçekten de Beyaz Saray elinde Iraklıların suçlu olduklarını gösteren 'kesin kanıtlar' olduğunu açıklamıştı; Af Örgütü sonradan, suçu kanıtlanana dek herkesin masum sayıldığı ilkesini zedelediği gerekçesiyle bu iddiayı kınadı. Sekiz yıl sonra George Bush'un oğlu, Irak işgaline destek toplamak için yaptığı bir konuşmada Saddam'ın nasıl 'babasını öldürmeye çalıştığını' hatırlatacaktı.

Mahkeme salonunda gerçekleşen bir olay, adamların siyasi bir suikasttan ziyade sıradan bir kaçakçılık olayına karıştıkları zannını daha da güçlendirdi. Suçlanan Kuveytlinin erkek kardeşi Salim El-Şamari, yargıç yüzünün kendisine tanıdık geldiğini söyleyince, kıkır kıkır gülmeye başladı. Yargıca, daha önce on beş kez Kuveyt'e kaçak viski sokmaktan hapse girdiğini anlattı. Bir kamu savcısı suçlananlar hakkında 'bu rezil davalılar güruhu' ifadesini kullanınca, mahkemenin adil olup olmadığına dair kuşkular daha da arttı.

Bunların hepsi bir yana, Leyla Attar öldü.

ON SEKİZ

Salgın

Meşru savaş diye tek bir şey vardır: kendi yasaları olan savaş; dürüstçe yapılabilecek şeyler vardır ve yapılmayabilecek şeyler. O ise kuyuları zehirlemeye (belki böyle tanımlayabilirim) teşebbüs etti.

John Henry, Cardinal Newman, Apologia pro Vita Sua, 1864

Ekim 1994'te, CNN'in Kuveyt'in her müstakbel işgalinde ilan etmekten hoşlandığı üzere, nur-topu gibi bir 'Körfez Krizi'miz daha oldu. Pentagon'a göre bu kez Saddam Güney Irak'ta 60 bin asker 'toplamış', 900 tank ve daha fazla zırhlı araçtan oluşan bir yığınak yapmıştı. Görünen o ki, bu son dramı izlemeleri için gönderilen gazetecilerin hiçbiri, 1991'de Irak ordusu hakkında neler yazdığını hatırlamıyordu: O zamanlar Saddam'ın askerleri 'bozguna uğramıştı', Cumhuriyet Muhafızlarının sayısı Amerikan bombardımanıyla 'büyük ölçüde azalmıştı', lojistik imkânları 'yok edilmişti'. Fakat dünya liderlerinden Saddam'ın tamamen yenildiği garantisi alındıktan sonra, şimdi 'tırpanlandığı' söylenen Cumhuriyet Muhafızı birlikleri savaş alanlarını doldurmak üzere geri dönüyordu. Ve uydu kanalları için çalışan yorumcular ve gazeteciler, Ortadoğu başkentlerini vize başvurusu bombardımanına tutuyor ve kendilerini Körfez'e Başkan Clinton'ın ulaklarından daha hızlı ulaştırabilecek hangi uçak varsa atlayıp gidiyorlardı. "Bizi maniple mi ediyorlar, yoksa kendi haberlerine inanma tuzağına mı düştüler?" diye soruyordum kendi gazetemde.

Kuveytli bir gazeteci, Saddam'ın BM'yi yaptırımları kaldırmak yönünde zorlamaya çalıştığına (yanı sıra Irak ordusunu, Bağdat'ta bir askeri darbe girişimi olduğuna dair söylentilerin ardından tekrar konuşlandırdığına), Clinton'ın ise kongre seçimlerinden önce dikkatleri Bosna'daki hantallığından başka yöne çekmek istediğine dikkat çektiğinde muhtemelen doğru söylüyordu. Fakat bizim önceden programlanmış tepkilerimiz dur durak bilecek gibi değildi.[1] Her zamanki gibi, kimse Irak'a yeni bir saldırının yol açacağı sivil can kayıplarını sorgulamaya tenezzül bile etmedi.

Ve elbette Kuveyt'in Irak sınırına nakledilen gazeteciler, editörlerinin taleplerini karşılamakta zorlandılar. Birçoğumuz çölde ancak tek başına bir Kuveyt tankı bulabildik, zaten onu da sonradan basın otobüsümüzü arkasına bağlayıp saplandığı kumdan çıkarmak için kullandık. Sınırın öte tarafında da aynı ölçüde cılız yığınaklar vardı. Birleşmiş Milletler yetkilileri keşif uçaklarının (ki uçuş güzergahları sınırın 20 kilometre kuzeyini görebilmelerine imkân sağlıyordu) tek bir Irak tankı veya personel taşıyıcısı bile tespit etmediğini söylüyordu. Sınırdaki bir avuç Iraklı polisin (artık yeni sınır hattına riayet ediyorlardı) saldırgan tavır gösterdiği pek de söylenemezdi; bazıları BM'den ekmek ve kirlenmiş üniformalarının yerine giyecekleri giysiler dileniyordu. "Onlara bir şey vermememiz gerekiyor aslında. Ama aç birini geri çevirmek de çok zor," diye anlatıyordu bir BM görevlisi.

Ancak 12 Ekim'e gelindiğinde, ABD'nin 39 bin 783 asker, 659 uçak ve 28 gemiyle Körfez'e geri döndüğü bildiriliyordu. Kraliyet Hava Kuvvetleri gece vakti her iki saatte bir Kuveyt'e, bazıları 155 milimetrelik toplar taşıyan bir Herkül C-130 nakliye uçağı indiriyordu; ve 45 Kraliyet Deniz Komandoları üyelerinden oluşan ilk unsurlar bir Tristar'la dolaşmaya başlamıştı bile. Bütün bunları daha önce de görmüştük: bunaltıcı gece, C-130'ların pistte hızla dönen pervaneleri, Körfez göğü altında Sheffield, Oxford ve Liverpool aksanları. 'Granby Operasyonu'nun yerine (Britanya birliklerinin 1990'da Körfez'e konuşlandırılması) Sürücü Operasyonu'na tanık oluyorduk, fakat şimdi askerlerin hepsi aynı küçük nükleer-kimyasal-biyolojik savaş çantasını taşıyordu.

Ve ABD'nin 15. Deniz Piyade Birliği gelip gerçek mermili tatbikatlara başladığında, hangi bölgeyi seçti dersiniz? Elbette Mutla Tepesi'ni. Deniz piyadelerinin birçoğu buranın üç buçuk yıl önce kaçan Iraklı konvoyların yakılarak yok edildiği 'ölüm otobanının' tepesi olduğunu çok iyi biliyordu. 15. Birlik askerlerinden 130'u ağır makineli tüfeklerle ve zırhlısavar silahlarla donatılmıştı; ayaklıklarını kurmuş, isimsiz toplu mezarların hâlâ kumun altında yattığı tepenin aşağısındaki kum tepelerine binlerce mermi yağdırıyorlardı. "Askerlerimizden birçoğu o zaman buradaydı ve bazıları neler olduğunu biliyor," diyordu Yarbay Rick Barry ve coşkuyla ekliyordu: 1991'de geri çekilen Iraklıların kıstırılmasında deniz piyadesi birlikleri de yardımcı olmuştu. Denizci konuşmasının yeni, her zamankinden daha bulaşıcı jargonu dahilinde Yarbay Barry'nin adamları, amfibi helikopter indirme birliklerinin gelişinden, bir 'evrim' (kelimenin olumlu, ilerici niteliğine dikkat), 'sıkı bir egzersiz', bir 'macera' ve elbette, bir 'fotoğraf çekme fırsatı' olarak söz ediyorlardı.

Televizyon kameramanları, itiş kakış bir halde, birbirlerine küfrede küfrede deniz piyadelerinin etrafını sarmışlardı — yine de denizci 'evrimi'nin bir gazetecilik sirki olduğunu açığa vuracak görüntüler vermemeye de dikkat ediyorlardı. Ve makineli tüfek şarjörleri Mutla Tepesi'nin aşağısındaki beton siperlere böylece boşaltıldıktan sonra, piyadeler kuma döşenen duman bombalarının arasından, Saddam'ın hayali birliklerine bağıra çağıra koşmaya başladılar. Gözleri parlak öğle güneşinin karşısında birer çizgi haline gelmiş olan Yüzbaşı Stephen Sullivan durumu tarihsel bir perspektife oturtmaya çalışıyor, bunu yaparken de ahlak ve daha koyu denizci jargonunun tuhaf bir bileşimini ortaya koyuyordu.

"Bu ülke daha birkaç yıl önce [yazıldığı gibi] esaslı şekilde tecavüze uğradığı ve talan edildiği ve sınırda muazzam bir askeri yığınak yapılmakta olduğu içindir ki, bu ülkeye ve [müttefik] koalisyonu temsil eden bütün ülkelere yönelik ciddi bir tehdit söz konusu. Biz ileri hattâ konuşlandırılmış rutin bir birliğiz..." Peki birliğinin 'iktidar koruma' görevinin, niye şu anda tecavüzlerin Kuveyt'ten çok daha büyük boyutta yaşandığı Bosna'ya odaklanmadığını kendisine sormuş muydu? Yüzbaşı Sullivan bir dakika bile tereddüt etmedi. Bosna, ABD Akdeniz Komutanlığına bağlıydı ve 15. Birlik'in görev alanı Akdeniz'i kapsamıyordu. Olay bundan ibaretti.

Bütün bu olup bitenleri haber yaparken, insanın Ortadoğu'da çalışmak açısından çılgınlığın bir avantaj olup olmadığını sorduğu vakitler oluyordu. Deniz piyadelerinin Mutla Tepesi'ne konuşlanmasından bir gün sonra, ABD Savunma Bakanı William Perry, soluk üniformasının içinde tıknaz, kısa boylu bir siluet halinde Kuveyt Havaalanı'nın pistinden uygun adım yürüdü ve Saddam'ı, askerlerini Güney Irak'tan çekmemesi halinde savaşla tehdit etti. Derken, sadece yarım saat sonra, soluk mavi takım elbisesi ve kıravatıyla şık ve uzun boylu bir adam, Rusya Dışişleri Bakanı Andrei Kozirev Havaalanı'nın VIP salonuna girip barıştan söz etti. Kime inanacaktık? Kükreyerek Körfez'e yeni Amerikan birlikleri gönderileceğinden söz eden Perry'ye mi, yoksa az önce kendisine Saddam'ın Kuveyt'in yeni sınırlarını nihayet tanıyacağının söylendiğini iddia eden Kozirev'e mi? Kozirev, "Kuveyt halkına ve tüm Ortadoğu'ya iyi haberler getirdim," diye fısıldıyordu mikrofona. "İyi haber şu ki, bugün Kuveyt'in bağımsızlığının sağlamlaştığı gündür."

Belki de Soğuk Savaş şimdi bitmiş oluyordu. Jimmy Carter zamanları olsaydı, ABD savunma bakanı barış çağrıları yapar, Leonid Brejnev'in adamları ise Amerika'nın Irak'ı bombalaması halinde savaş tehditleri savururdu. Bu dönüşümü daha da belirginleştiren açıklama, Perry'nin yanında duran, ABD donanması eski başkomutanı Senatör John H. Wamer'dan geldi. "Körfez savaşından çıkarılan dersler, bu süratli caydırıcılığın sergilenmesini mümkün kıldı," diyordu Wamer. Körfez savaşının daha muhafazakar Amerikalılara verdiği gerçek ders elbette ki şuydu: Saddam Hüseyin rejimi zamanında devrilseydi, şimdi bütün bu 'caydırıcılığı' Ortadoğu'ya geri göndermek de gerekmeyecekti.

Irak'a düzenlenen saldırıların giderek düzenli hale gelmesi, gazetecilerin duygularını iyice köreltmiş, haberlerine bir süreklilik kazandırmıştı. Böylece 1991 savaşının varlığını sürdüren tek müttefikleri (Fransa akıllıca bir iş yapıp 'uçuşa yasak bölge' bombardımanlarından çekilmişti) ABD ve Britanya gelecek on yılda Irak 'askeri mevzilerine' saldırdığında, eylemleri rutinleşti, bir yanıyla alışkanlığa dönüştü ve yıllar geçtikçe 'sıradan bir haberden' ibaret hale geldi. Güneydeki 'uçuşa yasak' bölgenin Şiileri Saddam'dan koruduğu söyleniyordu, oysa 1991'in Şii isyancıları uzun zamandır toplu mezarlarda yatıyor veya İran sınırındaki mülteci kamplarında saklanıyordu. Kuzeydeki 'uçuşa yasak' bölgenin ise Kürtleri benzer bir saldırıdan koruyacağı öne sürülüyordu; fakat 1991'in müttefikleri tarafından yaratılan 'güvenli sığınak' en azından orada hâlâ varlığını sürdürüyordu. Ancak Saddam Erbil'e 1996'da CIA'nın yürüttüğü bir operasyonu bozmak için tanklarını gönderdiğinde, o sığınak Erbilli Kürtleri korumaya yetmedi.

John Pilger'ın açığa çıkartacağı üzere, uçuşa yasak bölge Kürtleri Türklerden de korumadı. Mart 2001'de Batman'daki Türk hava üssünden kalkan RAF pilotları, Kürtleri korumak bir yana, tam da koruduklarını sandıkları halkı bombalayacak olan Türk hava kuvvetlerine izin vermek üzere sık sık üsse geri dönme emri aldıklarından yakınıyordu. Kuzey Irak'taki devriye görevlerinden dönen Britanyalı pilotlar (Türk jetlerini saptayamamaları için radarlarını da kapatmaları emrediliyordu), Türk hava saldırısının ardından yerle bir olmuş Kürt köylerini görecekti. Pilotlardan birinin anlattığına göre, ABD pilotlarına da üsse geri dönmeleri ve üste 'bombalarla yüklü' bekleyen Amerikan yapımı 'Türk F-14 ve F-16'larına' yol vermeleri emrediliyordu. "Yarım saat sonra bombalarını boşaltmış olarak dönerlerdi." Türk uçakları görevden dönerken, Amerikalılar 'bir sürü duman ve alev çıkartarak yanan köyleri' seyrediyorlardı. 1995-99 yılları arasında 50 binden fazla Türk askeri, tanklar, bombardıman uçakları ve savaş helikopterleri eşliğinde, Kürdistan İşçi Partisi'nin [PKK] 'güvenli sığınakta' olduğu öne sürülen üslerine saldırdı.

Amerikalılarla Britanyalıların yanıltıcı açıklamalarına rağmen (genellikle 'uçuşa yasak' bölgelerin BM Güvenlik Konseyi'nin 688 sayılı kararının parçası olduğunu veya o karar tarafından desteklendiğini iddia ediyorlardı), ne BM meşruiyetleri vardı, ne söz konusu bölgeler bir kez olsun tartışıldı ne de Birleşmiş Milletler tarafından onaylandı. Fakat Irak'a yönelik ilan edilmemiş daimi bir hava savaşının bahanesi haline geleceklerdi; gazeteciler ise bu saldırılara büyük oranda kayıtsız kalacak, Saddam'ın, özellikle UNSCOM silah denetçilerine yardımı reddetmesiyle (veya açıkça yanlış yönlendirmesiyle) hasıl olan kışkırtmalarına odaklanacaklardı. BM ekibi Irak'a 1991 ateşkesinden hemen sonra girdi ve Saddam'ın uzun zamandır üzerinde çalıştığı ve bazılarını edinmeyi de başardığı kimyasal, biyolojik ve potansiyel nükleer silahları bulup yok etme çabasına girişti. Halepçe Kürtlerine ve yüzlerce başka köye karşı gaz kullanan (İran ordusuna karşı aynı ölçüde vahşice düzenlediği zehirli gaz saldırılan Batı'da, hadi hiç demeyelim, pek az merhametle hatırlanan) ve 'dişleri sökülmesi gereken' işte o aynı Saddam'dı. Üç yıl içinde denetçiler hatırı sayılır bir başarı kaydetmişti.

Yürüttükleri operasyon (ki sonunda bizzat Amerikalılar tarafından şaibeli ilan edilecekti) birçok kez en ince ayrıntısına kadar kataloglanmıştır; fakat bu çabalarla, ABD ve Britanya yönetimlerinin 2002'de BM denetçilerini Irak'a geri göndermek (ve dünyayı Saddam'ın kitle imha silahları üretip sakladığına ikna etmek) yönünde sonradan harcadıkları çabayı kıyaslamak çarpıcıdır. 1992 Nisanı'nın sonuna gelindiğinde, Irak'taki El-Athir nükleer silah tesisi imha edilmiş ve patlayıcı denemelerinin yapıldığı yeraltı sığınağı betonla doldurulmuştu; bin Iraklı işçinin de yardıma zorlandığı bir süreçti bu. 1994'te UNSCOM Başkanı Rolf Ekeus, Iraklılardan talep edilen bilgilerin büyük bölümünün alındığını ve silah denetim sisteminin de tümüyle işler hale geldiğini rapor ediyordu. Irak hâlâ BM denetçilerine materyal teslim etmekten kaçınmaya çalışsa da, U2 keşif uçakları (ABD'den ödünç alınmışlardı) Irak üzerinde 201 uçuş ve BM helikopterleri de 395 şüpheli tesise 273 uçuş gerçekleştirmişti.

Irak bütün bu süreçte denetçilerin BM için değil, CIA için çalıştığını iddia etti; Saddam'a göre UNSCOM, Washington adına iş gören 'bir reklam ajansı' idi. Bu yargısında çok da haksız sayılmazdı aslında. CIA Kongre'den, Irak'taki gizli operasyonlar için 12 milyon dolar ödenek istemişti ve Iraklı yetkililer BM'nin elde ettiği bilgilerin sadece daha ileri denetimler için değil, ABD başkanının Bağdat'a cruise füzesi atmak istediği bir sonraki defa hedef belirleme amacıyla kullanılmasından korkuyordu. Mayıs 1995'te Ekeus, biyolojik silah yapımında kullanılabilecek 17 ton kayıp materyale dair kaygılarını dile getirdi, fakat Ağustos 1995'te Tuğgeneral Hüseyin Kamil Hasan ve Yarbay Saddam Kamil Hasan (Saddam'ın damadıydı ikisi de) Ürdün'e kaçtı ve orada BM denetçilerine Irak'ın bütün kitle imha silahı programını terk ettiğini anlattı (fakat 2003'e dek açıklanmadı bu).

Ancak Amerikalılar BM'nin güvencelerini asla kabul etmedi. Her ne kadar Saddam'ın muhaberatı sık sık denetçilerin faaliyetlerini sekteye uğratmaya gayret etse de (BM denetçisi Scott Ritter'ın Saddam'ın en hassas güvenlik karargahlarındaki Hollywood filmlerini aratmayan görüntüleri yeterince kanıtlıyordu bu durumu), ABD yönetimi de sürekli, saf değiştiren Iraklılardan elde ettiği 'kanıtları' öne sürüp duruyordu: Buna göre nükleer üretim devam ediyordu, Iraklılar biyolojik bombaları çöle gömmüştü, Saddam'ın kimyasal maddelerle ilgili bütün bilgi taleplerini reddetmesi, dürüst olmadığının göstergesiydi. Irak'ın bu tür silahlara dair birçok arşivin 1991 isyanında imha edildiği iddiası, kandırmaca denilerek (ve tümüyle sebepsiz yere olmayan bir şekilde) reddediliyordu. Fakat BM'nin Irak'ın bilimsel araştırma kütüphanelerine yönelik incelemesi devam ederken, Saddam bundan BM'nin artık (Irak'ın düşmanları adına) casuslukla iştigal ettiği sonucunu çıkardı; ona göre BM denetçileri, ülkenin askeri geçmişinin yanı sıra geleceği hakkında da bilgi sızdırıyordu.

1991 savaşı sırasında Riyad'da ABD donanma subayı olarak görev yaparken, Schwarzkopf un scud füzelerinin neden olduğu yıkımla ilgili iddialarını reddeden Ritter'ın yaşadıkları önemliydi. BM'ye verdiği ilk sunumda kimyasal ve biyolojik savaş yürütmekten hiçbir çıkarı olmadığı konusunda söz verdikten sonra bile Irak'ın elinde, gaz kangrenine sebep olan 90 galon mikroorganizma, 2 bin galon antraks, 5125 galon botulin zehri (kurbanlarını felce uğratan ve boğan bir madde) ve 2.7 galon zehirli risin vardı. Irak gönülsüzce de olsa, VX sinir gazı ve 150 ton sarin gazı ürettiğini de kabul etti.

Ritter'ın Saddam'ın güvenlik elemanlarıyla yaşadığı dramatik, başarılı ve bazen gülünç sürtüşmeler, Amerikalı bir silah denetçisinin zihninden neler geçtiğine ışık tutmasının yanı sıra, Irak rejiminin de kan dondurucu bir resmini vermektedir.[2] "Iraklılar köpekbalığı gibi," diyordu ünlü açıklamasında. "Korku kan gibi. Onu kokluyorlar ve size doğru geliyorlar. Gözdağı oyunu bir kez başladığında, artık asla kazanamazsınız... Ben alfa köpeğim, sürü başıyım. Kuyruğumu dikmiş gidiyorum. Bana hırlarlarsa, üzerlerine atlayacağım... Bir tesise gittiğimizde, onlar da orada olduğumuzu, kuyruklarımızı dikeceğimizi ve bütün duvarlara işeyeceğimizi bilirler..." Ancak altı yıl sonra Ekeus, Saddam rejimini 40 bin kimyasal başlık ve diğer cephaneleri, 700 ton kimyasal top mermisini, 48 uzun menzilli füzeyi, bir antraks fabrikasını, bir nükleer sentrifüj programını ve 30 füze başlığını imha etmek zorunda bırakmıştı. Gazeteciler, parçalanmış halde çölde yatan büyük bir scud füzesi yığınını fotoğraflamaya davet edildi.

Fakat bu türden birçok uzun dönemli operasyon gibi UNSCOM'un da adı kötüye çıktı. 2002'de cesur, tutarlı ve haklı bir tavırla Irak'ın artık kitle imha silahına sahip olmadığını iddia eden Ritter, sahip olduğu bilgileri İsraillilere vermişti; Araplar için, BM'nin Irak'ın Ortadoğu'daki tek düşmanıyla askeri sırları paylaştığının kanıtıydı bu. Ritter daha da ileri giderek, İsrail gazetesi Ha'aretz'e İsrail'in Irak'taki BM denetçilerine 1994-98 arasında yardım ettiğini açıkladı. "Dürüstçe şunu söyleyebilirim ki, İsrail'in yardımı olmasaydı, komisyon gizlenen silahları açığa çıkarma görevini yürütemezdi," diyordu Ritter. 5 Ağustos 1998'de Bağdat UNSCOM ile bütün işbirliğini, denetimin Amerikan istihbarat ajanları tarafından kullanıldığı iddiasıyla askıya aldı. Açıklamada, Bağdat'taki BM görevlileriyle, Amerikalı üyeler hariç, işbirliğinin süreceği vurgulanıyordu.

BM, Irak'ın iddialarının gerçek olup olmadığına dair hiçbir açıklama yapmaksızın, 13 Kasım'da 78 kişilik ekibinin tamamını Bağdat'tan çekme kararı aldı. Batı medyası Saddam'ı BM Güvenlik Konseyi'ni 'hiçe saymakla' suçluyordu — ancak Irak iddialarının yanlış olduğu kanıtlandığı takdirde haklı sayılabilecek bir suçlamaydı bu. Başkan Clinton açıklama için beklemedi. 'Çöl Tilkisi Operasyonu' (Hitler'in Generali Erwin Rommel'in lakabıydı, anlaşılan Amerikalı askeri planlamacılar bihaberdi bundan) çerçevesinde Irak'a düzenlenen diğer saldırıda 200 cruise füzesi atıldı, 62 Iraklı asker ve 82 sivil hayatını kaybetti. Amerikan jetleri 100 hedefe 662 sorti yaptı ve yaklaşık 540 bomba attı. Britanyalılar 11 hedefe 28 Tornado sortisi gerçekleştirdi. Bombalanan tesislerin birçoğunun (bunlardan ikisi, Saddam'ın metresleriyle buluştuğuna inanılan binalardı) kısa süre önce UNSCOM'un Amerikalı denetçileri tarafından ziyaret edildiğine dikkat çekenler, sadece Iraklılar olmayacaktı. Ocak başında UNICEF ve Dünya Gıda Programı saldırının bir ziraat okulunu dümdüz ettiğini, en az bir düzine daha okula ve hastaneye zarar verdiğini ve Bağdat'taki 300 bin insanın kullandığı su kaynaklarını devredışı bıraktığını rapor etti.

Bu bir son oyun, Batı'nın Irak politikasının nihai iflası, tam da atılan en son zardı. Füzeler ateşlenirken Başkan Clinton Saddam'ın 'denetçileri silahsızlandırdığını' açıkladı, ki yalandı; saldırıya katılan 'Britanya güçlerinin' (hepsi hepsi 18 pilot) hayatlarından yana yakıla endişe eden Tony Blair de bize, 'yaptık, çünkü mecburduk' diyordu. Yani adeta çocuklar gibi masum bir edayla savaşa girmiştik; ancak savaşın sunumunda kullanılan bazı ifadeler, bölgedeki müstakbel askeri saldırganlığımıza dair ipuçları barındırıyordu. Bombardıman sona erdikten sonra ne olabileceğine dairse en ufak bir politika, perspektif ve bir gıdım ima yoktu. BM denetçileri Irak'a geri dönmeyeceğine göre, ne yapacaktık? Irak'a karşı sonsuz savaş mı ilan edecektik? O günlerde açıkça söylemesek de, aslında zaten yapmış (ve gelecek üç yılda yapacak) olduğumuz tam buydu.

Saddam'ı 'cezalandırıyorduk'; en azından Blair o günlerde bizi buna inandırmıştı. Ve eski klişeler bir kez daha ortalığa saçıldı. 1985'te Ronald Reagan Libyalılara, onları bombalamadan hemen önce, ABD'nin 'Libya halkıyla bir sorunu olmadığını' söylemişti. 1991'de George Bush Iraklılara, onları bombalamadan hemen önce, 'Irak halkıyla bir sorunu olmadığını' söylemişti. Ve şimdi Blair karşımıza geçmiş, Iraklılara (üstelik onları bombalamaktayken), evet aynen, 'Irak halkıyla bir sorunu olmadığını' söylüyordu. Bu zırvanın seri üretimini yapan bir bilgisayar falan mı vardı? Belki de Downing Street'te bir klişe departmanı vardı ve Britanya Dışişleri Bakanı Robin Cook'un eline de, Madeleine Albright'ın o bıktırıcı cümlesini tutuşturmuştu: "Saddam kendi halkına bile zehirli gaz kullandı." O gazın Halepçe'deki Kürtlere karşı kullanıldığı, o dönemde Kürtler İran'la ittifak yaptığı ve biz Batılıların Saddam'ın İran işgalini desteklediği kimsenin pek umurunda değildi.

Irak'a yönelik uzun dönemli siyasete dair söylenenlerin akla mantığa sığar yanı yoktu. Bay Clinton ve Bay Blair'e bakılırsa, sabrımız tükeniyordu. Saddam'ın sözünü tutacağına güvenilmezdi — bunu ancak şimdi anlamışlardı! Ve Saddam'ın 'komşularını tehdit etme' kapasitesi (o komşular ki, gerçekte bizim Irak'ı bombalamamızı falan istemiyorlardı) 'tırpanlanmalıydı.' Haliyle şimdi denetçilerin bulamadığı silah tesislerini bombalıyorduk. Peki nasıl? Zira eğer denetçiler silahları bulamadıysa, cruise füzelerini nereye atacağımızı nasıl bilebiliyorduk?

İnanmak zorunda olduğunuz fantezilerin de sonu gelmeyecek gibi görünüyordu. Geriye dönüp bakıldığında, 2003'teki Anglo-Amerikan işgalinin hemen öncesinde Saddam'a isnat edilen hayali tehdidin bir tekrarını görmemek elde değil. Bize Saddam'ın bütün dünyayı imha edebileceği veya (bilhassa sıradaki ifade beni pek eğlendiriyor) bunu 'iki kez yapabileceği' söyleniyordu. ABD Savunma Bakanı William Cohen, Irak'ın İsrail'e saldırması halinde bunun 'ciddi sonuçları' olacağını beyan etti. Amerikan (İsrail değil) savunma bakanı olan Cohen, biz Irak'a çoktan 200 füze fırlatmışken, 'sonuçların' ne olabileceğini izah etmedi. Derken 16 Aralık 1998'de (ve ABD'ye yönelik saldırılardan neredeyse üç yıl önce) Amerikalılar Usame Bin Ladin'in telefonda Saddam Hüseyin'le konuşup durduğunu iddia ettiler. Gerçekte Bin Ladin'e sorsalar (benimle konuşmalarında Saddam'dan daima nefretle söz ediyordu) muhtemelen aynı Başkan Clinton gibi o da Bağdat Canavarı'ndan dem vururdu. Clinton Irak'ta 'demokrasi' istediğini söylüyordu. Fakat tek bir soru sorulmadıkça tek bir yalan da fark edilmiyordu.

Başkan Yardımcısı Al Göre Amerikalılara, bunun 'ulusal çözüm ve birlik' zamanı olduğunu söylüyordu. Japonların Pearl Harbor'ı daha yeni bombaladığını veya General MacArthur'un Bataan'ı henüz terk ettiğini sanabilirdiniz. Başkan Clinton Lewinski skandalının en kötü günlerinde Afganistan ve Sudan'ı bombalamıştı. Şimdi soruşturmayla karşı karşıyaydı ve Irak'ı bombalıyordu. Bu kadarına da tesadüf denebilir miydi? Bazı BM denetçilerinin bu savaşa 'Monika'nın Eteği' adını takmasında şaşılacak hiçbir şey yoktu. Böylece iki Hıristiyan ordusu (Amerika ve Britanya orduları) Müslüman bir ülkeyle, Irak'la savaşa girdi. Hiçbir hedefleri olmadan, fakat bir yavan laf kalabalığı eşliğinde BM'nin silah denetim sistemini fırlatıp attılar ve Irak'a karşı sınırsız bir askeri saldırının kapısını açtılar. Ve aleni soruyu kimse sormadı: Peki sonra ne olacaktı?

Washington'da Clinton'a yönelik soruşturma oturumlarının (zira 'tırpanlanma' tehlikesiyle Saddam'dan ziyade o yüzyüzeydi), 'Amerikan güçleri tehlikeli bir durumda olduğu için' ertelendiği konusunda bilgilendirildik. Aslında Körfez'deki savaş gemilerinin güvenli güvertelerinden Irak'a füze yağdıran adamlar, olsa olsa bir CNN izleyicisi kadar tehlike içinde olabilirdi. Iraklılardan başka tehlikede olan kimse yoktu. Ancak Kraliyet Hava Kuvvetleri bombardımana katıldığında, Britanya uçaklarının Irak semalarında 'harekat halinde' olduğunu ilan eden BBC Dünya Servisi tarafından heyecanlı haber tüketicileri yerine konduk; sanki soykırımdan farksız yaptırımlarla çoktan beli kırılmış bir Arap ülkesini bombalamıyorduk da, Britanya'yı kurtarma savaşı veriyorduk.

Suudi bir gazeteci arkadaşımı arayıp Downing Street'in Irak'a saldırının Arap Körfezi'ni korumayı amaçladığını iddia ettiğini söylediğimde, telefondan tek bir Arapça kelime haykırdı: Mezbele! Mezbele! (Çöplük!) "Niye bu zavallı insanlardan daha fazlasını öldürmek istiyorsunuz?" diye soruyordu. Britanya Irak'a yönelik bu bombardımanı, 1991'deki Körfez savaşı saflığında sunmaya çalışıyordu. Irak'ın komşuları tehdit altındaydı ve Saddam'ın elindeki kitle imha silahlarından korunmaları gerekiyordu. Fakat Kuveyt haricinde (bu ülkenin bazı vatandaşları artık rutin hale gelen işlerini yapıp, Suudi sınırı üzerinden kaçıyorlardı) Arap Körfez ülkeleri Batı'nın korumasını zerre kadar istemiyordu, bilhassa bu 'koruma' Irak'ın altyapısının daha da imha edilmesi anlamına gelirken.

Zira Anglo-Amerikan hedeflerinden biri, Basra petrol rafinerisiydi. Clinton ve Blair sadece askeri hedeflerin vurulacağı konusunda söz vermişti, fakat rafinerinin petrol kaçırmak için kullanıldığı ve bu yüzden de 'askeri hedef' haline geldiği iddia edildi. Belki de kısa süre sonra bize, petrol rafinerilerinin birer kitle imha silahı olduğunu da söyleyeceklerdi. Elbette en kesin olan şey, bunların, BM yaptırımlarının etkisini azaltacağı söylenen 'petrol karşılığı gıda' programını karşılayacak petrol gelirini üreten birer araç olmasıydı. Fakat Arapları kızdıran, kelimelerin bu fütursuzca manipülasyonu değildi. Onları (ve Arap olmayan Müslümanları) küplere bindiren şey, Irak'a saldırıyı meşrulaştırmaya çalışırken sergilediğimiz iflah olmaz derecede tek yanlı ve ikiyüzlü tavırdı.

Saldırganlığın bahanelerinin sıralandığı 1998'deki listeye şöyle bir göz atmak yeterliydi. Clinton ve Blair'e göre Saddam Hüseyin 1) BM Güvenlik Konseyi'nin sayısız kararına uymayı reddediyordu; 2) kitle imha silahları üretmeye devam ediyordu; 3) UNSCOM silah denetçilerinin çalışmalarını engelliyordu; 4) insan haklarını ihlal ediyordu; 5) 'kendi halkına karşı' zehirli gaz kullanmıştı. Saddam Hüseyin'in korkunç olduğunu artık hepimiz biliyorduk; Hitler ve Stalin kadar kötü değildi belki, fakat Laurent Kabila'dan muhtemelen daha kötüydü, Muammer Kaddafi'den kesinlikle daha kötüydü, hele hele Slobodan Miloseviç'ten daha kötü olduğu aşikardı.

Peki 1998'de listedeki ilk suçu başka kimler işlemişti? İsrail ve Sırbistan. Ya ikinci suç? İran, İsrail, Suriye, Pakistan, Hindistan ve Kuzey Kore. Üçüncü suçu atlıyoruz, zira diğer ülkelerin kitle imha silahlarını denetleyecek UNSCOM elemanları yoktu. Peki dördüncü suç? Mısır, Cezayir, İran, İsrail, Libya, Filistin, Suriye, Suudi Arabistan, Türkiye... Beşinci suç? Sadece Irak — bir şerhle: zira Saddam'ın, ABD ve Britanya dışişleri bakanlıklarının Irak'ı desteklediği bir dönemde Iraklı Kürtlerden çok daha fazla İranlı öldürdüğünü henüz hiçbir Batılı lider kabul etmiyordu.

Peki ya Irak'ı bombalayarak biz ne yapıyorduk? Şubat 1998'de, Saddam BM silah denetçilerini saraylarına sokmayınca Irak'ı bombalamak istedik. BM Genel Sekreteri Kofi Annan, BM'nin, yabancı diplomatlar ve Irak'ın egemenliğinin simgeleri sayılan yetkililer eşliğinde tek kerelik bir denetim yapabilmesini sağlayacak bir 'uzlaşma metni' hazırladı. Fakat Saddam Amerikalı BM denetçilerine itiraz eder etmez, 'çizmeyi aştı': şimdi bombalanmak istediği neredeyse kesindi — zira yaptırımların kaldırılmasına yönelik bütün umutları yok etmişti ve Arap dünyasının Irak'ın yanında yer alacağını biliyordu. Gazeteciler yarım milyon çocuğun yaptırımlardan dolayı öldüğü bilgisinden korkmuştu; Aralık'taki hava saldırılarında seksen iki sivilin öldürülmesinin doğruları ve yanlışlarını tanışmak daha güvenliydi. Araplar ise olan bitenlere bu kadar çarpıtılmış biçimde bakmıyordu. Rejimleri ne kadar içler acısı olursa olsun, olağanüstü bir öfke ve aşağılanma hissediyorlardı; Bağdat'a yönelik hava saldırılarının bütünüyle Clinton'ın soruşturmadan kaçma çabası olduğu inancı, olayları iyice ahlakdışı bir boyuta taşıyordu.

Derken (yani Yeni Yıl'da, yani Ocak 1999'un ilk haftasında, yani Saddam UNSCOM ekiplerini 'engellediği' için Irak'a saldırılar düzenlenmesinin üzerinden üç haftadan az bir zaman geçtikten sonra) mesele ortaya çıkıverdi. Amerikalı silah denetçileri ajandı. ABD ekiplerinin arasına CIA elemanları serpiştirilmişti (Independent'taki haber doğruysa, Britanyalı MI6 ajanları da vardı) ve BM, 'UNSCOM'un görevini kötüye kullanarak, doğrudan doğruya ABD için bir istihbarat toplama sistemi yaratılmasına alet olduğunu' kabul etmek zorunda kaldı. ABD ajanları UNSCOM'un Bağdat merkezine bir 'kara kutu' dinleme sistemi yerleştirmişler ve Saddam Hüseyin'in başkanlık iletişim ağına sızmışlardı. Ağaç Sallama Operasyonu'nun rejimin silah gizleme sistemini ortaya çıkaracağı düşünülüyordu, fakat BM yetkilileri CIA'nın Yakındoğu Bölümü (ki başında Ritter'ın negatif muadili Steve Richter vardı) tarafından yürütülen operasyonun istihbarat bilgilerini UNSCOM'la paylaşmadığını fark ediverdiler. Irak'a giden BM silah misyonu, rejime yönelik bir ABD casus operasyonuna dönüşmüştü. Pek az insan Saddam'ın ABD denetçilerini sınırdışı ederken öne sürdüğü nedenlerin (yani Aralık bombardımanının resmi gerekçesinin) doğru çıktığını hatırlayacaktı. Fakat UNSCOM'un işi bitmişti.

Irak'a askeri saldırı ise bitmemişti. Zira kamuoyuna pek az yansımakla (ve Batı başkentlerinde alenen kayıtsızlıkla karşılanmakla) birlikte, ABD ve Britanya uçakları Ocak ve Şubat 1999'daki beş hafta içinde Irak'a karşı yetmişten fazla saldırı düzenlemiş, yılbaşı öncesi Anglo-Amerikan bombardımanından daha fazla hasar yaratmıştı. Suudi Arabistan ve Kuveyt'ten kalkan pilotlara şimdi, uçaklarına karşı doğrudan bir tehdit söz konusu olmasa bile Irak tesislerine ateş açmalarını sağlayan yeni talimatlar verilmişti. Hava saldırısı, Washington'un Saddam Hüseyin rejimini devirmek yönündeki daha ileri girişimleriyle örtüşse de, eleştiriden veya açık tartışmadan kaçınmak için dikkatle ayarlanmıştı.

Bardaktan boşanırcasına yağmurların yağdığı o kış Beyrut'taki evimde, bu saldırıların ayrıntılarını bulmak için Arap ve Britanya basınını karıştırarak saatler geçirdim. Gazetesi Middle East Reporter Batı'nın Irak'a hava saldırılarının (ve bunların Arap dünyasında yarattığı sonuçların) kaydını kılı kırk yaran bir titizlikle tutan emektar Filistinli-Lübnanlı gazeteci Tevfik Mişlavi'yi ziyaret ettim ve onun arşivinde de Batılı askeri sözcülerden yapılmış küçük, çoğunlukla önemsiz alıntılardan başka bir şey olmadığını gördüm. Ancak Beyrut merkezindeki soğuk tekdüze ofisinde otururken, gazetelerdeki paragrafları yan yana dizdim ve kendimi, gayet mantıklı ve son derece huzursuz edici, neredeyse gizli bir savaşın hikâyesini okurken buldum. İnce haber sütunlarının üzerindeki küçük başlıklar, ben fotokopilerini alıp dosyama yan yana iliştirdikçe daha büyük hikâyelere dönüşüyordu. Dosya kalınlaşmaya başlamıştı. Her saat, bir sonraki kupür yığınını koyacağım yeni bir dosya açmak zorunda kalıyordum.

Irak füze tesisleri uyarı yapılmaksızın bombalanıyor, radar istasyonları (herhangi bir saldırı eylemi olmazsızın) sadece varlıkları Körfez'deki ABD güçlerine tehdit oluşturduğu gerekçesiyle hedef alınıyordu. Sözgelimi Şubat başında ABD uçakları Fau yarımadasında kamuflajlı bir CSSC-3 gemisavar füze bataryasını bombalamıştı; ordu sözcüsüne bakılırsa söz konusu batarya 'Körfez'deki gemi ulaşımını tehdit edebilirdi, (evet, edebilirdi). Askeri kaynaklar füze fırlatma hazırlığına dair herhangi bir kanıt olmadığını söylüyordu, fakat Amerikalı ve Britanyalı hükümet yetkilileri sonraki bir yıl boyunca, pilotların sadece uçaklarına karşı belirgin bir tehdit durumunda karşılık verdiklerini söyleyip duracaklardı. Sözgelimi Dışişleri Bakanı Peter Hain'in (BM yaptırımlarını açıkça eleştiren Halliday ve von Sponeck'e demediğini bırakmayan şu Peter Hain) 7 Ağustos 2000'de Independent'ta yayınlanan makalesinde şunu yazıyordu: "Son bir buçuk yılda uçaklarımıza karşı 850 doğrudan tehdit tespit edildi, buna füze saldırıları ve ağır uçaksavar ateşi de dahildi. Pilotlarımız bu tür saldırılara karşı sadece kendilerini savunmak için hareket etti (vurgu bana ait)."

Bunun doğru olmadığı aşikardı. Fakat Amerikalı ve Britanyalı yetkililer, hedeflerle ilgili sadece rutin bilgi verip Irak'a her gün saldırmakla, zincirleme bombardımanlarının basında pek az yer almasını veya hiç dikkat çekmemesini de garanti altına almış oluyorlardı. Gazeteler, bir yıl öncesine kadar manşetlerde yer alan hava saldırılarını artık genellikle dört-beş satırlık haberlerle geçiştiriyorlardı. Ne zaman ki ABD füzeleri sivil bölgeleri vuruyordu, işte o zaman birkaç eleştiri mırıltısı duyuluyordu. Bu saldırıların çoğunlukla, Iraklıların o dönemde kabul ettiğinden bile daha kanlı olduğu ortaya çıkıyordu. Bir Amerikan AGM-130 füzesi, Basra'daki bir toplu konut bölgesinde patladığında, ilk haberler on bir sivilin öldüğünü duyuruyordu, fakat o gün on altı sivil ölmüş, yaklaşık yüz sivil de yaralanmıştı. O dönemde hâlâ BM'nin Bağdat'taki insani yardım koordinatörü olan von Sponeck iki füzenin 30 kilometre arayla, ilki Basra'da (ölenler arasında bir kadın ve beş çocuk vardı), ikincisi de Ebu Hasib köyündeki (burada da beş kadın ve beş çocuk hayatını kaybetmişti) sivil yerleşimleri vurduğunu açıkladı. Başka bir deyişle, kurbanların büyük kısmı çocuklardı: Bir Pentagon sözcüsü sonradan Basra saldırısını kabul ederek, can kayıplarına şu karşılığı verecekti: "Sivilleri hedef almadığımızı tekrarlamak isterim."

1999 hava taarruzu, yılbaşında, iki haftada beş Amerikan saldırısıyla başladı ve bunu 11 Ocak'ta, Türkiye'deki hava üslerinden kalkan ABD savaş uçaklarının Irak füze tesislerini vurması takip etti. Ocak sonuna kadar neredeyse her gün hava saldırıları devam etti ve zaman içinde Britanya bombardıman uçakları da Amerikan uçaklarına katıldı. 31 Ocak'ta sekiz Britanya ve Amerika jeti Güney Irak'taki 'komünikasyon tesislerini' bombalıyordu. Amerikalıların 4 Şubat'ta yaptığı bir açıklamada, ABD ve Britanya uçaklarının o güne dek kırk füze bataryasını imha ettiği belirtildi (bunun tek başına verdiği hasarın, bütün Aralık ayındaki hava bombardımanlarının Irak'ta verdiğinden daha fazla olduğu da eklendi) ve kimseden en ufak bir yorum gelmedi. Ne Washington ne de Londra bu saldırıların BM onayıyla yapılıp yapılmadığına (ki onay falan yoktu) dair bir şey söyledi ve Britanya'nın emektar sosyalist devlet adamlarından Tony Benn'in bu konuda yaptığı uyarıya dönüp bakan olmadı.

11 Şubat'ta Britanya'nın Bosna'daki eski BM hava kuvvetleri komutanı General Sör Michael Rose, Kraliyet Birleşik Hizmetler Enstitüsü'nde saldırıyı kınadı. "Batı'nın yüksek teknoloji sistemlerinin Üçüncü Dünya halklarına getirdiği ölüm ve yıkıma dair süregiden TV görüntülerine, uygar halklar sonsuza dek müsamaha göstermeyecektir," diyordu Rose. Fakat sözleri büyük ölçüde görmezden gelindi. Bunun yerine ABD yetkilileri, Saddam'a karşı birleşik bir Irak muhalefeti yaratmak ve planlarına Arap desteği sağlamak yönündeki nafile çabalarını sürdürdüler. Saddam, Batı'nın 'uçuşa yasak bölge' uygulamasının geçersizliğini ilan ederek (ki uluslararası hukuk dahilindeydi) hava savunma güçlerini ABD ve Britanya uçaklarına ateş açmaya sevk edebilirdi. Hattâ saldırıda bulunan uçakları düşüren uçaksavar birliklerine 14 bin dolar ödül bile vaat etmişti. Hiçbir işe yaramadı; Irak'ın hava savunma bataryaları, Amerikan ve Britanya teknolojisine işlemiyordu.

Ancak bu gizli savaş yine de sürdü. Bağdat'ta altı sivilin daha öldüğü açıklandı; biri 10 Şubat 1999'da Necef yakınlarına düzenlenen hava saldırısında, beşi ise beş gün sonra Irak'ın güneyinde hayatını kaybetmişti. Güneyde 22 de yaralı vardı, Independent bu görünmez savaşın ayrıntılarını yayınladıktan sonra, günlük Arap gazetelerindeki araştırmama devam ettim. Sözgelimi 22 Şubat'ta ABD ve Britanya jetlerinin, Amara ve Tallil yakınlarındaki bir Irak füze tesisine ve iki komünikasyon üssüne saldırdığı bildiriliyordu. 1 Mart'ta Amerikan jetleri Kuzey Irak'taki radyo vericilerine, 'komünikasyon hedeflerine ve uçaksavarlarına' 600 ve 1000 kiloluk lazer güdümlü bombalar atmıştı. Savunma Bakanı Cohen aynı gün ABD pilotlarına saldırılarında 'daha geniş esneklik' tanındığını söylüyordu. Bir hava saldırısı Irak'ın Türkiye'ye petrol ihracatını aksattığında, BM'nin 'gıda karşılığı petrol' programının başkanı Benon Sevan, beklenen gelirlerle yaptırımlar altında insani yardım için gereken para arasında zaten 900 milyon dolar eksik olduğundan ve devam eden saldırıların Iraklı sivillere gıda ve ilaç tedarikini sekteye uğratabileceğinden yakınıyordu. Benn ve Rose gibi ona da kulak asan olmadı.

Fakat ABD ve Britanya saldırılarına dair Arap basınındaki haberler, Rose'un uyarılarının gayet yerinde olduğunu kanıtlıyordu. Washington'un sıkı müttefiklerinden Katar bile saldırılara karşı çıktı. Katar Dışişleri Bakanı Şeyh Hamad bin Casim El-Tani, 9 Mart'ta Cohen'e, "Irak'ın günaşırı bombalandığını veya uçuşa yasak bölgelerde saldırılar düzenlendiğini görmek istemiyoruz," diyordu. Arap Birliği genel sekreteri İsmet Abdül-Megüid, hava saldırılarının durdurulmasını talep ediyordu. Kosova savaşı (ki Amerikalılara ve Britanyalılara Müslümanların koruyucusu rolü oynama imkânı tanımıştı) Irak savaşının üstünün örtülmesine katkıda bulunuyordu. 2 Nisan'da Iraklılar, uçakların Mina El-Bekr'deki petrol pompalama istasyonundaki bir kontrol merkezini imha ettiğini açıkladı.

Bütün bunların sonu gelmiyordu. 6 Nisan'da Pentagon, Faysaliye yakınlarındaki bir karadan havaya füze tesisine yönelik ortak bir Amerika-Britanya saldırısı düzenlendiğini ilan etti. 8 Mayıs'ta Irak Kürdistanı'nda üç, beş gün sonra da Musul'da beş sivilin öldürüldüğü bildirildi. Ve bu böyle sürüp gitti. Ağustos 1999'a gelindiğinde New York Times bile Irak'ı vurma savaşının Amerikan kamuoyundan gizli bir şekilde sürdüğüne dikkat çekiyor; 13 Ağustos'ta ise Amerikan ve Britanya pilotlarının son sekiz ayda 359 hedefe toplam 1100 füze ateşlediğini bildiriyordu. Aynı yılın ilkbaharında NATO pilotlarının Yugoslavya üzerinde gerçekleştirdiği 78 günlük bombardımanda atılan füzelerin neredeyse üçte ikisine tekabül ediyordu bu. Peki Dışişleri Bakanlığı'nın bütün bunlara yanıtı ne oldu? Sözcü James Rubin, 'olan bitenlerin nihai sorumlusunun... Saddam Hüseyin olduğunu' söyledi.

O yıl boyunca Amerikalılar ve Britanyalılar Irak'ın altyapısını ve savunmasından geriye kalanı azar azar kemirmeyi sürdürdü; neredeyse günaşırı yapılan saldırılar bir yıpratma savaşını olmayan bir hikâyeye dönüştürmüştü. Fakat Arap dünyası için öyle değildi. Körfez'in dört bir köşesindeki gazeteler saldırıları aynı sıklıkta lanetliyordu; Suudi yetkililer kapalı kapılar ardında bombardımanların kraliyetin genç ve dindar vatandaşları arasında giderek öfke yarattığından dem vuruyordu. General Rose, bu şiddete 'ilelebet müsamaha gösterilemeyeceği' konusunda uyarılmıştı. Peki Araplar buna nasıl karşılık verecekti? Kendi selametimiz için diktatörlerine sattığımız uçaklar ve tankları hariç tutarsak, Batı ile Doğu arasındaki güç dengesizliğini ortadan kaldıracak ne gibi silahları vardı cephaneliklerinde?

Ne var ki Irak halkına yaşatılacak son bir felaket daha vardı; toplarımızın ve yaptırımlarımızın gerçek, korkunç bir rol oynadığı, Iraklıları ilerleyen yıllarda, belki kuşaklar boyunca zehirleyecek bir lanet kokteyli. Günün birinde belki Ortadoğu'ya karşı, Araplara karşı, çocuklara karşı işlediğimiz en vahim suç olarak tarihteki yerini alacaktır. İrinler, dev tümörler, kangren, iç kanama ve hilkat gariplikleri halinde, binlerce küçük mezar halinde tezahürün eden bir suçtu bu.

Iraklıların tuhaf bir yeni kanser 'salgınından' muzdarip olabileceğini ilk kez 1997'de Suriye başkenti Şam'ı ziyaret ettiğim sırada duydum. 1991'deki başarısız Şii isyanından sonra İran'a kaçan, ardından Suriye'ye geçen muhalif bir Iraklı Şii dini lider, eski Irak askerlerinin İran'ın güneyindeki kamplara sığınmaya çalıştığını, aralarındaki kanser oranının görülmemiş boyutta olduğunu anlattı bana. Bunların birçoğu 1991'de Basra'nın güneybatısındaki tank muharebelerinde yer almış ve zırhlıları sürekli olarak Amerika'nın seyreltilmiş uranyum içeren top mermileriyle vurulmuştu. Din adamı, İran kamplarındaki çocukların da hastalandığından söz ediyordu. Söyledikleri doğruysa eğer (ve bu çocuklar da Irak'ın güneyinden gelmişse), bugün Basra'daki çocukların sağlığı ne durumdaydı? Bu esrarengiz kanser vakaları da neyin nesiydi?

1998 başında Bağdat'a varır varmaz beklenmedik kanser vakalarıyla yüzyüze geliverdim. Yıllardır tanıdığım Iraklı bir aile, iki yılda üç üyesini lösemiden kaybetmişti. Aile sıkı sigara tiryakisiydi. Fakat beni kapıda karşılayan orta yaşlı bayan, kendisi için alışılmadık şekilde, başörtüsü takmıştı. Daha yeni kansere yakalanmıştı o da ve hayatında sigara içmemişti. Sonra iki çocuğunu bilinmeyen bir akciğer şikâyetinden hastaneye kaldıran bir hükümet yetkilisi vardı — sonradan çocukların da kanser olduğu ortaya çıkacaktı. Bir başka Iraklı tanıdığım, komşusunun bebeğinin gözlerinden birinde bir 'parlama' hasıl olduğunu anlattı. Doktorlar kanserin yayılmaması için bebeğin tek gözünü almıştı.

Bütün bunların ne anlama geldiğini birkaç gün sonra idrak ettim: 1991 Körfez savaşının sonlarına doğru korkunç bir şeyler yaşanmış olmalıydı. Bazı Iraklılar savaş sırasında ve sonrasında çıkan petrol yangınlarını sorumlu tutuyordu; ülkenin semalarını haftalarca kaplayan duman bulutları, Bağdat ve diğer büyük kentlere kanserojen maddeler bırakmış olabilirdi. Bazıları Saddam'ın bombalanan kimyasal silah tesislerinin sorumlu olabileceğinden söz ediyordu. Fakat giderek, en büyük riskin müttefik hava güçlerinin (ve daha güneyde tanklarının) büyük miktarlarda seyreltilmiş uranyumlu (SU) mühimmat kullandığı bölgelerden kaynaklandığını fark ettik. SU mermiler, nükleer sanayi atıklarından yapılıyordu; tungsten'den daha sert ve tanklarla personel taşıyıcıların zırhlarına çarptığında havada bir uranyum 'saçılımına' yol açan, katı bir alaşımdı bu. Tam beklediğim gibi, Amerikalılar ve Britanyalılar, bu mühimmatın kansere yol açamayacağını söylüyorlardı.

Araştırması pek kolay olmayan bir haberdi bu. Bilgisayar kodlarıyla kendini ele veren bomba parçaları gibi değildi SU mühimmatları; (her ne kadar hedeflerinin içinde veya yanında bir delici 'başlık' bıraktıkları için tespit edilmeleri kolaysa da) binlerce Iraklının yakalandığı lösemiyle aralarında fiziksel bağ kurulamazdı. Yapılması gereken şey, kanser 'patlamasının' yaşandığı bölgeleri dikkatle analiz etmek ve onlarca hastayla konuşmaktı. Sözgelimi konuştuğum çocukların bir kısmı 1991'de daha doğmamıştı bile; fakat istisnasız bir şekilde, anne-babalarının müttefik uçak veya tank saldırılarının yakınında olduğunu keşfedecektim. Meslektaşlarımla birlikte (şimdi Irish Times'ta çalışan Lara Marlowe ve Britanya'nın Kanal 4 televizyonundan Alex Thomson ilk araştırmamda benimle birlikte çalışmışlardı) Irak'ın harap ve çoğunlukla pis hastanelerini ziyaret ettiğimizde karşılaştığımız bu hikâyeyi haberleştirmek konusunda da bir başka zorluk söz konusuydu.

Kanser koğuşları şok ediciydi, çocuk kanser koğuşları daha da fazla; eğer hayatın ve gençliğin bir manası varsa, yeryüzünde olmaması gereken yerlerdi bunlar. Fakat savaşın yol açtığı hastalıklardan ölenlerin kaldığı çocuk kanser koğuşları insanı öfkeden çıldırtabilirdi. Zira yavaş yavaş açık hale gelen şey, Mezopotamya'nın güneyinde yayılan bilinmez bir kimyasal salgının varlığıydı; 1991 Körfez savaşının muharebe bölgelerinin yakınlarında yaşayan binlerce çocuk ve yetişkinin hayatına mal olan lösemi ve mide kanseri silsilesinden oluşan bir kâbus söz konusuydu.

Bu çocukların yüzünde ölümün gülümsemesi vardı. Ali Hillal, Bağdat'taki Mansur Hastanesi'nde karşılaştığımızda sekiz yaşındaydı. Müttefik uçakları tarafından defalarca bombalanan Diyala'da bir televizyon istasyonuyla birkaç fabrikanın yakınında yaşıyordu. Mazisinde kanserin izi bile olmayan bir ailenin beşinci çocuğuydu. Şimdi beyninde bir tümör vardı. Dr. Ali İsmail, çocuğun hastaneye ilk getirildiğinde yetersiz beslenmeden nasıl bir deri bir kemik olduğunu hatırlıyordu. "İlk geldiğinde kabakulaktı, sonra göğsünde, kol ve bacaklarında şişlikler oluştu," diye anlatıyordu doktor. "Şimdi tümör beynine ulaştı. Durum bu noktaya geldiğinde, ne olacağını kestirmek zor." Ali Hillal'in annesi Fatima bombardımanları hatırlıyordu: "Tuhaf bir koku vardı, yakıcı, boğucu bir koku, böcek ilacı gibi." Dr. Ali İsmail, çocuğa gülümseyerek, anlatmayı sürdürüyordu: "Dün çok kötü bir baş ağrısına yakalandı. Feryat ediyordu. Omurlarının arasından iğne yaptım, bana iğnenin acısını tanıdığını, fakat sesini çıkarmadığını, çünkü benim kendisi için en iyisini istediğimi bildiğini söyledi."

Latif Abdül-Settar'ı ilk gördüğümde küçük bir elektrikli arabayla oynuyordu. Saçsız başının altından yansıyan gülümsemesi hayatın işaretiydi. Fakat o da ölecekti.[3]

Sabah vizitlerinde Dr. İsmail'e katıldım. Kerbela'dan Yusuf Abdül-Rauf Muhabbed (1991'de bombalanan askeri üslerin yakınında yaşamıştı) sindirim sistemindeki kanamadan muzdaripti. Kıvırcık saçları hâlâ yerli yerindeydi ve anne-babasıyla birlikte yürüyebiliyordu, fakat yanaklarında küçük kan benekleri vardı, iç kanamanın kesin belirtisiydi bu. Ve Dr. İsmail'in hâlâ etkisinden kurtulamadığı bir anısı vardı. "BM ambargosundan beri hastalar çoğunlukla daha indüksiyon tedavisi bile alamadan ölüyorlar," diye anlatmaya başladı yere bakarak, hikâyesinin korkunç bir hal alacağını bildiği için. "Kan pıhtılaşmasını önemli ölçüde azaltan trombositen alıyorlar. Kanama her yerden başlıyor. Yusuf gibi başka bir çocuğumuz vardı. Ahmed Felah'tı ismi. Ve sitotoksin tedavisine başlamamızdan sonra, her yerinden kanamaya başladı — ağzından, gözlerinden, kulaklarından, burnundan, rektumundan. İki gün boyu kanadıktan sonra öldü."

Kanser bölümünde stajyer olan Dr. İsmail, bürosunda oturmuş, önüne bakıyordu. "Faysal Abbas iki gün önce öldüğünde buraya geldim, kapıyı kapattım, oturdum ve ağladım," diye anlatıyordu, "İlaçlarını ona kendi ellerimle vermiştim. Kardeşim gibiydi. Sadece on yaşındaydı. Üç yıl önce lösemiye yakalanmıştı ve ilaç tedavisi uyguladık — fakat kısmi bir tedaviydi bu, çünkü bir yığın ilaçtan yoksunuz."

Dr. İsmail ilaçları engellediği için yaptırımları suçluyordu elbette; ve pediatrik kanser bölümünü ölen çocuklar için, doktorların gözleri önünde (daha ilk ilaçları verildiğinde) kanaya kanaya ölen yeni doğanlar için bir durağa çeviren 1991 savaşını. "Üç yıl içinde lösemi olan yüzlerce çocuk gördüm ve geçen yıl bu sayı keskin bir şekilde arttı," diyordu Dr. İsmail. "Bu ay yirmi yeni vakayı kabul ettik, büyük çoğunluğu güneyden, Basra, Nasıriye, Kerbela ve Necef'ten geliyordu. Başlıca nedeni radyasyondu." Buradaki doktorların garip bir kendilerini ifade tarzı, bir tür bilimsel heyecan taşıyan bir gramerleri vardı. İçlerinden bir tanesi, "Küratif (iyileştirici) değil, palyatif tedavi uyguluyoruz," diyordu.

Çocuk kanser bölümünün koridorunda yürürken bunun ne anlama geldiğini idrak ediyorum. Küçük Samar Hudeyr, doktorların biraz pervasız kullandığı tabirle, 'ölüm koğuşunda' yatıyor. Sadece beş yaşında, ama daha da küçük görünüyor, yatağında büzülmüş yatıyor, gözleri acıyla sıkı sıkıya kapalı. Yanında iriyarı bir adam (böyle hassas ve acı bir manzaranın ortasında, gri entarisinin içinde dev gibi görünüyor), ıslak sarı bir bezi kızının yüzüne nazikçe yerleştiriyor. Babil yolu üzerindeki El-Yusufiye'den, Şubat 1991'de müttefiklerin sürekli saldırılarına maruz kalan bir bölgeden gelmiş.

Samar'ın babası Cabir perişan görünüyor, çünkü öyle. Ölen kızına sitotoksin alabilmek için 15 bin dinar harcamış — Cabir'in üç aylık maaşından fazlası. "Kızımın ilaçlarını alabilmek için arabamı sattım," diyor bana usulca. Soruyoruz: Bir sonraki dozu almak için ne yapacaksın? "Borç alacağım." Dr. İsmail sessizce dinliyor, sonra bana İngilizce şunları söylüyor: "Bu hastaların ailelerine o kadar çok tanık oldum ki. Evlerindeki her şeyi, yataklarını bile satıyorlar ve çocukları yine de ölüyor."

Bağdat'ın 'ölüm koğuşunu' gezerken iki hisse kapılmadan duramıyor insan: İlki derin bir huzursuzluk, hattâ utanç. Gaddar Saddam'a karşı 1991'deki askeri 'zaferimizin', soludukları havayı ve büyümeye çalıştıkları toprağı zehirleyip masumların yaşadığı bu felakete neden olması. Ve kollarının arasında ölen çocuklarını kurtarmak için gösterdikleri canhıraş gayretle bazen kendi elbiselerini satan yoksul Iraklıların insanlık onuruna duyulan hayranlık. Bu kurbanların cesaretinden etkilenmeyecek kimse olamaz.

Ölümcül bir hastalığa yakalansanız, sizinle ilgilenmesi için Dr. Selma Haddad'ı tercih ederdiniz mutlaka. O yıl cep defterime neredeyse infial halinde düştüğüm notlar onlarca sayfayı doldurur. Bağdat'taki Saddam Hüseyin Tıp Merkezi'nde (Irak'taki birçok kurumun adıyla ilgili semantik bir hafıza kaybına ihtiyacınız vardır) Dr. Haddad, kısa süre sonra öleceğini bildiği çocukları bağrına basıyor. On üç yaşındaki Karrar Abdül-Emir'le şakalaşıyor; Emir lösemiden çok korkuyor, ama kendisini kurtarabilecek ilaçları almaktan daha da çok korkuyor. Dr. Haddad, yataklarının yanındaki dosyalara bir kez bile bakmadan, tek tek adlarıyla tanıştırıyor bana hastalarını. "Evet, karşınızda Çeru Casim ve siz fotoğrafını çekeceksiniz diye bayramlık giysisini giydi bugün," derken gülüyor Dr. Haddad.

Ve güneş bonesi giymiş olan güzel kız (adı 'tomurcuklanan gül' anlamına geliyor ve akut miloblastik lösemi) sevinçle gülüyor. Amna Ahmed, saçları dökülmüş, parlak, bebek yüzünde bir tür huzur ifadesiyle oturuyor ve fotoğraf makineme ateşini serinleten vantilatörlerin vızıltısı eşliğinde poz veriyor. Bağdat öğleninin sıcağıyla savaşan alet, başının etrafında bir tür haleye dönüşüyor, karnındaki ur nedeniyle ölmekte otan Babilli bir melek adeta. "Evet, elbette depresyona giriyorum ve rahatsız oluyorum," diyor Dr. Haddad. "Bu çocukların birçoğunu kurtaramıyorum, fakat ne yapabilirim? Bu zavallı çocuklara karşı sorumluluk hissediyorum. Çoğu zaman kendimi çaresiz hissediyorum." Çocukların fotoğraflarını mümkün olduğunca kısa zamanda Bağdat'a gönderip gönderemeyeceğimi soruyor. Birkaç ay içinde Amna ölebilir. Çeru da öyle. Dr. Haddad yaşarken fotoğraflarını görmelerini istiyor.

Ölen çocuklarının yataklarının kenarında duran annelerin ve babaların halini anlatacak kelime var mıdır? Mavi-beyaz pijamalarının içinde güzel küçük bir oğlan çocuğu, Yusuf Muhammed (Kerbelalı çocukla bağı yok) akut lösemi ve annesi Hasibe sebebini bildiğini düşünüyor. "Bağdat'taki evimizin yanında bir askeri üs vardı," diyor. "Amerikalılar tarafından ağır şekilde bombalandı, bölgedeki telefon merkezi de bombalandı. O zaman tüten dumanlardan hasta olmuştuk. Savaştan önce sağlıklı bir çocuğum doğdu. Savaştan sonra hamile kaldığımda düşük yaptım. Sonra Yusuf doğdu, ki lösemiye yakalandı. Onun ardından bir düşük daha yaptım. Bunlar niye başıma geldi? Kayınbiraderim Abdül-Kadim Muşid savaştan iki yıl sonra lösemiden öldü. Askerdi, sadece otuz altı yaşındaydı. Geçmişinde tek bir kanser hastası olmayan ailem niye aniden böyle hasta düştü?"

Eşvark Hamid on üç yaşında, o da akut lösemi; sarı çizgili başörtüsünün çevrelediği yüzü sakin, ince. Kemik iliği nakline ihtiyacı var — ama Irak'ta bunun için en ufak bir umut yok. Anneannesi Yasmiye yatağının üzerinde oturuyor. "Irak'ın doğusundaki Diyala'danız," diye anlatıyor. "Bombardıman bize çok yakındı — havaalanı ve ziraat fabrikası ağır saldırıya uğradı. Tuhaf kokular aldık, gaz kokusu gibi." İnsan merak ediyor: 'Ziraat' fabrikası ne üretiyordu acaba? Gübre veya gaz mı? Ya da Amerikan veya Britanya bombaları neyden yapılmıştı?

Ulah Felah dört yaşında, Körfez savaşından dört yıl sonra doğmuş ve böbreğinde ur var. Babası 1991'deki savaşta askermiş (Bağdat'ta savaş gazilerinin kitleler halinde kanserden öldüğüne dair söylentiler dolaşıyor) ve annesi Fatin kızının kaderine bakıp başını sallıyor hâlâ. "Kızımın kanser olmasına hâlâ şaşırıyorum," diyor. Birkaç adım ötede Damia Kasım yatıyor, durumu kritik, akut lösemi tedavisi nedeniyle kalp yetmezliği var. On üç yaşında. Esrarengiz olan şu ki, teyzesi de sadece kırk gün önce kanserden ölmüş. Teyze daha otuz altı yaşındaymış.

Ahmed Velid'in durumu çok daha sarsıcı. Sadece üç yıl önce kronik mieloid lösemi teşhisi konmuş ve memleketi Diyala bombalandığında henüz bir bebekmiş. Fakat annesi korkutucu bir hikâye anlatıyor. "Bombardımandan sonra hepimiz tuhaf bir koku aldık ve sonra evdeki çocuklar, hediyelik eşya gibi roket ve mermi parçaları getirmeye başladılar. Çok parlaktılar — açık, parlak, gümüş rengindeydiler ve o parçalarla evimizin içinde oyun oynadılar. Bir komşumuz ahırına isabet eden bir roketle ölmüştü; çocuklar o roketin büyük demir parçalarını da eve getirdiler."

Bir akşam, Bağdat'taki 'çocuk ölüm koğuşu'nda 10 saat geçirdikten sonra, Irak hükümetinin basın merkezini ziyaret ediyorum; Batılı ajansların gazetecileri, Kofi Annan ile Saddam arasındaki görüşmelere dair son haberleri yazıyorlar. AP bürosunun döküntü koridorundan geçiyorum, sunta duvarlı dikdörtgen bir odacığa varıyorum ve uzun yıllardır arkadaşım olan Amerikalı meslektaşıma ne keşfettiğimi anlatıyorum. Sabırla dinliyor beni, sonra Iraklıların 'boş tabut propagandası'nı hatırlıyor ve bana bir parça mide bulandırıcı bir karşılık veriyor. "Robert," diyor. "Ben Iraklı bebek hikâyeleri yazmıyorum!" Fakat gördüğüm şeyin sonu yok, tutarlı ve kuşkusuz doğru, zira bırakın 1991 savaşına dair soru sormayı, çoğunlukla eğitimsiz olan anne-babalar çocuklarını ziyaret edeceğimi bilmiyor bile. Tekrar tekrar aynı şeyi duyuyorum.

Tarık Abdullah on üç yaşında, o da akut lösemi. Bizzat kendisi anlatıyor bana: "Komşularımız parlak bomba parçaları getirdi evimize. Çok ağırdılar, demir gibi." Tarık'a kanser teşhisi daha bir yıl önce konmuş. Kendisini kurtaracak olan ilaçlardan, lösemiden daha çok korkan şu çocuk, Karrar Abdül-Emir Güney Irak'taki Kerbela'dan geliyor. Annesi İhlas bombaların evlerinin yakınına düştüğünü hatırlıyor. "Bazı parçalar hemen yanı başımıza düştü. Onları bulmaya çalıştım, çok keskindiler, jilet gibi. Çocukların onlara dokunmasına izin vermedim, bir yerlerini keserler diye. Çok keskin kokuyorlardı; gözleriniz yaşarıyordu kokudan." Basra'dan Raşa Abbas da lösemi, ateşi var ve kansız; ağzının kenarında lezyonlar var, konuşamıyor, babası daha önceki İran-Irak savaşında ölmüş. Annesi Hasna, yavaş yavaş, ailesine ne olduğunu merak ederek anlatıyor: "1991'de evimiz bombalandı. Yangın çıktı ve bombanın infilak sesi Raşa'nın kulak zarlarını patlattı. Roketin parçaları evimize girdi. Bütün çocuklar o parçalara dokunmak için koşuşturuyordu..."

Elbette Bağdat'ta veya Irak'ın güneyindeki kurbanlar çocuklardan ibaret değil. Basra Eğitim Hastanesi'ndeki kanser bölümünün köşesinde, Matar Abbas'ın bir deri bir kemik kalmış gövdesinin enkazı, pencerenin dışındaki geniş, mavi Şattül Arap'ı adeta bir şakaya dönüştürüyor. Bir gözünü çoktan kaybetmiş ve mendiline sürekli balgam çıkartıyor. Başından kayan örtü, kemoterapi tedavisinden kaynaklanan kelliği açığa vuruyor; yüzünün bir kısmı kanser nedeniyle korkunç şekilde deforme olmuş ve kanser şimdi beynini yiyor. Nasıriye'den geliyor, 1991'in son günlerinde kenar mahalleleri müttefik güçleri tarafından hava saldırısı ve top ateşine tutulan kentten.

Eşi Ganiye, yüzünde dövmeler olan köylü bir kadın ve savaş boyunca, Amara-Misan arasındaki yolda Matar (dokuz çocuklu eski bir taksi şoförü) ile birlikte kalmış. "Bombaların alevlerini gördük, fakat yakınımızda hiçbir şey bombalanmadı," diye anlatıyor bana; dikkatle konuşuyor, sanki belleği bir şekilde kocasını kurtarabilirmiş gibi. Devam ediyor: "Güvendeydik biz." Fakat Kraliyet Doktorlar Birliği üyelerinden Doktor Cevad Hadim El-Ali aynı fikirde değil. "Savaş öncesinde bu tür tümörleri çok nadir görürdük," diyor, Matar'ın sağ kulağına nazikçe dokunarak. Dr. El-Ali çok gülüyor, ancak (zaman zaman) gözlerindeki yaşlar dikkatinizi çekiyor ve onun da ruhen dağılmış bir adam olabileceğini fark ediyorsunuz. Biraz Peter Sellers'ı andırıyor, seyrelen saçları ve ince bıyıklarıyla ufak tefek bir adam. Fakat anlattıklarında hiç gülünecek bir yan yok.

"Kulağındaki tümör nedeniyle Matar Abbas şu an konuşamıyor veya gıda alamıyor ve sağır," diyor. "İlk tedavisi için ancak 16 Haziran'da geldi; şişliklerle ve konuşma veya sıvı alma yeteneğini kaybetmiş halde. Biyopsi kanser olduğunu gösterdi. Ona sitotoksik kemoterapi veriyorum — fakat kısa süre sonra kanser beynine ve akciğerlerine yayılacak. Muhtemelen bir yıl yaşar, daha fazla değil." Doktor beni Zübeyde Muhammed Ali'nin yattığı odaya götürüyor, çarşaf giymiş, yatağında. Zübeyr'den geliyor — 13 Şubat 1991'de başlayan bir dizi müttefik hava saldırısıyla yerle bir edilen bir Irak hava üssünün yakınlarından. "Lenf bezlerinde tümör var ve göğsüne yayılmış durumda," diyor Dr. El-Ali. "Nefes darlığı çekiyor." Zübeyde yedi yaşında.

Onun karşısında 55 yaşındaki Cevad Hasan yatıyor, iki yıl önce mide kanseri teşhisi konmuş. Müttefik saldırısının hedeflerinden Basra televizyon istasyonunun çok yakınında yaşıyormuş. Dr. El-Ali devam ediyor: "Bombalanan nehir köprülerine de yakınmış. Tedaviye rağmen kilo kaybediyor, bu da durumunu daha kötü hale getiriyor." Olduğundan çok daha ihtiyar gösteren adam, boş bir ifadeyle bakıyor bana. "Bombardımanların dumanını soluduktan sonra karın ağrısından şikâyet etmeye başladım," diyor.

Kanser hastalarının anlattığı belirtiler o kadar korkunçtu ki, neredeyse ziyaretimin kolay anlaşılacak bir yalanı ortaya çıkarmaktan, bunların Saddam rejiminin 1991 savaşına dair ahlaki soru işaretleri doğurmak çabasıyla giriştiği kaba saba bir oyundan ibaret kalmasını isteyecek hale gelmiştim. Fakat burada da Dr. El-Ali'nin bürosuna girene dek yapacağım ziyaret konusunda en ufak bir fikri yoktu. Hastaları ziyaretçi falan beklemiyordu. Ve bazıları (dünyanın başka köşelerindeki birçok kanser kurbanı gibi) yaşlı olsa da, oraya vardığımda doktorun onkoloji bölümünde sıraya dizilmiş onca yaşlı ve genç erkek ve kadına ne demeliydi? "Bu benim için bir trajedi," diyordu Dr. El-Ali, bir grup kadının ortasında dikilen uzun boylu, yakışıklı bir genci işaret ederek. "Her gün arkadaşlarımı kaybediyorum — bu genç çocuk lenf kanseri. Şuradaki kız akciğer kanseri." Ufak tefek, geniş, güleç, ay parçası yüzlü bir kız bu. Bir başkası, Fevziye Abdül-Nabi El-Bader 51 yaşında bir İngilizce öğretmeni. Doktorun bürosuna giriyor ve atkısını sıyırıp boynundaki dikiş izlerini gösteriyor, sonra bluzunu açıp sağ memesinin olması gerektiği yerdeki yarayı. "Neden başıma bu geldi," diye soruyor. "İlk ameliyatım 1993'teydi. O zamandan beri sağlığım gayet iyiydi."

Dr. El-Ali'nin bürosundaki haritalar bütün hikâyeyi anlatıyor. "Her türden kanser hastasının Basra'daki sayısı," diye yazıyor Basra valiliğine ait bir haritanın üzerinde; harita sarı, kırmızı ve yeşil alanlara bölünmüş. Sarı daha çok şehrin batısı, 1991'de savaş alanı olan kırsal bölgeleri ve çöl bölgelerini temsil ediyor. Kuzeye doğru yeşil bir alan ortalama kanser vakalarını gösteriyor. Fakat ortadaki kan kırmızısı büyük bir dikdörtgende Dr. El-Ali'nin 1997'de tedavi etmek zorunda kaldığı yaklaşık 400 kanser hastası göze çarpıyor. Dr. El-Ali'nin tezi, batıdaki sarı bölgelerde yer alan eski Körfez savaşı alanlarında suyun, toprağın, hattâ balıkların seyreltilmiş uranyum ve nitratla zehirlendiği yönünde. Sadece savaştan sağ kurtulanlara değil, daha doğmamışlara da zehir saçan bir bölge burası.

Savaş döneminde Amerikalı stratejistler Irak'ın altyapısına zarar vermenin (yani su hatlarının, enerji santrallarının ve petrol rafinerilerinin bombalanmasının), gelecek aylarda veya yıllarda Iraklıların hayatına mal olup olmayacağını tartışıyordu. Fakat o gün hayata geçirilen bombardıman politikasının, sonradan kanserden ölümlere yol açacağını asla açıkça dile getirmediler. Savaştan bu yana Bağdat'ta lösemi ve mide kanserinden ölen yüzlerce çocuk güneyden geliyordu ve kuzeye Dr. El-Ali tarafından sevk edilmişlerdi. "Hepimiz çaresiz durumdayız," diyordu Dr. El-Ali. "Benim için çok ağır bir şey — bu hastaların birçoğunu her gün kaybediyorum. Kemik iliği nakline ihtiyaçları var, fakat bunu onlara veremiyoruz. Onları düşünmekten geceleri gözüme uyku girmiyor."

Dr. El-Ali'nin kanser dağılım haritalarından biriyle silahlanmış halde, Lara, Alex ve ben Basra'nın güneyine, 1991 savaşının son tank muharebelerinin yaşandığı o bölgelere doğru yola çıkıyoruz. Enformasyon bakanlığından bir muhafız, bir 'rehber' var yanımızda, fakat adamı çoktan ayartmışız, bir günde bizden aldığı para, bakanlıktan aldığı aylıktan fazla. İzin verilmeyen bir yere gitmek (veya bakanlığın onay vermediği birilerine soru sormak) istediğimizde, hemen soğuk algınlığına yakalanıyor veya oteldeki odasına dönüyor ya da odanın diğer tarafına yollanıyor. Fakat Basra'nın güneyinde ona ihtiyacımız var, BM'nin sınırdaki barış gücünün operasyonel bölgesiyle dip dibe olan bir Irak askeri bölgesi burası.

1991 Körfez savaşının son muharebelerinin çölde, Kuzey Irak'ın Şubat 1991'de bize kök söktüren kalın kumunda yapıldığını düşünmüştüm hep. Fakat arabayla geçtiğimiz kırsal bölge bir çayırlık. Dereler ve otlayan inekler, sebze tarlaları ve (bu pastoral manzaranın ortasında dağılmış) Irak tanklarının yanmış iskeletleri var. Bazıları paramparça olmuş, bükülmüş demirler şimdi siperlerde yatıyor veya yarı yarıya kuma gömülmüş halde. Diğerleri dikkat çekici şekilde dokunulmamış gibi, top namluları hâlâ güneye ve batıya, kendilerini imha eden Amerikalı düşmana çevrili.

15 kilometre daha ilerliyoruz, ilk bakışta Advan ailesinin domates tarlası hiç de bir ölüm tarlasına benzemiyor. Politen örtüler yüksek, parlak kış güneşini yansıtıyor. Ve on altı yaşındaki İmad Advan'a Körfez savaşı sırasında burada ne olduğunu sorduğumda, yanımdaki enformasyon bakanı elemanına göz atıyor ve hatırlayamadığını söylüyor. Irak'ta yitik bir hafızaya sahip olmak ve yalan söylemek lazım, haliyle. Soluk yeşil çalılıkların arasındaki hendeklerden sular akarken, çölde batıya doğru keskin bir rüzgar esiyor, aynı Şubat 1991'de, Tümgeneral Tom Rhame'in ABD 1. Zırhlı Tümeni ('Büyük Kırmızı Tümen') Safvan'a giden otobana ilerlerken ve Irak Cumhuriyet Ordusu'nun geri çekilen birliklerini DU mermileriyle topa tutarken olduğu gibi. İmad Advan bu hafıza kaybını anlayıp anlamadığımı görmek için beni izliyor.

'Kaygılanma," diyor bakanlıktaki adam ve kimlik kartını gösteriyor. Genç çocuk sırıtıyor. "Her tarafımızda çatışma vardı — evde bile kalamıyorduk, çünkü bizi koruyamayacağını biliyorduk. Fakat ayrılmadık. Tank enkazları hemen ötemizdeydi." Tarlayı kuşatan dikenli tellerin uzağında, ağaç kümelerinin ve bir başka tarlanın yanında, General Rhame'in saldırısının paslanan kurbanları ıslak toprağa çakılıp kalmış, İmad'ın annesi beliriyor yanımızda, başörtülü, siyah elbisesi hafif rüzgarda dalgalanıyor. Elinde soluk yeşil bir domates tutuyor. "Lütfen," diyor. "Bu sizin için."

Domates küçük, hemen önümüzdeki daldan koparılmış, (Basralı doktorlara göre) zehirli bir savaşın zehirli meyvesi, tehlikeli bir filizden büyümüş, kirli suyla beslenmiş. "Askerler bu yolun üzerinde öldü," diyor İmad'ın annesi, arkamızdaki otoyolu işaret ederek; otoyol güneybatıya, Safvan'a ve yeni Kuveyt sınırına uzanıyor. "Çatışmalar saatlerce sürdü. İnsanlar hâlâ ölüyor — iki oğlan geçen Temmuz'da orada mayınlar yüzünden öldü." Yıkılmış bir siperin dış hattı ölümcül noktayı gösteriyor. Fakat buraya gelmemizin nedeni başka ölümler. Advanlar toprakları konusunda endişeli miydi? Doktorların burası hakkında ne söylediğini biliyorlar mıydı? İmad'ın annesi tarlalardaki kanser vakalarını duymuştu, fakat ailesinde kanser olan yoktu.

Derken Hasan Salman çıkıp geliyor yanımıza. Yolun diğer tarafında domates ve soğan yetiştiriyor. Dikkat çekici bir yüzü var, güneşten kararmış ve sarı çizgili bir entari giymiş. Kanserden söz ettiğimizde kaşlarını çatıyor. "Evet burada kansere yakalanan bir sürü insan oldu," diyor. "Bence yangınlar ve savaş sırasında olanlar yüzünden. Tanklar hemen yolun aşağısındaydı." Duraksıyor. "Gelinim yaklaşık elli gün önce kanserden öldü. Midesinden hastaydı. Adı Emel Hasan Salih'ti. Çok gençti daha — sadece yirmi bir yaşındaydı."

SU [seyreltilmiş uranyum] etkisine yönelik resmi Batı tepkisi tam bir rezaletti. Şubat-Mart 1998'de Irak'taki çocuk kanser koğuşlarından ilk haberleri yazdığımda, Britanya hükümeti yazdıklarımı yalanlayan uzun açıklamalar yaptı. Savunma Bakanlığından Lord Gilbert'ten gelen alaycı bir mektubu hâlâ hazine gibi saklıyorum; Independent okurlarına SU ile Iraklı çocuklarda artan kanser vakaları arasında muhtemel bir bağ olabileceğine dair haberimin ('Robert Fisk'ten başkası böyle bir şey yazmış değildir') 'gerçekliğin kasten çarpıtılması' olduğunu söylüyordu. Lord'a göre, SU yüklü savaş başlıklarından (tank zırhlarına karşı kullanılıyordu) gelen partiküller, son derece küçük, hızla seyrelen ve havada çözülen nitelikteydi ve 'en gelişmiş gözlem araçlarıyla bile tespit edilmesi zordu'. Ben de şimdi, aylar boyunca bu mektubun (Lord'dan başkasından böyle bir mektup gelmemiştir) ortaya koyduklarının asılsız olduğu kadar aldatıcı olduğunu gösteren yeterince kanıt topladığımı söylemeliyim.

Çok daha kibirli (ve sahih) bir mektupla başlayalım; AEA Teknoloji'nin (Britanya Atom Enerjisi Otoritesi'nin ticari ismi) Ticari Geliştirme Bölümü'nün başkanı Paddy Bartholomew'nun 21 Nisan 1991'de Londra'daki Kraliyet Donatım Merkezi'ne gönderdiği bir mektup bu. Bartholomew'nun bir kopyasını elde ettiğim mektubu (sonradan aradığımda mektubu yazan kişinin kendisi olduğunu teyit etti, fakat başka yorum yapmadı), Kraliyet Donatım'ından J. Y. Sanders adlı bir yetkiliyle yapılan bir telefon görüşmesine atıfta bulunuyor; konuşmada, seyreltilmiş uranyumlu mühimmatın Kuveyt'te yol açacağı muhtemel tehlikelerden söz ediliyor. Buna eşlik eden bir 'tehdit belgesi'nde, Bartholomew radyoaktivitenin ve bu silahların zehirli etkilerinin yayılmasından kaynaklı riskler 'savaştaki risklerle kıyaslandığında küçük olsa da', barış döneminde ele alınmadığı takdirde uzun vadeli bir sorun ve hem asker hem sivil nüfus için tehlike haline gelebileceğine dikkat çekiyor (vurgu bana ait). 'Gizli' damgalı belge şöyle devam ediyor: "ABD tankları 5 bin, uçakları on binlerce ve Britanya tankları daha az sayıda SU mermisi kullandı. Sadece tanklardan ateşlenenler, 15 tondan fazla SU içeriyor... SU'nun tank stokunun solunması, Uluslararası Radyolojik Güvenlik Komitesi'nin son risk faktörü hesabına göre... 500 bin potansiyel ölüm anlamına geliyor" (vurgu yine bana ait).

Bartholomew'nun 1991 tarihli mektubunda şu vurgu da var: "Bu teorik rakam gerçekçi olmasa da, ciddi bir sorunu işaret ediyor."

Ve devam ediyor:

SU muharebe alanına yayılacak ve çeşitli boyut ve miktarlarda aracı hedef alacaktır... insanlar için büyük miktarlarda SU'nun yakınında uzun müddet durmak zararlıdır ve bunun, söz konusu ağır metalleri toplayıp sakladıkları takdirde yerel nüfus açısından endişe verici olacağı açıktır. Çok sayıda merminin kullanılacağı belli bölgeler olacaktır; buralarda araçların ve toprağın bölgesel kirlenmesi kabul edilebilir limitleri aşabilir ve hem temizlik ekipleri hem de yerel nüfus için tehlikeli olabilir.

Bartholomew'nun gizli mektubu Kuveyt'in kirlenmesinin 'ciddi ve bu yüzden hassasiyetle ele alınması gereken bir mesele' olduğunu söylüyor ve AEA'nın bölgedeki pazarlama müdürünün (Alastair Parker) 'tehdit belgesi'nin bir kopyasını Kuveyt'teki Britanya büyükelçisine göndermesini istiyor. AEA teknolojisi seyreltilmiş uranyumu [SU], Kuveyt hükümetiyle yapılacak bir anlaşmayla 'temizleyebilirdi'. Söylemek bile fazla, kimse, bir sürü çocuğun açıklanamayan kanserlerden ölmekte olduğu Irak'ta temizlik yapmayı düşünmeye bile tenezzül etmedi. Peki niye? Ve Lord Gilbert bir önceki Mart'ta Independent'a gönderdiği o olağanüstü ve tümüyle aldatıcı mektubu niye yazdı? İşte size bir ipucu. 21 Mart 1991 tarihinde, Los Alamos Ulusal Laboratuvarı'ndaki Amerikalı bir yarbayın, kuruluşun 'Araştırma ve Analiz Birimi'nden Yüzbaşı Larson'a gönderdiği mektupta şunlar söyleniyor:

SU'nun çevre üzerindeki etkisine dair endişeler vardı ve bu endişeler devam ediyor. Bu yüzden, SU'nun muharebe alanındaki etkililiğine kimsenin itirazı olmasa da, SU mermileri siyasi olarak kabul edilemez hale gelebilir ve cephanelikten çıkarılması istenebilir. SU silahları son savaş faaliyetlerimizde değerini kanıtladıysa, o zaman gelecekte var olmalarını da Hizmet/SB (Savunma Bakanlığı) onayı üzerinden garanti altına almak zorundayız. Bu onay sağlanamazsa, değerli bir savaş kapasitesini kaybetme tehlikesiyle yüzyüze kalabiliriz.

Yani olay bu. Yarbayın berbat İngilizcesini bir kenara bırakırsanız, mesaj gayet basit: SU cephanesinin sağlık riskleri, biz (yani Batı) onun yerini alacak daha ölümcül bir silah icat edene kadar kabul edilebilirdir. Öyleyse Britanya hükümetinin, Lake District'teki SU cephanesinin atış menzilinde olan Britanya Savunma Bakanlığı radyoaktif atık idaresinin bölgedeki Britanya köylerini korumak için aldığı olağanüstü önlemleri ayrıntılandıran resmi bir değerlendirmesinde şaşılacak hiçbir şey yok. Bu önlemler, mermilerin filtreli ayrıştırma sistemine sahip tünellerden ateşlenmesini, yüzeylerin basınçla yıkanmasını ve kirli kalıntıların çimento dökülmüş bidonlarda mühürlenmesini içeriyordu. Lord Gilbert mektubunda Independent okurlarına bundan söz etmiyordu. 'Gerçeğin kasten çarpıtılması' açısından düşünmekte yarar var.[4]

Iraklı çocuklar hükümetlerin umurunda olmasa bile, Britanya halkının umurundaydı. Independent bu çocukların had safhada ihtiyaç duyduğu ilaçlar için bir kampanya başlattı ve haftalar içinde cömert okuyucularımız Irak'a gönderilecek kanser ilaçları ve tıp ekipmanının alınması için bize 250 bin dolardan fazla para bağışladı. Görünen o ki, o unutulmuş çocukların yaşadığı felakete dair öfkeli yazılar yazmaktan başka bir şeyler yapabilmiştik sonunda. Yapabilmiş miydik peki? Hayat mı kurtarıyorduk, yoksa sadece çekilen acıyı uzatıyor muyduk?

Olağan bir işti bu. Ekim 1998'de el arabaları ve bir grup terleyen Iraklı tutup tıp malzemelerini soğutmalı bir kamyondan Bağdat'taki bir hastanenin viran deposuna taşıttık. Kentin öte ucundaki Mansur Hastanesinde, 5.185 kilo ilacı, ki son derece pahalı olan vinkristindi bu, müdürün şahsi buzdolabına bir sedyeyle naklettik. Biraz sıkıntı verici bir işti bu, ta ki yukarı kattaki koğuşlarda çocukları görene kadar. Acıyla ağlayan veya kaderlerinin masumiyeti içinde gülümseyen Irak'ın kanserli çocukları (sadece Bağdat'ta değil, Musul ve Basra'da da) nihayet yardım alıyorlardı. Doktor bütün ilaçların eşit şekilde paylaşılması gerektiğini anlatırken, küçük bir kız, "Benim için bir şey getirdiniz mi?" diye sordu.

Hastanenin kanser bölümünün bir köşesinde Hebba Murteba desenli mavi elbisesiyle yatıyor, uğursuz bir tümör ince siluetini olduğundan farklı gösteriyor. Annesi elbisesini kaldırdığında altından korkunç şekilde şişmiş karnı ve karnının üzerindeki sayısız apse çıkıyor. Doktorlar daha önce karındaki bir kütleyi ameliyatla almışlar ve onun yerine canavarsı bir başka kütlenin büyüdüğünü görmüşler. 1991 savaşı sırasında Hebba'nın Basra'daki mahallesi o kadar ağır bombalanmış ki, ailesi çareyi Bağdat'a kaçmakta bulmuş. Şimdi sadece dokuz yaşında ve doktorların bana fısıltıyla söylediği üzere, onuncu yaşını görecek kadar yaşamayacak.

BM yaptırımları ve ardından bizzat Saddam Hüseyin'in ilaç ithalatına koyduğu yasak göz önüne alındığında, kamyonumuzun Irak çölünü aşmış olması aslında bir mucize sayılırdı; getirdiklerimiz, CARE'nin iki Iraklı temsilcisi Margaret Hasan ve Judy Morgan tarafından nihayet hastanelere sevk edildi. BM en başta, ilaçlarımızın yaptırımlar komisyonundan geçmesi için gereken vaktin uzunluğu yüzünden homurdandı — ta ki 15 Haziran'da onlara ilaçları isteseler de istemeseler de getireceğimizi söyleyinceye dek ve ilaçlar komisyondan yirmi dört saatte geçiverdi. Irak devlet başkanının bürosu da aynı derecede nemruttu, nakliye isteğimizi Eylül ayına dek ertelediler, baştan savma yanıtlar verdiler veya görmezden geldiler; ta ki Saddam Hüseyin bizzat onay verene kadar. Batı ile Bağdat'taki diktatörün niyetinin kesişmesine dair rahatsız edici bir örnekti bu da.

BM'nin ağdalı mektubunun sonunda, sanki bize lütufta bulunuyorlarmışçasına, şu ifadeler yer alıyordu: "(Güvenlik Konseyi) Komite üyelerinin, belli maddelerin gönderilmesine itirazı yoktur..." BM'deki belgeler, isabetli şekilde, tıbbi ödemeye 'Independent gazetesinin okuyucu bağışları' diye atıfta bulunuyordu. Fakat elli sekiz koli ve kutu, Heatrow'dan Amman'a Ürdün Kraliyet Havayolları'nca taşındı, oradan Iraklı şoför Rahman Casim Muhammed idaresindeki kamyonla 800 kilometre uzaklıktaki Bağdat'a götürüldü ve (kloksasilin ve ampisilin şişeleri, sitarabin ve vinkristin, methotreksat ve deksametason ampulleri, şırıngalar, eldivenler ve kan solüsyonları) Irak çapındaki çocuk hastanelerine başarıyla dağıtıldı.

Peki vaktinde yetişmiş miydik? Gerçekler söylenmeli. Çektikleri acılara daha önce tanık olduğum çocukların büyük bölümü çoktan ölmüştü —hattâ portresi, Independent kampanyasının simgesi ve logosu haline gelen oğlan bile. Babilli Latif Settar'ın bir fotoğrafını çekmiştim, lemfomaya yakalanmış beş yaşında bir çocuktu. Bir önceki Şubat ayında kendisini tanıdığımda bir oyuncak arabayla oynuyor ve saçsız başının altından gülümsüyordu. Örgü kazağıyla yatakta yatmış bana bakarken yakından çekmiştim fotoğrafını. Fakat Bağdat'taki pediatri hastanesinin kayıtlarına göre, 7 Nisan 1998'de ölmüştü. Sonra lösemi kurbanı Samar Hudeyr vardı; fotoğrafı gazetede Latif'inkinden bir gün sonra yayımlanan o güzel kız. Geceliğiyle uzanmıştı, babası sarı bir bezle alnına kompres yapıyordu, gözleri acıyla sıkı sıkıya kapanmıştı. Onun hastane kayıtları da iç parçalayıcıydı. Samar ilaç ve kan ürünü yokluğu yüzünden kötüleşmişti. Fakat mücadele etmişti — ta ki 20 Eylül 1998'de, okuyucularımızın gönderdiği ilaçlar Bağdat'a varmadan günler önce ölene dek.

Şimdi Irak'ta görmekte olduğum cılız çocukların büyük bölümü de ölecek. "Kanser vakaları bu aşamaya ulaştığında, yapabileceğimiz fazla bir şey kalmıyor," diyor Dr. El-Ali açık yüreklilikle, Basra'da tekrar görüştüğümüzde. "Fakat insanlarınızın yaptığı şeyin ne olduğunu anlamalısınız — bu küçük hayatların uzamasına ve bu çocukların hayat kalitesinin artmasına yardımcı oldular. Bir ay, iki ay, iki yıl sonra ölecekler... Evet, belki de pek azı yaşayacak... inanın bana, getirdiğiniz ilaçların değeri büyük." Kısa süre sonra öleceklerin isimlerini not defterime kaydetmeye devam ediyorum. Nur Yeba ve Halah Salih onar yaşında, Hatem Ahmed ise sekiz. Tiba Favil sadece on sekiz aylık. Mustafa Cabir sekiz, Damia Kasım on üç. Lemfoma olan Mustafa hariç, hepsi akut lösemi.

Bu kanser koğuşlarını büyük bir öfke duygusuna kapılmadan dolaşmak imkânsızdı. Şimdi bile, çocuklar lösemi ilaçlarına sahip olduklarında, onlar için gereken kan trombositleri Irak'ta yeterince hızlı üretilmiyordu, zira kanı ayıran makinenin bakıma ihtiyacı vardı. BM yaptırımları hastane sisteminin belini bükmüştü. Biz (kelimenin en kesin anlamıyla biz) Batılılar bütün bunlardan sorumluyduk; biz, yani Irak'a karşı BM yaptırımlarını kabul edenler. O yaptırımlar ki bu çocukları alenen öldürüyor ve aynı derecede alenen, Saddam Hüseyin'e zarar falan vermiyordu. Fakat öfkenin nedeni bundan ibaret de değildi.

Zira, her ne kadar ABD ve Britanya yönetimleri iki kurban grubunu anlaşılır şekilde birbirinden ayrı tutsa da, Amerikalı ve Britanyalı askerler de Körfez savaşı sendromu diye anılacak olan şeyden muzdaripti. Iraklı çocuklardaki kanser, lösemi ve iç kanama vakalarının neredeyse aynısı onlarda da görülüyordu. Irak'taki kanser patlaması büyük oranda Şii toplumunu etkilemişti ve bu yüzden savaştan yedi yıl sonra Saddam Hüseyin rejiminin bundan hiç söz etmemesinde şaşılacak bir taraf yoktu. Clinton, Blair ve Saddam bir kez daha ortak bir amaçta birleşiyor, bu felaketi izah etmek için parmaklarını bile kıpırdatmıyorlardı. Fakat ben daha Basra ve Bağdat'ın kanser koguşlarını gezerken, Britanya Körfez Gazileri ve Aileleri Derneği'nin başkanvekili Tony Flint, o güne kadar en az otuz Britanyalı gazinin ölümüne yol açan kanser vakalarının, tam da aynı SU mermilerinden kaynaklanabileceği ikazında bulunuyordu. Bir gün sonra Amerikan Ulusal Körfez Kaynak Merkezi (Amerikalı gazi gruplarının oluşturduğu bir koalisyon), 40 bin Amerikalı askerin savaş alanında seyreltilmiş uranyum tozuna maruz kalmış olabileceğini açıkladı.

Ekim 1998'de Phil Garner telefon edip bana Irak'taki kanser kurbanı çocukları tedavi eden doktorlarla nasıl bağlantı kurabileceğini sordu. Kanser vakalarıyla seyreltilmiş uranyum mermileri arasındaki ilişkiye dair giderek artan kanıtların yer aldığı haberlerimi takip etmişti. 1991 Körfez savaşı sırasında Garner Britanya ordusunun Sıhhiye Birliği'ndeydi. Ön cephelerde değildi, fakat 'dost ateşinde' ölen veya yaralanan Britanyalı askerlerin üniformalarına dokunmuştu. Seyreltilmiş uranyumlu mermi kullanan Amerikan uçakları tarafından yanlışlıkla vurulan askerlerdi bunlar. Ve şimdi astım, idrarını tutamama, iç organlarda ağrıdan muzdaripti ve boynunun sağ tarafında bir yumru vardı. Bu ne anlama geliyordu? O yumruları çok iyi tanıyordum. Iraklı çocukların boyunlarında görmüştüm.

Yine Basra'da, bir anne-babanın infialini izliyorum. "Oksijen, Allah aşkına, oksijen bulun — oğlum ölüyor." Pediatri hastanesinin merdivenlerindeki adamın sesi adeta bir hayvanın kükremesi gibi, gözlerinden yaşlar fışkırıyor, denetimsiz bir şekilde sarsılıyor. Merdivenlerin yukarısındaki küçük odada, oğlu Yahya Salman korkuyla ağlıyor, nefes alamıyor. Bir lösemi nöbeti (özellikle Güney Irak'ın kükürtlü sıcağında) panik sebebi. "Bırak bağırmayı, başka bir oksijen şişemiz var," diye azarlıyor babayı Dr. Cenani Haleb, dudaklarını rahatsızlık ve endişe karışımı bir ifadeyle büzerek. Fakat baba teskin olmuyor. "Allahım, ne yapacağım ben?" diye ağlıyor, bir teknisyen büyük, darbeli bir oksiyen şişesinin kapağını bir kastanyola ile açmaya başlarken. Küçük çocuğun gözleri odanın her köşesinde geziniyor, doktorlara, bana ve babasına bakıyor. Çocuğa, yattığı hastanede artık ihtiyaç duyduğu bütün ilaçların olduğunu söylemenin vakti değil. Vinkristin kutuları, cefuroksin şişeleri, metaklopramit ampulleri, ameliyat eldivenleri ve şırıngalar, yirmi dört saatten az bir süre önce ulaştı hastaneye. Fakat Yahya Salman ölüme giden yolda uzun bir mesafe almış.

Yan odada iki yaşındaki Yusuf Kasım ve on yaşındaki Hala Salih yatıyor, onların da durumu aynı; Salih akut limfoblastik lösemiden muzdarip. Doktorlar bu çocukları bana gösterirken tarifsiz bir yorgunluk içinde ve nedenini anlayabiliyorum. O kadar çok ziyaretçi ve o kadar çok yardım sözü geliyor ki. En azından biz sözümüzü tuttuk. Dr. Haleb, çok dikkatli bir şekilde, Basra Hastanesi'nin, Bağdat ve Musul'la eşit miktarda ilaç alıp almadığını soruyor. Sorusunun amacını anlıyorum: burada, güneyde 1991'de Irak hükümetine karşı ayaklanan Şiiler yaşıyor ve Bağdat'ta onları asla affetmemiş olanlar var.

Dr. Haleb buna dair hiçbir şey söylemiyor. Evet, diye ısrar ediyorum, Independent'ın ilaçları Heathrow'dan ayrılmadan önce, Irak'taki bütün bölgelerin eşit pay almasını garantileyecek şekilde paketlendi. Ve yanımda getirdiğim ilaç listesine göz atarken gülümsüyor. Basra ziyaretimde gördüğüm ilk gülümseme bu. Zira buradaki doktorlar, en az ilaçsızlık kadar, tanık oldukları vakaların da ağırlığı altında eziliyor. Güney bölgelerinde çocuk kanserlerindeki artış (artık Ekim 1998'e gelmişiz), bazı yerlerde inanılmaz boyutlara varmış durumda.

Bazı bölgelerde her 100 bin çocuktan sadece ortalama 3.9'u kansere yakalanırken, Harthe ve Gurne bölgelerinde istatistikler sırasıyla 71.8 ve 41.8 rakamlarını gösteriyor. Bu mahallelerde 1991'de çok ağır bombardıman yaşanmış ve her koğuşta 'seyreltilmiş uranyum' kelimeleri yankılanıyor; anne-babalar bile bu ifadenin anlamını biliyor artık. Dr. Cevad El-Ali artık uyuşmuş durumda. "Bütün bunların etkilerini size nasıl açıklarım bilmiyorum, fakat şu an korkunç şeylere tanık oluyorum," diyor ve devam ediyor: "Yeni mezun olan tıp öğrencilerimizden biri, Zeyneddin Kadam kanser ve birkaç gün içinde ölecek. Ortopedi cerrahlarımızdan birinin eşi, akut lösemiden bir hafta önce öldü — daha bir ay önce sadece apandisit sorunu olduğunu sanıyordu. İnce bağırsağının bir bölümünde kangren teşhis ettiler."

Dr. El-Ali notlarla dolu bir başka kalın dosya açıyor. "Bir bölgeden gelen on beş kanser hastasından sadece ikisi kaldı. Kemik kanseri olan çocuklar geliyor — bu inanılmaz. Daha geçenlerde 15 yaşındaki bir kız, Zeyneb Manvar geldi, lösemi. Sadece bir yıl yaşayacak. Allahım, meme kanseri olan iki kıza mastektomi yaptım; biri sadece on dört yaşında. Görülmüş şey değil!"

Pediatri hastanesinin müdürü Dr. Ekrem Hamud daha az şaşkın değil. "Buradaki çocukların neredeyse hepsi bir aya kadar ölecek," diye anlatıyor. "Üç çocuklu bir aile var, üçü de lemfoma. Buna ne yol açmış olabilir? Savaştan önce bu hastaneye haftada bir kanser hastası gelirdi. Şimdi haftada ortalama kırk hasta kabul ediyorum. Bu çılgınca. Yirmi yaşın altında en ağır kanser türlerine yakalanmış hastalar geliyor — hastalarımdan biri yirmi iki, diğeri on sekiz yaşında. Löseminin belirtilerinden biri burun kanamasıdır — şimdi panikten dehşete kapılmış anne-babaların getirdiği çocukların hepsinin burnu kanıyor." Doktorlar seyreltilmiş uranyum hakkında konuşurken dikkatli. Hastalarının (veya kendi gözlemlerinin), ne kadar meşru olursa olsun, propaganda için kullanılmasını istemiyorlar, fakat 1990 tarihli Amerikan ordusu raporundan haberdarlar. Raporda, uranyum partiküllerinin sağlığa etkileri arasında kanser, böbrek sorunları ve doğum bozukluklarının da sayıldığını biliyorlar.

"Basra'daki nezlenin bile özellikleri değişiyor," diyor Dr. El-Ali. "Artık burada nezle daha uzun sürede iyileşiyor ve bazen beyin iltihabıyla birleşen ilerlemiş vakalar geliyor." Tekrar dosyasını açıyor. "1989'da bütün bu bölgeden 116 kanser hastası gelmiş; geçen yılki sayı 270. Bu yılın ilk on ayında ise çoktan 331'e ulaştı. Kimse toprağı test etmemiz için araç gereç vermiyor. Muhtemelen hepimiz zehirlenmiş durumdayız."

Britanya hükümeti Irak'taki çocuk kanserlerine dair yeni kanıtlara, Lord Gilbert'inkiyle aynı atalet ve kayıtsızlıkla tepki verdi. Britanya silahlı kuvvetler bakanı Doug Henderson Aralık 1998'de şunları yazıyordu: "Hükümet basında Güney Irak'taki sağlık durumundaki kötüleşmeye dair yazılanların, bilhassa da Independent'tan Robert Fisk'in yazdıklarının farkındadır. Bunun nedeninin Britanya ve ABD güçleri tarafından 1990/91 Körfez savaşında kullanılan seyreltilmiş uranyum (SU) bazlı silahlar olduğu söyleniyor. Fakat hükümetimiz, söz konusu nüfus üzerinde bu iddiayı destekleyecek dikkatli araştırılmış bir epidemolojik veri görmemiştir ve bu yüzden konuyla ilgili yorumda bulunmak için erken." Şu 'dikkatli araştırılmış epidemolojik veri' ifadesine bitmiştim doğrusu, zira elbette ki böyle bir şey yoktu, olmayacaktı da. Kraliyet Topluluğu'ndan seyreltilmiş uranyumun etkilerini araştırması istendiğinde, araştırmacılar Irak'a gitmemişti.[5] Şok edici olduğu kadar utanç verici olan kanıtlar pek az etki yaptı. Kraliyet Hava Kuvvetleri ile Amerikan uçaklarının İkinci Dünya Savaşı'ndaki Dresden bombardımanın elli beşinci yıldönümündeki bir Hıristiyan ayininde, Coventry Başpiskoposu Colin Bennetts, Irak'taki çocukların ölümünün ve yaşadığı deformasyonların 1991 Körfez savaşı sırasında ve sonrasındaki müttefik bombardımanından kaynaklandığını ve Britanya hükümetinin bu konudaki sorumluluğunu kabul etmesi gerektiğini açıkladı. Başpiskopos Saddam Hüseyin'in 'kötülüğünü' eleştirmekle birlikte, şunları söylüyordu: "Irak'ın çocuk kurbanları Körfez savaşı döneminde doğdu. Vahim fiziksel deformasyonlarla doğdular. Birçoğu da daha bebekken lösemiye yakalanıyor. Bütün bunların, silahlarımızdaki seyreltilmiş uranyumdan kaynaklandığına dair çok güçlü kanıtlar var." Ancak Amerikalılar ve Britanyalılar bu ithamı kabul etmeyi hâlâ reddediyorlardı. Sadece üç yıllık bir zaman zarfında, seyreltilmiş uranyumu bir kez daha ve yine Irak'a karşı kullanacaklardı.

Bütün bunlar geleceğe dair yargılarımıza, iflah olmaz, fantezi umutlarımıza dair ne söylüyordu? Ne yani, günün birinde Irak'ı işgal edip Saddam rejimini yok ettiğimizde, bu insanlar bizi kurtarıcıları olarak mı karşılayacaklardı? Iraklılar diktatörlerinin devrilmesinden memnun olmuş olabilirler. Fakat on iki yıl boyu acımasız yaptırımlarla cezalandırıldıktan, aynı dönemde, 'uçuşa yasak bölge' uygulamasının kendilerini koruyacağına dair sahte bir gerekçeyle müttefik uçaklarınca sürekli bombalandıktan, seyreltilmiş uranyum içeren silahlarımızın zehrini on yıl içinde iki kez soluduktan sonra, gerçekten bizi buyur edip sevecekler miydi? Yoksa kendilerini onca yıl cezalandıran, aşağılayan ve yok edenleri yeni işgalciler olarak mı göreceklerdi?

Doksanların sonuna doğru Irak'tan geçtiğim haberler artık bir tür günlük halini almış. Bu ülkeye ne yapmakta (ve yapmış) olduğumuza bakıp dehşete düşüyorum. Bağdat'taki Iraklılar, yaşamak için Suh Midan'daki son mülklerini de satmak zorunda kalırken, nasıl bir gelecek tasavvurunda bulunabilirler? 1998 Şubat'ında bir gün, Cemaat-ül Kışla Camisi'nin harikûlade kızıl kubbesinin altında, çiseleyen yağmurda dikilen en az yüz hırpani erkek ve birkaç kadına rastladım. Ayaklarının dibinde, dünyanın hiçbir pazarında bulunamayacak kadar perişan nesneler vardı: bir dizi paslanmış banyo tesisatı ve eski araba parçaları, birkaç parçalanmış deri ayakkabı, cıvatalar, vidalar, yıpranmış kilimler, kullanılmış tişörtler, ikinci el çoraplar ve çamurun içinde öylece yatan ve masif kahverengi ahşap akşamıyla küçük ekranı Baas'tan bile öncesine ait olduğunu gösteren kırık bir televizyon. Çamura bulanmış kara çarşafıyla bir kadın gözlerini kaldırıp bana baktı. Adının Leyla olduğunu söyledi. "Paramızın değeri yok, bize ancak Allah yardım edebilir."

Sohad'ın hâlâ parası vardı; evi Dicle Nehri'nin büyük kahverengi akıntılarına yukarıdan bakan, orta sınıf bir eski diplomatın eşiydi. Seksen bir yaşındaydı ve Hindistan'da geçirdiği uzun yıllar ona katıksız sabır vaaz eden Hindu erdemini öğretmişti. "Bu geçen yedi yılda hepimiz değiştik," diyordu, bir tür sona varmışlık havasında. "Hayatı olduğu gibi kabul ediyoruz. Uygun ilaç alamıyorsak, eski ilaçlara dönüyoruz. Dizimde sorun var. Bir arkadaşım, Çinlilerin iki bin yıl önce bulduğu eski bir bitki formülünden benim için ilaç üretti; ondan her sabah bir fincan içiyorum ve şimdi dizim daha iyi."

Sohad'ın kızkardeşi seksen beş yaşındaydı. "Günlük, hattâ saatlik yaşıyoruz. Değişen hayatımızın bir parçası bu — bizim için artık plan program yapmak bir lüks. Kontrol benim elimde değil, öyleyse niye üzerinde kafa yorayım? Şu an tek istediğim hayatımda bir çiçek olması, bahçemizden gün boyunca bakabileceğim bir çiçek." Eski evlerinin holünde Türk atalarının dizi dizi sepya fotoğrafları asılıydı, bazıları Osmanlı ordusuna özgü ceketler giymiş, kılıç kınları kuşanmıştı — Cheshire Alayı'ndan Er Charles Dickens'ın Mezopotamya'da ve müteveffa Avustralyalı Topçu Frank Wills'in Gelibolu'da savaştığı orduydu bu. "Gücümüzü işte böyle kazandık biz," diyordu Sohad. "Arap, Gürcü, Kürt ve Türk kökenlerimizden geliyor bu güç." Aynı gün son derece vakur bir başka yaşlı kadınla tanıştım; bakara kristallerinin neredeyse hepsini daha yeni satmıştı. "Bu kristalleri Paris'e 1947'deki ilk ziyaretimde almıştım," diyordu. "Fakat şimdi paraya ihtiyacım vardı, ben de dedim ki canı cehenneme — onlarla güzel günlerimiz oldu ve çok eğlendik, şimdi gitsinler bakalım. Fıstık almak için sattım onu. Elimde sadece bir güğümle bir sürahi kaldı."

Evet, Iraklılar gururlu bir halk, fakat içinde yaşamak zorunda oldukları sefalet, amansız, çılgınca bir girdap olup çıkıyordu. Dicle ağır ağır denize akarken, Bağdat dökülmeye devam ediyor, kaldırımları yabani otların işgaline uğruyor, kentin altgeçitlerindeki çatlaklardan çalılar fışkırıyor, büyük tren istasyonları paslı, boş vagonlarla dolup taşıyordu. Saddam Hüseyin'in portreleri bile, yedi sıcak yazın güneşiyle sararıp solmuştu. Yaptırımlar her bir ruhun (bizzat rejimin ruhsuz merkezi hariç) dokusunu kemirirken, sokaklarda bir dilenci ordusu geziniyordu.

Bağdat'ın merkezinde gelip arabamın kapılarını ve ön camını yumruklayan kadınlar ve çocuklar para ve yiyecek dileniyordu. Gözyaşları kirli yüzünden yol yol süzülen, en fazla dört yaşlarında, yalınayak ve kendisine büyük gelen delik deşik bir deri ceket giymiş küçük bir oğlan çocuğu, yolcu tarafındaki ön pencereye ellerini vuruyordu. "Para ver!" diye bağırıyordu incecik sesiyle, camdan bana bakıyor ve gözlerini kırpıştırarak ağlama taklidi yapıyordu. Ya da taklit miydi gerçekten? Bir saat sonra, Irish Times'tan Lara Marlowe ile beraber kaldırımda yürürken hücuma uğradık; bu kez daha büyük çocuklar, ceketlerimizi çekiştirip 'para' diye bağırmaya başladılar, ta ki biz bir dolar çıkarıp verene kadar. Daha fazlası için çantalarımıza yapıştılar, itip uzaklaştırdık onları kendimizden ve bağırıp çağırdık. Madeleine Albright onlara bir dolar verir miydi acaba? Veya liderlerinin işlediği günahlar, BM yaptırımlarının gerekliliği, Irak'ın Kuveyt işgali ve kitle imha silahlarının vahameti konusunda ders mi verirdi? Otelimin yanındaki tek eli yüzü düzgün kahve dükkânında Doris Day'in bol cızırtılı bir kasedini koymuşlardı. "Que sera sera," diye şakıyordu Doris Day, dilenciler pencerelerden bakarken. "Bizim olmayan bir gelecek — daha neler olacak, neler olacak," diyordu şarkıda.

Lara ile Bağdat'tan Basra'ya giderken, dilenci bir kıza 250 dinarlık (sadece 14 sent) bir banknot veriyorum; arkadaşları üzerine saldırıp yola deviriyorlar kızı, para kirli avcunda paramparça oluyor. Basra şimdi bir perişanlık abidesi. Fatima Hasan'ın evinin önünde, açık bir lağımdan soluk mavi ve kremsi-beyaz sıvıdan oluşan bir dere ağır ağır akıyor. Demir önkapısı ne lağım kokusunu ne de sokaktaki yalınayak çocukların çığlıklarını engelleyebiliyor. Lağımın (bu küçük pislik kanyonunun) üzerinden atlayıp durmak Dur Şeun Mahallesi'nin çocukları için bir oyun. Fatima'nın kapısının dışında dikildiğinizde üzerinize doğru koşuyorlar; şişmiş, solmuş yüzleriyle, büyük gözbebekleri, yetersiz beslenmekten fildişi beyazına kesmiş irisleriyle. Bir kadın (parlak, güzel bir kadın bu, başında beyaz bir örtü, üzerinde kara çarşaf) bize sekiz yaşındaki kızı Rula'yı tanıştırıyor, sonra aniden, "Lütfen onu alıp götürün," diyor. Sündüz Abdül-Kadir sadece otuz üç yaşında ve kendi çocuğunu bize vermeye hazır.

Fatima'nın beş çocuğu var. Kocası Saddam'ın işgalinden önce Kuveyt'te araba boyacısıymış; Kuveyt'in kurtuluşundan sonra sekiz ay daha kalmış orada, hâlâ çalışıyormuş, fakat Kuveytli patronlarından para alamıyormuş. Şimdi sandviç satıyor. "Yumurta yiyemiyoruz veya süt içemiyoruz," diyor Fatima. "Et yiyecek paramız yok. Musluk suyu içiyoruz, kaynatmadan. Bu küçük oğlumun nefes darlığı var, şuradakinin karnı şişti kirli su yüzünden. Hastanelere gidiyoruz, fakat doktorlar ilaç olmadığını söylüyor. Nereye gitsek ilaç yok diyorlar."

Dışarıda siyahlar içinde yaşlıca bir kadın sokak çocuklarının arasından yürüyüp gidiyor. "Ailemde iki yatalak hasta var," diye yalvarıyor. "Ateşi var ikisinin de, boğaz ağrıları var. Onları yanınızda Avrupa'ya götürebilir misiniz?" Doktor olmadığımızı izah etmeye çalışıyoruz, fakat yüzümüze doğru kalın sarı bir kâğıt uzatıyor, akrabalarının kas distropisinden muzdarip olduğunu gösteren bir rapor bu. Yarım saat sonra, yazan elim hastalığın ve açlığın listesini tutmaktan ağrımaya başlıyor. Bir çocuk anemi, diğerinin ciddi solunum sorunları var, üçüncüsü dışkısını kontrol edemiyor; ölmek gibi bir şey bunlara tanık olmak. "Yaptırımları ne zaman kaldıracaksınız?" diye bağırıyor derken, bir başka kadın. "Çocuklarımızın yiyeceğe ve giyeceğe ihtiyacı var."

Sokağın sonunda ağır ağır çalınan bir trampetin sesi; şişman bir adam ve perişan bir yaşlı asker, ellerinde davul, orta yaşlı, kirli sakallı, hepsi Kalaşnikof'lu, büyük bölümü dökülen üniformalar giymiş otuz üç askerden oluşan bir müfrezenin nöbet vaktinin geldiğini belirtiyor. Bunlar, o muhitin Dedeler Ordusu'nun üyeleri, Saddam'ın kahraman gönüllüleri, Amerika'nın gücüne karşı koymaya hazırlanıyorlar. Bir dörtyolun etrafında uygun adım yürüyorlar, bir yandan çocuklar Irak milli marşını söylerken:

Kanatları ufka varan ve

Medeniyetlerin ihtişamıyla dolu bir ülke...

Bu topraklar bir alev bir ışık,

Dünyaya tepeden bakan bir dağ misali...

Kılıcın öfkesine sahibiz

Ve Peygamber'in sabrına.

Sonra çocuklar lağım zıplamaca oyununa dönüyorlar. Ve kendime hatırlatıyorum: Bay Clinton ve Bay Blair'e göre bütün dünyayı tehdit eden ülke işte bu.

Basra'nın eski limanına doğru sürüyoruz arabamızı, Britanya'nın 1914'te yaptığı liman bu, onsekizinci yüzyılın sonlarında genç Horatio Nelson'un ziyaret ettiği. "Beş İngiliz bu limanı 1958'e dek yönetti," diye anlatıyor Ali El-lmara gururla. "İlk şef John Ward idi, 1919'dan 1942'ye kadar görev yaptı. Sonra William Bennett geldi, 1947'ye kadar. Çok iyi adamlardı. 1958'de Bay Şavi aldı görevi; o da çok iyi biriydi." Basra'nın eski limanı ve Irak üzerindeki Britanya egemenliğini sona erdiren 1958 Irak devriminden hiç bahis yok. Fakat bu kadar perişan bir yerde tatsız konuları açmanın ne gereği var? Bugün rıhtımın kapıları hâlâ iyi cilalanmış Tudor gülleriyle süslü, fakat eski sömürge ofislerinin çatılarındaki ahşap doğramalar dökülmüş. Basra uluslararası bir merkez olduğu zamanlarda döşenen demiryolu rayları çürüyüp gitmiş.

Şattül Arap'ın geniş, bulanık yatağı Irak'ın son dönem tarihini anlatıyor adeta, iskelelere bağlanmış gemi enkazlarını yalayarak akıyor. Yasmine de burada, bir trol teknesi; siyah boyasının altındaki kelimeleri okumak hâlâ mümkün: Lord Shackleton, Port Stanley, F.I. (Falkland Adaları). Sonra Wisteria var, 6742 tonluk simsiyah bir gemi, sahipleri yanmış gemiyi yavaş yavaş söküyor. Kim yakmış bu gemiyi? İskeledeki üç Iraklı görevliye soruyorum. "1981'de bir Irak füzesi vurdu," diye yanıtlıyor içlerinden biri. Fakat arkadaşı Arapça homurdanıyor: "Ona vuranların Amerikalı olduğunu söylesene." Derken üçü hep bir ağızdan: "Amerikalılardı!"

Basra yalanlar üzerinde yaşıyor: keşke İranlılar Irak'a saldırmasaydı ve 1980'de nehri kapatmamış olsalardı, diye anlatıyorlar size — halbuki İran'ı istila eden Iraklılardı. Keşke BM İran-Irak savaşından sonra Irak'a yaptırım uygulamasaydı — Irak'ın 1990'da Kuveyt'i işgal etmesi gibi küçük bir ayrıntı unutuluyordu. Gemiler bile isimlerini mahcubiyet içinde değiştirmiş. Yarı silinmiş bir yazıya bakılırsa tedarik gemisi Atco Sara'nın adı, eskiden Illinois'e bağlı Pasific Prospector'müş ve ondan önce de Northern Builder. Krupps marka bir sabit vinç var ve siyah demir bir levha üzerinde 'Thomas Smith and Sons of Leeds' yazan bir dizi başka paslanmış vinçler.

Ve bu kente ve limanına on sekiz yıl önce nasıl geldiğimi hatırlamadan edemiyorum. Bu gemileri yanarken seyretmiştim. Nehrin hemen aşağısında, John Snow kapana kısılan El-Tanin adlı şilebin mürettebatını kurtarmak için kendini tehlikeye atmıştı, ben de kıyıda oturup onu beklemiştim; karanlık Şattül Arap boyunca İranlı keskin nişancıların mermileri sağımızdan solumuzdan geçmişti. Tam da burada bir Yugoslav şilebinin güvertesine çıkıp, mürettebatı kurtaracak olan John ve Iraklı balıkadamlar için suyolunun haritalarını kapmıştım. BBC'den Gavin Hewitt ile birlikte her sabah Basra'da oturur, İslam Cumhuriyeti'ni yıkacak olan 'Kasırga Savaşı'nı izlerdik. Ve şimdi o kasırga Iraklıları sarmıştı.

Şu an arkamızdaki uçsuz bucaksız alan uzun yük trenleriyle dolu; devasa gri vagonlar, 1980'de başlaması gereken bir yolculuk için bekliyor hâlâ; kamyonlar şimdi yabanotları ve çalılarla kaplı. Bay El-İmara doklara doğru ilerliyor. "İstediğiniz kadar fotoğraf çekin," diyor. "Yaptırımlar olmasaydı bu limanı derleyip toplar ve çalışır hale getirirdik." Wisteria'nın kıç tarafının altında yaşlı bir köpek uyukluyor, geminin çelik merdiveni enkazdan sarkıyor, on sekiz yıl önceki yangında oraya adeta lehimlenmiş.

Irak'ın Baasçı bürokrasisi şimdi tuhaf bir dertten muzdarip. Bütün bu manzaranın Irak için en iyisi olduğunu söyleyip durmuşken, şimdi aynı manzaranın Irak için en kötüsü olduğunu söylemek zorundalar. Son derece zor bir geçiş olmalı bu. Zira Bağdat'tan gelen emirlerin süreci bir kez daha tersine döndüreceğini kim bilebilir ki? El-İmara, Basra limanının 'dış ilişkiler danışmanı' olmasının yanı sıra, şair de olduğunu anlatıyor bize. Ve çürüyen, terk edilmiş gemilerinin yanından birlikte yürürken, 'Karşılaşma' adını verdiği eserinden bir kuple okuyor:

Herhangi bir yerden bir kurşun attığınızda,

Kurşun sinemden kayıp gider;

Çünkü yaşadığımız olaylar,

Sinemi yuvarlak yapmıştır.

Ve Bay El-İmara'nın küçük sinesine bakıp sessizce gülüyoruz. Şair kimin kurşunlarına atıfta bulunuyor acaba? Basra'nın merkez karakolunun dış cephesini kalbura çevirmiş kurşunlardan söz etmediği kesin; karakol, kentin kokuşmuş lağım kanallarından birinin yanında, mermerden bir top mermisi gibi yükseliyor hâlâ. Basra'daki Şii çoğunluğun aynı 1991 ayaklanmasında valilik binasına yağdırdığı kurşunlardan söz etmediği de ortada; binanın yerinde şimdi preslenmiş beton yığınları duruyor. Kentin polis arabalarına sıkılan kurşunlar da değil; şimdi o arabaların yerinde (Irak'ın dört bir köşesinde olduğu gibi) gıcır gıcır Hyundai otomobiller var, sözümona polisin 'kontrol ettiği' halkın çektiği açlıkla nihai bir alay gibi. Basra'daki otel odamdaki karıncalı eski televizyonda Saddam var; Devrim Komuta Konseyinin karşısında oturmuş, üniformalı saray nedimlerinin kahkahalarla güldüğü bir şaka yapıyor. "O güldüğünde, saygın senatörler de kahkahalara boğuluyor."

Kordon Şehitliği, düşmana dair hiçbir yanlış yoruma yer bırakmıyor. Zira Şattül Arap'ın batı kıyısı boyunca, Basra Sheraton Oteli'nin koyu renk kapılarının altında, Saddam'ın 1980-88 yılları arasındaki Kadısiye savaşının ölü kahramanları yatıyor — sonradan, Irak'ın Perslere karşı antik zaferinin ardından 'Kasırga' adı verilen o savaş. Bu üç yüz Iraklı askerin (yaklaşık yarım milyon ölü askerden üç yüzü) ölümü isimsiz ve meçhul kalmayacak. Her bir asker için fotoğraflarına bakılıp bronz bir model çıkarılmış, tam da savaş cephesine dönük yüzleri, hayatlarını bıraktıkları İran içlerine. 'Erler ve Çavuşlar ve Yüzbaşılar ve Teğmenler ve Albaylar — Kadısiye savaşının cümle şehitleri' diye yazıyor, her mezartaşının üzerine çakılmış pirinç levhalarda.

Kıyının aşağısında, Saddam'ın damadı General Adnan Hayrallah'ı (Irak ordu liderlerinin en büyük ve en popülerlerinden biri — Saddam için fazla popüler belki de) temsil eden heykelin karşısına, her askerin ismi tek tek yazılmış. Top mevzisinin tam karşısında dikilmiş, sağ kolunu askerlerin cesareti şerefine kaldırmış; Hayrallah, İran-Irak savaşı sona erdikten kısa süre sonra bir helikopter kazasında (Irak basınının o dönemde derhal bulduğu sıfatla, 'trajik bir şekilde') ölecekti. Heykellerin altında sokak çocukları, eski gazetelerden külahlara doldurulmuş çerezler satıyor bağıra çağıra; külahı 12 sent.

Irak'ın en uzak köşesinde, doğuda İran'ın kuşkuları, güneyde Kuveyt'in nefreti ve Batı'nın ayıbı arasında sıkışmış, paslanan gemiler ve ölümün dev heykellerinin gölgesinde, besin zincirinden mümkün olduğunca fazlasını almak için savaşıyorlar. Irak'taki her gece, ekranı kısmen hasarlı, sıcaktan kırılan dizüstü bilgisayarımın karşısına geçiyor ve Iraklıların çektiği acılar ve volkandan farksız öfkeleri hakkında yazıyorum. 16 Ekim 1998. O gece Bağdat'tan gazeteye gönderdiğim haber aşağıda, 2003'te tekrar okuyacağım o haberi, biz Irak'ı işgal ettikten ve kendimizi amansız bir direnişin karşısında bulduktan sonra:

Masalsı ışıklar Başkan Caddesi'ndeki Babiş Et Restoranı'nı aydınlatıyor. Müşteriler dışarıdan görülemiyor, müşteriler dışarıyı görebiliyor, böyle korunuyorlar dışarıdan. Zira burası yüksek tabaka bir yer, yüksek tabaka yiyiciler için, birçoğu da BM yetkilileri. Masalsı ışıklar umurunda bile olmayan dışarıdaki aç Iraklılar, mum ışığındaki masaları ve içerideki yabancıların ısmarladığı biftek ve ızgara tavukları, meyveler ve sebzelerle dolu servis tabaklarını veya (Babiş'in spesiyalitesi) karides salatasını ancak rüyalarında görebilir. Beyaz ceketli garsonlar BM'nin en ileri gelenlerine, yaptırım ve silah denetimi görevlilerine, 9 bin kilometre uzaklıkta, Doğu Yakası'ndaki cam binadaki centilmenlerin neden olduğu acıyı hafifletmek için umutsuz bir çaba gösteren kadınlara ve erkeklere servis yaparken, yumuşak bir müzik çalıyor.

Fakat beyaz üniformalı garsonlara rağmen, ne yaparsanız yapın, ama sakın Titanik'ten söz etmeyin. Irak devlet televizyonu James Cameron'ın filmini üç kez gösterdi (telif haklarını unutabilir); zorluklar karşısında dayanma örneği mahiyetinde. Titanik de bir nevi Bağdat sayılır. Fakat Titanik'ten farklı olarak, Babiş'in üçüncü mevki yemekleri yok. Burası, parayı Irak dinarı olarak değil, kiloyla tartanların restoranı. Şu an bir dinar (Babiş müşterilerinin patronları sayesinde) 0.0006 dolar; yani burada sipariş edeceğim yemek için 488 adet yüz dinarlık banknot vermem lazım, bu da otuz santimlik bir kâğıt yığını demek. Bazı kafelerin aldıkları parayı saymaktan vazgeçmesinde şaşılacak bir durum yok — miktarı, dinar banknotu tomarını terazide tartarak kontrol ediyorlar.

Bu yüzden, ortalama bir köylünün ayda sadece 3 bin 400 dinar kazanabildiği bir yerde, Weimar Cumhuriyeti'ni falan unutabilirsiniz. Tekrarlamama izin verin: 3 bin 400 dinar, yani iki dolar, bir ayda. Bu da Babiş'teki mütevazı yemeğimizin (şarap yok, çünkü restoranlarda alkol, kimsenin adını yüksek sesle söylemediği adamın emirleriyle yasaklanmış durumda), bir Iraklının aylık gelirinin on dört katı olduğu anlamına geliyor. Öyleyse neden yiyecek ayaklanmaları yok? Niye devrim yok?

Kentin eski kesimindeki Raşid Caddesi'nde bir tur atarsanız niye olduğunu görebilirsiniz. Lağımlar göller halinde birikiyor, duvardan duvara, berbat kokan bir sıvı kütlesi, öyle soluk bir yeşili var ki, kendi korkunç güzelliğini kendi yaratıyor. Elektrik kesildiğinde, su arıtma ve kanalizasyon tesisleri onarılmadığında olan işte bu. Elektrikli alet sancıları (zira ampul, adaptör, bir parça kablo almak istediğinizde gittiğiniz yer Raşid Caddesi), plastik ayakkabılarını pislikten korumak için rahibeler gibi duvara yapışıyorlar. Yaradana sığınıp bir su ısıtıcısı sorduğum cılız, sakallı adam,"Bize bunu siz yaptınız," diyor bana. Su ısıtıcısı ancak kenar mahallelerdeki yabancı eşya dükkânlarından alınabilir, fiyatı 20 dolar civarında — Iraklı bir köylünün aylık gelirinin yaklaşık dokuz buçuk katı.

İnsanları bu sefalet düzeyine mahkum ettiğinizde, hayatta kalmak devrimden daha önemli oluyor. Otoban hırsızlığını tercih etmemeniz için pek fazla nedeniniz kalmıyor; Babiş'te uygulanan türden hırsızlıktan değil, batıya giden Ürdün veya güneye giden Basra otoyollarındaki hırsızlıktan söz ediyorum. "İşte şurası Ürdünlüyü vurdukları yer," diyor şoförüm bana, Bağdat'ın 100 kilometre dışında, Amman yolunda ilerlerken; karanlık çöktükten sonra seyahat etmeyi seçip bedelini ödeyen diplomata kaygısız bir gönderme. Firari askerlerin korkusundan gece vakti Basra yoluna çıkmayın; söylentiler bu yönde, vaktiyle asker olanlar, ailelerini yaşatabilmek için haydutluğa vurmuşlar kendilerini. Gece vakti silahlı adamlar ortaya çıkıyor, gündüz vakti ise köylü kadınlar kendilerini 'geçici evlilik' için satıyormuş, sadece birkaç dinara. Sonuncu söylentiye inanmıyorum.

Ta ki sıcak bir öğle sonrası Basra'dan ayrılıp, kendi lağım gölleriyle (bunlar, bütün sıvıları kaynatacak kadar yüksek Körfez sıcağının etkisiyle daha bir kıvamlıydı) yaşayan varoşlardan arabayla geçene ve infiale kapılmış bir erkek ve kadın kitlesi görene kadar. Yüzlerini tırnaklarıyla yırtarak, bir çocuğun cesedini taşıyorlardı, sonra cesedi anayoldaki turuncu-beyaz çizgili bir taksiye koydular. Ve genç bir adam, olsa olsa 16 yaşında, aniden lağım gölüne attı kendini ve gövdesini pisliğe buladı; bağırıyor, küfrediyor ve ellerini yeşil suya çarpıyordu, bütün cenaze ahalisine de pislik sıçrattı böylece.

Yoksulluk ve açlık bir halkı neye sevk eder? Kısa süre sonra buluyorum. Basra'nın yüz yirmi kilometre kuzeyinde, yol Bataklık Araplarını ezen Saddam birliklerinin sonu gelmez kışlalarının arasında buğulanırken, bir grup genç kız görülebiliyor. Kırmızı başörtüleri ve siyah giysiler giymişler, yüzleri Tuaregler gibi sarılmış, otobanın hız şeridinde dans ediyorlar (aslında kendi etraflarında durmadan dönüyorlar), duruyoruz mecburen. İçlerinden biri şoförün penceresine yaklaşıyor, gözleri yumuşak, sesi buğulu. "Gelip balıklarımızdan alın," diye fısıldıyor. "Gelip balıklarımızı görün, almak isteyeceksiniz."

Arapça balık kelimesini (sumak) bir tıslama gibi telaffuz ediyor ve şoför kaba, şehvetli bir edayla kıkırdıyor. En fazla 16 yaşında ve balık değil, kendisini satıyor. Ve bizim müşteri olmadığımızı anladıklarında, Irak'ın balık kızları otoban şeridine döne döne ilerliyor yine, kendilerini hızla geçen Ürdün kamyonlarına sunmak için. Evet, bırakın muhteşem saraylarını, mücevher misali göllerini ve revaklı salonlarını bırakın bir kenara, Saddam Hüseyin'i devirmeyi unutabilirsiniz. Fakat ben Başkan Caddesi'ndeki Iraklılara Babiş restoranının pencerelerinden içeri hücum etme ve müşterilerini parçalara ayırma, kimbilir belki de son kalan yabancı budunu akşam yemeğine ayırma arzusuna nasıl direnebildiklerini gerçekten merak ediyorum.

ON DOKUZ

Şimdi Silah Tacirleri Palazlansın...

Lady Britomart: Bu meselede hiçbir ahlaki sorun yok, Adolphus. Gayet basit: Haklı ve doğru davası olan insanlara top tüfek satmalı ve yabancılar ve suçlulara satmayı reddetmelisin.

Undershaft (kararlı bir şekilde): Hayır: hiçbiri değil. Bir silah tacirinin gerçek inancını taşımalısın... Dürüst fiyat veren bütün adamlara, kişilere veya ilkelere takmadan silah vermek: aristokrata da cumhuriyetçiye de, Nihiliste de Çar'a da, Kapitaliste de Sosyaliste de, Protestan'a da Katolik'e de, hayduta da polise de, siyah adama da beyaz adama da sarı adama da, bütün çeşitlere ve koşullara, bütün milletlere, bütün inançlara, bütün hasımlara, bütün davalara ve bütün suçlara silah vermek...

George Bernard Shaw, Major Barbara, III. Sahne

Abu Dabi Havaalanı'nın yakınındaki 10 metrekarelik fuar tanıtım merkezine girmeden hemen önce, parşömen kâğıda özenle basılmış bir davetiye alıyorum. "Ekselansları Tümgeneral Şeyh Muhammed Bin Zayid El-Nahyan'ın" diye başlayıp devam ediyor: "ve Gantut Yarış ve Polo Kulübü'nün Başkanı Ekselans Şeyh Felah Bin Zayid El-Nahyan himayesinde, akşam yemeğini müteakiben 19.30'daki İdeks El-Basti Polo Tumuvası'nın Finali'ne davetlisiniz... Resmi Kıyafet." Güvenlik kapısından geçtikten birkaç dakika sonra ipekten zarif bir İran halısı (hatırlıyorum, Kum işi) ve gayet uygun fiyattan Arap işi bakır kapkacaklar ve cezveler satmaya çalışıyorlar bana. İlkbaharın ilk günleri, hava sıcak, içeride çay stantları ve mor-sarı-yeşil çiçekler var. Araplar beyaz entarileriyle vakur, Batılı ziyaretçiler koyu mavi takım elbiseli ve kravatlı, eşleri parlak, vücuda oturan elbiseler içinde, çoğunun kafasında, şu mor tüylü ve yapma çiçekli aptal yarış şapkalarından var. Bazı bayanlar iç geçire geçire, altın bilezikler ve yüzüklerle dolu kuyumcuya bakıyorlar. Şeyh Muhammed'in ordu bandolarından biri İngiliz ve İskoç marşları çalıyor. Şık giyimli Hintli ve Pakistanlı işçiler güneş en tepeye varıp yakmaya başlamadan önce Arap çadırlarını kurmak için ter döküyor.

George Bernard Shaw'un silah taciri Andrew Underschaft, Major Barbara'da, Perivale St. Andrews'daki devasa silah fabrikasını ziyaret eden kızkardeşine ne diyordu? "Temizlik ve güvenilirliğin meşruiyete ihtiyacı yoktur... onlar kendilerini meşrulaştırır. Burada bir karanlık, bir kötülük göremiyorum." Ve haklıydı. Polo, ipek halılar, cezveler, çiçekler, bir satıcının feryadı ve yerliler pembe yüzlerini Doğu güneşinden korumaya çalışırken, çay ve mücevher. Medeni olduğu kadar zarif bir sanat; dünyanın silah tacirleri için silah satışının geldiği nokta işte bu.

Zira Abu Dabi emirliğindeki bu devasa alanda kurulu çadırların, incik boncuk tezgahlarının ve bandonun arkasında, insanoğlu tarafından yapılmış en karmaşık ve en ölümcül silahlar sergileniyor, o kadar yeniler ki, güneşte parıldayan taze boyalarının kokusunu alabiliyorsunuz; o kadar temizler ve tasarımları o kadar artistik ki, ne amaçla kullanıldıklarını asla tahayyül edemeyebilirsiniz. Ve bir Fransız füzesini, bir Alman tankını, bir Amerikan Hellfire helikopterini, bir Britanya zırhlı aracını, bir Hollanda kendinden doldurmalı topu, bir raf dolusu İtalyan tüfeğini, bir Rus otomatik tüfeğini, ekranında kırmızı patlamalar olan bir Güney Afrika videosunu ve daha neler neleri incelemek için her dolaştığımda, o koyu mavi takımlardan çekmiş, alımlı bir centilmen gelip elimi hararetle sıkıyor ve bir kahve daha isteyip istemediğimi soruyor. Parlak, pahalı baskılı broşürler dağıtan bir ölüm tüccarı duruyor karşımda.

Bazıları biraz daha etli butlu ve çoğunlukla ceket üst ceplerinde küçük bir mor veya mavi çiçek taşıyorlar (büyük ölçekli satış için büyük ölçekli misafirperverlik gerek). Balistik onların tutkusu. "Bu mermi, gün içinde sıcaklık arttıkça daha hızlı gider," diye anlatıyor neşeli bir Avustralyalı. "Geceyse hava ağırlaşır ve mermi daha yavaş gider." Arap dünyasının dört bir köşesinden gelmiş sırıtan mareşaller, şen generaller silah çadırlarını turluyor, keskin nişancı tüfeklerini dikkatle inceliyor, okul çocukları misali obüslerin ve tankların üzerine tırmanıyor, elleriyle sürekli füze borularını yokluyor, adeta bu ölüm aygıtlarına otuz bir çektiriyorlar.

Bütün bunlarda kendi adıma tuhaf bir heyecan, mesleki bir merak duyduğumu kabul etmeliyim. 2001 yılının ilkbaharı. Yirmi beş yıl boyu, en amansız ve en kusursuz şekilde tasarlanmış mermiler, roketler, füzeler, tank mermileri, top mermileri ve el bombaları, yeryüzünün en tehlikeli ve en 'ahlaklı' ordularınca bulunduğum istikamete ateşlendi. Amerikan yapımı Hellfire karadan havaya füzeleriyle İsrailliler, Rus T-72 tanklarıyla Suriyeliler, Amerikan misket bombalarıyla Britanyalı pilotlar, Rus Ak-47 tüfekleriyle Afgan mücahitler, Hint savaş helikopterleriyle Ruslar, Rus yapımı scud füzeleriyle Iraklılar ve Azeriler, ABD yapımı keskin nişancı tüfekleriyle İranlılar, Wolkswagen büyüklüğünde mermileri olan Boeing bombardıman uçakları ve savaş gemileriyle Amerikalılar... Hepsi de ürünlerini vınlayarak benim üzerime attılar. Bu serginin tertemiz stantları arasında yürürken bile, 1980'de duyma yetimi ciddi şekilde etkileyen 155 milimetrelik Irak topu hâlâ kulaklarımda olanca şiddetiyle uğulduyor. Çeyrek asırda binlerce ceset gördüm (erkeklerin yanı sıra kadın ve çocuk cesetleri); milyarlarca dolarlık silah sanayi tarafından havaya uçurularak, parçalanarak, yakılarak, kafası koparılarak, beyni çıkarılarak, iğdiş edilerek ve daha bir sürü şekilde yok edilen insanlar. Neredeyse hepsi Müslümandı. İşte 2001'in o sıcak Mart günü Abu Dabi'de, Ortadoğu üzerinde kazandığımız zaferin, Müslümanları silahlarımızla öldürme (ve diğer Müslümanları öldürmeleri için Müslümanlara yardım etme) yeteneğimizin simgesi duruyor. Bizimle boy ölçüşecek silahları yok. Henüz yok. Altı ay boyunca da olmayacak.

Ortadoğu'daki silah pazarlarını sürekli gezerim, hep aynı eski soruyu sorarak: Bu uğursuz nesneleri üreten adamlar kim? Yaptıkları ticareti nasıl meşrulaştırıyorlar? Kurbanlar, hayatlarının böyle yok edilmesine nasıl tepki verirdi? Hangi lisan, bilim, ölüm ve kârı böyle bir ölçekte bir araya getirebilir? Zira (Abu Dabi'de fark edecektim bunu) linguistik ile silahlar, gramer ile roketler arasında ayrılmaz, korkutucu bir ilişki var. Her şey kelimelerle ilgili. Bu yüzden silah satıcılarının tezgahlarında koca bir çantayla tur atıp bir kleptomanyak tutkusuyla, Amerikalıların, Rusların, Britanyalıların, Çinlilerin, Fransızların, İsveçlilerin, İtalyanların, Ürdünlülerin ve İranlıların elinde gördüğüm her broşürü, kitapçığı, kitabı, dergiyi topluyorum; çantam binlerce sayfalık malzemeyle dolu. "Biraz daha al," diye bağırıyor Pakistanlı bir silah teknisyeni, ben genel amaçlı bombalar ve gemiden atılan füzelere dair bir dosyanın sayfalarını çantama tıkıştırırken. Ve küçük otel odama döndüğümde, yükümün üzerine saldırıyorum.

Ruslar en kibar dili kullananlar. "Akıllı silah kalkanlarımızla kendinizi güvende hissedeceksiniz" vaadinde bulunuyor Rusya'nın KEP Araç Tasarım Ofisi. Uralvagonzavod'un en son T-90 tankı (Varşova Paktı'nın o eski T-55 canavarlarının mirasçısı) basitçe 'En İyisi' diye reklam ediliyor. Devlet teşebbüsü olan Ulyanovsk Mekanik Fabrikası'nın uçaksavar füzeleri, satın alanlara 'müthiş bir yumruk' sunuyor. Britanyalılar daha doğrudan. Vickers Savunma Sistemleri yeni Challenger 2'yi şu ifadelerle övüyor: "Muharebe, ateş gücü ve mobilite açısından en dengeli hale getirilmiştir.... muharebe etkinliğini sürdürme yeteneği... kanıtlanmıştır..." Evet tabii, hatırlıyorum. Daha önceki Challenger 2'leri bizim çocuklar Körfez'de kullanmıştı. Ve ateşlenen Challenger'ların seyreltilmiş uranyumlu olduğunu da hatırlıyorum. 'Kanıtlanmış' gerçekten de.

Avustralya Savunma Endüstrileri (silah üretimindeki tuhaf bir küreselleşme çerçevesinde, şimdi Fransız üretici Thalys'in bir parçası) 'güçlendirilmiş taşınabilir birimi' de olan bir 'gerçek ateşli savunma eğitim sistemi' satıyor. Yani askerler bunu doğruca savaş alanına götürebiliyor ve gerçek insanları öldürmedikleri zamanlarda, bilgisayardaki insanları vurarak talim yapabiliyor. 'Hedef hareket ettiricileri' (benim gerçek favorim işte bunlar) 'programlanabilir fonksiyonlara yanıt verebiliyordu'. Bunlar arasında 'komutla ortaya çıkma'... 'vurulduğunda düşme', 'vurulduğunda tekrar ortaya çıkma', 'otomatik ateşi kabul edip saymak için tutma' ve 'bob' (yani vurulana dek arzu edildiği kadar aşağı yukarı döndürme) gibi fonksiyonlar da vardı. İriyarı bir Avustralyalı sonradan bu korkutucu küçük oyuncağı bana gösteriyor. Ekrandaki bilgisayar işi ölüm gayet sevimli. Komut verdiğimde gerçekten de ayağa kalkıveriyorlar. Onları öldürüyorum. Ardından tekrar tekrar vurabilmem için yine diriliyorlar, istediğim kadar aşağı yukarı döndürebiliyorum.

İtalyanlar farfaralı lafları seviyor. Beretta silahları 'tavizsiz kalite' vaat ediyor, 'tecrübe, yenilik, geleneğe... Beretta'nın mükemmellik geleneğine saygı.' Beretta'nın yeni 9000 S tipi F tabancalarının az yer kaplayan boyutu ve 'güçlü kalibreleri güveninizi kazanmak için geliştirildi.' Beretta gibi av tüfekleri de üreten Benelli, hayvan katili silahını 'siyah, agresif, yüksek teknoloji ürünü' sözleriyle tanıtıyor. Benelli'nin pompa mekanizmalı tabancası ise, 'gözüpek karakterli' diye tarif ediliyor. Finlandiya'nın Sako 75 av tüfeği üreticileri, tasarımcılarına basit bir soru sormakla övünüyorlar: "Eğer hayalinizdeki tüfeği, yeni binyıl için en son yeni tüfeği tasarlamanız için size kaynak verilseydi ne yapardınız?" Ve elbette sonra, sadece birkaç ay sonra tekrar bu soruya bakacağım ve Usame Bin Ladin'e hayalindeki silahı, yeni binyılın en son yeni silahını tasarlayıp tasarlamadığı veya ne zaman tasarlayacağı sorulsaydı ne derdi (veya demişti) diye merak edeceğim.

Broşürlerde 'mükemmeliyet' kelimesinden geçilmiyor. Wilmington Oshkosh askeri kamyon üreticilerinin 'mükemmellik geleneği' var, şirket üretiminin 'kökü tarihte, gözü gelecek asırda...' Sırada Boeing'in Apache Longbrow saldırı helikopterleri var. "Performans konusunda konuşmak kolay" diye yazıyor reklamlarında. "Performansı sadece Apache Longbrow sunar." Avrupa Hava Savunma ve Uzay Şirketi, dilinin altındaki baklayı çıkaran birkaç üreticiden biri. Yüksekten atıyor: "Gerçek güven sadece üstün silah sistemleri yaparak kazanılabilir. Sadece onlara sahip olarak."

1906'da Shaw'un Andrew Undershaft'ı tam da bunu söylüyordu. Kendisine, "Onur, adalet, gerçek, aşk ve merhameti mi, yoksa para ve barutu mu seçersin" diye sorulduğunda, Undershaft şu yanıtı veriyordu: "Para ve barut; zira bu ikisinden yeterince olmazsa, başkalarını alt edemezsiniz." Bir süre sonra kötü hissetmeye başlıyorum kendimi. Ölüm tüccarlarının korkutucu diliyle ilgili son derece hazin ve aciz bir şeyler var, silahların nitelikleriyle dengelenen dolambaçlı ve maço kelimeleri, yok etmek için tasarlanıyor, silahların güç anlamına geldiği kabulü, 'mükemmeliyetin' nihai tanımı oluyor. Fakat daha kötüsü de var.

Bofors (barışsever, Nobel ödülü veren İsveç'ten) 'daha güvenli bir gelecek için... güvenilir ve yaratıcı teknolojiler sağlıyor.' Pakistan Donatım Fabrikaları, 'mükemmele ulaşan' cephaneler yapıyor. Mowag (barışsever, guguklu saat İsviçre'den), 'birçok görev çeşidi için bir aile konseptiyle' Piranha III zırhlı personel taşıyıcıları üretiyor. Fakat Dallas'tan Lockheed Martin, füzeler ve bombalardan oluşan bir 'muzaffer porföyle' hepsini solluyor; 'zamanın ötesinde' F-16 Savaşan Şahin uçakları; Lockheed'in Apache helikopterlerinin 'beyni ve kasları' olan yeni hedef belirleme sistemleri; 'göklere egemen olacak' ve ABD savaş uçağı pilotlarına 'eşi benzeri olmayan bir kapasite' kazandıracak olan 'yeni nesil süper savaş uçakları'; 'nişancılar için maksimum hayatta kalma' sağlayacak Javelin 'ateşle ve unut' füzesi; ve Iraklıların 1991'de dehşet içinde 'çelik yağmuru' adını taktığı (Lockheed hakikaten de Iraklılardan alıntı yapıyor) ve kullanıcılarına 'vur kaç' yeteneği kazandıran yeni çoklu ateşlemeli roket sistemi. 'Vur kaç' General Norman Schwarzkopf'un, Iraklıların fırlattığı scud füzelerine taktığı alaycı sıfattı — buna dair bir hatırlatma yok elbette.

Ve böylece odanın ortasında parlak dergilerden bir yığın oluşuyor. Fantezi dünyasına linguistik bir yolculuk bu. Silah tacirlerinin kullandığı kelimelerin yarısı (koruma, güvenilirlik, optimizasyon, mükemmellik, aile, tarih, saygı, itimat, zamansızlık ve kusursuzlaştırma) insan erdemlerine, hattâ insan ruhunun muvaffakiyetlerine atıfta bulunuyor. Diğer yarısı (yumruk, gözüpek, performans, tecrübe, güç, savaşkanlık, kaslı ve soylu) çıplak saldırganlığın; gücün haklı olduğunu göstermeyi amaçlayan iflah olmaz hamlıkta bir erkek cinselliğinin kelimeleri. Amerikalılar silahlarına, topraklarında heba ettikleri yerli Amerikalı nüfusundan esinlenen isimler koymuşlar (Apache helikopterleri, Ok Ucu havacılık sistemi, Kiowa çoklu fırlatma platformu, Şahin Gözü kızılötesi sensörler). Veya Batılı üreticiler yırtıcı kuşların veya piranhaların isimlerini vermişler. Tek zikretmedikleri şey ölüm.

Belki de bunun hafıza kaybıyla bir alakası var. 12 Kasım 1993'te Dubai'deki bir silah fuarında konukları üç saat boyunca izledim; roblar ve mini etekler giymiş Avrupalı bayanlar, yanlarında hükümet ajanları ve Arap kodamanlar, Amerikan Ticonderoga sınıfı bir savaş gemisinin gökyüzüne füze ateşlerken görüldüğü bir fotoğrafın asılı olduğu Flughes füze standından geçiyorlardı. Dikkat çekici bir füzeydi bu; Ticonderoga sınıfı bir uçaksavar ekipmanı tarafından, 'muharebe yeteneği kanıtlanmış' Aegis 'muharebe idare' sistemiyle ateşleniyordu. 3 Temmuz 1988'de İran Airbus'ını düşürüp 290 yolcu ve mürettebatını öldüren USS Vincennes gemisinde de işte bu Aegis sisteminden vardı. Stantta buna dair de bir şey yoktu elbette. Hughes Uluslararası Kalkınma Programı'ndan Bruce Fields ile o stantta yaptığım kısa konuşmaya dair notlarım hâlâ duruyor. "Evet, standart füzelerimizden biriydi," diyordu. "Bu haftaki tanıtımımızda Ticonderoga sınıfı geminin fotoğrafını kullanmamalarını istedim. Ancak buraya geldiğimde duvara astıklarını gördüm. Şükür ki, tanıtımımız bundan ibaret değil." Bir silsile halinde donanımı inceleyen sırıtkan ileri gelenleri, düşünceli Arap savunma bakanlığı yetkililerini ve Amerikalı savunma ateşelerini izledim ve nihayet (Britanya bombardıman uçakları ve Kraliyet Donanması füzelerinin arasından çıkıp gelen) sevgili Charles'ımız, Galler Prensi'miz de arzı endam etti.

Her yerde çiçekler vardı, bir silah pazarı değil de bir düğündü sanki. Güller, zambaklar, cennet kuşları, krizantemler, hepsi füzelerin arasına düzgünce yerleştirilmişti. Fakat Dubai'de görülecek en parlak çiçek, yapay olduğu kadar ironikti de; Flanders'ın kan kırmızısı gelinciği. Britanya havacılık sanayisinin kaptanları, Britanyalı elçiler ve konsoloslar bu paradoksu fark ediyorlar mıydı? Ya gri takım elbisesinin ceket cebine bir gelincik takmış olan Prens Charles?

Flanders tarlalarında gelincikler açar

Haçlar arasında, sıra sıra,

Arayanlar yerimizi böyle anlar...

Kanadalı doktor John McCraea, 1915'te Ypres'teki ikinci muharebe sırasında bu mısraları yazdığında, yetmiş yıl sonra Flanders'ın gelinciklerinin bu şekilde kullanılacağını bilemezdi. 1993'ün o Kasım'ında Dubai'de geçirdiğim bir hafta boyu o gelinciklerin, en son 'Muharebe Destek Silahları', Apache'ler, Pumalar, Harrier'ler, Lynxe'ler, F-18'ler ve yeni Mirage 2000'e hayranlıkla bakan adamların göğüslerinde dans ettiğini gördüm.

Şerefli Ölüler bile sekiz yıl sonra Abu Dabi'de kendine bir yer bulamıyordu. 'Çelik yağmuru'na dair o kısa, korkulu söz dışında hiçbir hayat izi yoktu. Sadece ölüm makinelerine, tanklara ve gemilere atıfta bulunan 'öldürme faktörlerinden' söz ediyorlardı. 'Savaş' bile yasaklanmış bir kelimeydi. Mesele savunmaydı. Savunma Bakanlığı ibaresinde olduğu gibi. Zaten bütün bu Abu Dabi cümbüşünün adı da 'Uluslararası Savunma Fuarı'ydı (Idex). Silah fuarının açılışındaki basın toplantısında tuhaf bir an yaşandı: Idex direktörü Sultan Süveydi'ye neden (barışçı, küçük, fakat zengin bir Müslüman ülkesi olan) Birleşik Arap Emirlikleri'nin, Müslüman kardeşlerini öldürebilecek silahların sergilendiği bir fuar düzenlediğini sordum. Uzun, manalı bir suskunluk oldu, Sultan Süveydi dikkatle bakıyordu bana. "Savaşı yaratanlar veya savaşa karar verenler hiçbir şekilde bu ekipmanlar değil," dedi neden sonra. "Bu ekipmanları Müslümanlara veya başkalarına karşı kullanıp kullanmamayı belirleyen ülkelerin stratejisidir. Burada hiçbir anlamda savaşları ya da saldırgan eylemleri kışkırtmıyoruz veya desteklemiyoruz... Biz barışçı bir ülkeyiz. Patronumuz [Emirliğin hükümdarı] dünyadaki en barışçı liderlerden biri olarak tanınır."

Ve bütün bu 'ekipmanları' dolara çevirmek için Abu Dabi'de bulunan adamlarla konuşmaya giderseniz, en az herhangi bir orta sınıf ailesinin üyeleri kadar masum, parlak, temiz, kibar olduklarını görebilirsiniz. Siz de nazik olmak zorunda kalıyorsunuz elbette. Bütün argümanları biliyorlar. Bazıları Major Barbara'yı izlemiş ve Andrew Undershaft'tan bahsettiğimde hafifçe gülümsüyorlar. Noorthumberland, Blyth'ten Derek Tumbull, Vickers standında dikiliyor, plastik bir tezgahın üzerinde hiç durmayacak gibi dönen bir Challenger 2E tankı maketini izliyor. Ona bütün bu silahların insanlara neler yaptığını hiç düşünüp düşünmediğini sorarsanız, cevabı hazır: "Düşünmediğini söyleyen yalan söyler. Bu işte çalışan her medeni insan amaçların ne olduğunu bilir. Fakat bizler başkalarından daha tutucuyuz. Bunun gibi büyük çaplı ihracatlar Britanya hükümeti tarafından sıkı şekilde denetlenir. Eğer önümüze bir dünya haritası açıp başına otursak ve satış yapamadığımız ülkeleri bir kenara ayırsak, geriye fazla ülke kalmaz..." Britanya hükümeti (ve Vickers ve Tumbull) görünen o ki, Shaw'un Lady Britomart'ının tavsiyesine uyuyorlardı: "Davaları haklı ve adil olanlara top tüfek sat, ve yabancılar ve suçlulara satmayı reddet."

Fakat derken Bay Tumbull tuhaf bir yorumda bulunuyor. "Unutmamalısınız ki bir tank bir tankı öldürmek içindir; insanları değil. Onun amacı budur." Şimdi yani Derek Tumbull dost canlısı olduğu kadar zeki de bir adam. Böyle bir yorum onu gerçekten tatmin ediyor mu? 'Öldürülen' tankların içinde insanlar (yani bazı annelerin oğulları) yok mu? Bir Britanya mermisi zırhını delip girdiğinde tanktakilerin sağ kalacağını gerçekten düşünüyor mu? Tumbull'un iki çocuğu var: 16 yaşındaki Stephen ses mühendisliği eğitimi alıyor ve on dört yaşındaki Craig 'muhtemelen iyi bir gazeteci olacak'. Ve şu tesadüfe bakın ki, Tumbull'ların yaşadığı Blyth kasabası, benim gazeteci olarak çalıştığım (Newcastle Evening Chronicle için) ve bir arkadaşı tarafından, yanlış hatırlamıyorsam, bir Alman veya İtalyan tüfeğiyle vurulan bir cinayet kurbanının cesedini gördüğüm ilk yer.

Tumbull sorumun üzerinde düşünüyor bir süre. Askeri enformasyon teknolojisinin sağladığı imkânlardan söz ediyor. "Herkes kendine göre kullanıyor bunu," diyor. "İnsanların büyük kısmı mühendislikten ve teknolojiden bahsediyor. Zaman zaman zikrediliyor bu." 'Bu' dediği elbette yaratılan ölüm; konuşmasının hiçbir yerinde o kelimeyi anmıyor. Sonra 1991 Körfez savaşı sırasında Vickers için Suudi Arabistan'da olduğu ortaya çıkıyor ve asker olmamasına rağmen Basra'nın güneyindeki meşhur 'Ölüm Yolu'nu gördüğü. Amerikan ve Britanya pilotlarının kaçan Iraklılara karşı gerçekleştirdiği kitlesel katliamın ikinci gününde oraya varmış ve Mutla Köprüsü'nden aşağıdaki ölüm tarlalarına bakmış (kaçan kadınlar da varmış ölenler arasında).

Tumbull bundan söz ederken düşünceli, o gün verdiği tepkilerin ne olduğuna dalıp gidiyor, bir silah satıcısı tüm o teknolojisinin yarattığı sonuca bakıyor. "Korkunçtu. Fakat gülünç bir şekilde, beklediğim tepkiyi vermedim. Bilirsiniz Kuveyt'ten yukarı gelmiştik ve Iraklıların ateşe verdiği petrol kuyularından geçmiştik. Hayatım boyunca gördüğüm en vahim şeydi. Ve zaman geçtikçe bütün o korkunç yıkımı kanıksadım, Mutla'daki hasarı görünce çok fazla şok olmadım." Bir süre sessiz kalıyoruz. Mutla'daki maddi olduğu kadar insani de bir hasardı. Kuma dümdüz yapışmış, cesedi sadece üç santim kalınlığındaki Iraklı askeri hatırladım. Yanan petrol kuyuları inanılmazdı; fakat insan ölümleri mutlaka farklı bir şeydi. Tumbull (sorularımdan hoşlanıyor göründüğünü de söylemeliyim) sonra tipik silah satıcısı kimliğine bürünüyor. "Bak Robert," diyor. "Eğer dünya uygar şeyler yapan iyi insanlarla dolu olsaydı, bütün bu araçlara ihtiyacımız olmazdı."

Birkaç metre uzakta bir Britanya askeri var (orduların ve satıcıların nasıl da iç içe geçtiklerinin bir başka göstergesi), 31 yaşındaki tankçı Çavuş Ashley Franks. Challenger'ı kullanan, silahlandıran ve komuta eden, fakat Körfez savaşını kaçırmış bir asker. "Kuzey İrlanda'daydım," diye giriyor söze. "Tankım Körfez'e gitti, fakat ben gitmedim. Utanç verici gerçekten." Fakat derken Challenger'daki gelişmelere dair verdiği ders (Vickers bu askeri destekten nasıl da hoşlanıyor olmalı, diye düşünüyorum) otel odamın kapısının arkasındaki genel talimatlara benzemeye başlıyor. "2E'nin farklı, güçlendirilmiş bir güç paketi var; Challenger 2 1200 beygir gücündeydi, fakat 2E 1300 beygir gücünde. Bir çöl senaryosu için ekstra beygir gücü gerekliliktir. Eğer 2E'yi hiç kullanmadıysanız Challenger 2 size çok güzel gelir. Bir diğer ilerleme şu ki, Challenger 2 üretildiğinde gece görüş sistemimiz çok sınırlıydı. Challenger 2E'de ise topçu için bağımsız gece görüşü var. Muharebe idare sistemiyle, eğer bir araç lazer hedefliyse, herkes bir düşman aracının bir tankı hedef aldığını bilir. Aynı sistemden muharebe komutanına ait de bir tane var. Bunun güzelliği... bir başka araca da [düşman tankına] takılabilmesi..." Britanyalı çavuşun jargonu gayet tanıdık. 'Güç paketi', 'güzel gelmek', 'ilerleme', 'bağımsız', 'güzelliği'. Sanki Çavuş Franks bana yeni bir spor araba satmaya çalışıyor — sanırım bir bakıma öyle de.

O konuşurken tank maketi plastik ekseninde dönüp duruyordu ve bir savunma ateşesinin bütün berraklığıyla, yeni 2E'nin komutanını çölde hızla ilerlerken gözümün önünde canlandırabiliyordum (Körfez savaşından sadece birkaç gün önce, Suudi Arabistan'da bir Challenger 2'nin tepesine oturup ben de tam bunu yapmıştım). Ve tanklarına ateş açıldığında Çavuş Franks ve arkadaşlarının duyduğu güveni anlayabiliyordum. Fakat sonra Britanya'nın İran Şahı'na nasıl Chieftain tankları sattığını ve 1979'da şah devrildikten sonra İslam Cumhuriyeti'nin aynı Chieftain tanklarını nasıl Irak'a karşı kullandığını da hatırladım. 1980'de Iraklıların ele geçirdiği o Chieftain'e tırmanıp içine girdiğimde gördüğüm manzarayı hiçbir zaman belleğimden atamamıştım: Tam yan tarafıma başımı çevirdiğimde, hâlâ koltuğunda oturan İranlı topçudan geriye kalanları... Çavuş Franks'in yaşında olmalıydı. Britanya hükümeti Chieftain'lerin İran'a satışını onaylamıştı. Onlar da önce Humeyni'nin askerlerinin, sonra da Saddam'ın eline geçmişti.

Fakat silah fuarları ölmekle değil, alışverişle ilgilidir. Tumbull ve Franks'in de birkaç metre uzağında iki güzel Ukraynalı askeri öğrenciyle karşılaşıyorum, yeni diplomalarını bazı şaşkın Araplara gösteriyorlar. Maria Verenis ve Julia Bartaşova tam da modern büyük halkla ilişkiler kampanyasının modelleri (Ukrayna tank satıyor bu arada). Amerikan standının oradaysa daha da hayret verici bir şahsiyet, Winchester tüfeklerinin önünde turlayıp duruyor. Ramona Doll, gövdesine yapışmış, uyluklardan bağlanan bir çelik bluz ve pantolon giymiş, görünümünü bir el tabancası ve koyu bir rujla tamamlıyor. Füze broşürlerindeki bütün o berbat maçoluğun cisimleşmiş hali tam da.

Tuğgeneral Mustafa Talaş, Ramona'dan epey hoşlanacaktır. Suriye'nin ne zamandır savunma bakanı olan Talas'ın Genç Ürdün Kralı'yla, Britanya'nın merhum dostu (ve silah müşterisi) Mangal Yürekli Küçük Kral Hüseyin'in oğlu Abdullah ile Ürdün silah standının etrafında yarenlik ettiğini fark ediyorum. Birkaç madalya için hâlâ küçük bir yer kalmış üniformasıyla zırhlı araçlara ve toplara göz gezdiren Talaş, bir zamanlar Gina Lollobrigida'ya ilan-ı aşk etmiş ve şerefine bir şiir yazmıştı. Keşke geçit töreni yapan askerlerim, aşkın lalelerine dönüşen füzeler taşıyabilseydi, diyordu bir mısrasında. Fakat Suriye'nin Sam-6 füzelerinin üzeri toz bağlamış ve hepsi ahrete havale olmuştu. Amerikalılar eski M-48 tanklarının yakıtını boşaltmış ve tankları mercan kayalığı oluştursunlar diye Florida denizine atmıştı. Çekler T-55 tank namlularını sokak lambası yapmakta kullanmıştı. Undershaft'ın Kurtuluş Ordusu'ndaki kızkardeşi Barbara böylesini onaylardı.

Fakat uzun süredir hayal gücümün sınırlarını zorlayan (ve kitabın bu bölümünün kötü kahramanı haline gelecek olan) silahın adı Hellfire. İsrailliler tarafından yıllarca Lübnan'da ve daha yakın zamanda da Batı Şeria ve Gazze'de kullanılan zırh delici bir silah. Amerikan yapımı bir Apache helikopterinden ateşlenip 1996'da bir Lübnan ambulansındaki iki çocuğu ve bir kadını öldüren bir Hellfire 1'di. Geçen yıl Kasım ayında İsrail işgali altındaki Batı Şeria'nın Hıristiyan köylerinden Beyt Jalla'da yerle bir olan sivillere ait bir evde parçalarını bulduğum silah, geliştirilmiş bir Hellfire 2'ydi; Filistinli militanlar, kısmen Beyt Jalla'daki Filistinlilerden gasp edilmiş toprakların üzerine inşa edilen Yahudi yerleşimi Gilo'ya ateş açtığı için fırlatılmıştı. Hellfire Lockheed Martin'in standında şeref kürsüsünü işgal ediyor ve uzmanı da, 69 yaşındaki eski başkan yardımcısı John Hurst. Ambulans konusunda hiçbir şey duymadığını söylüyor. Beyt Jalla'daki evler hakkında da. Lockheed'in İsrail'deki üst düzey yetkililerinden bazılarının İsrailli olduğu ortaya çıkıyor. Nettie Johnson (şirketinin Abu Dabi'de Araplara verilen resmi müşteri listesinden İsrail'i çıkardığını itiraf ediyor), İsrail hakkında bütün o söylenenlere dair rahatsızlığını ifade ediyor.

Fakat mesele Hellfire'a gelince John Hurst gururlu bir babanın ses tonuyla konuşuyor. Rockwell yetmişli yıllarda Hellfire havadan karaya füzeler için yapılan yarışı kaybetmiş, fakat Hughes de onları Maverick programı konusunda alt etmişti. Hellfire'ın bütün tarihi vardı stantta: Lockheed Martin'in düşük maliyetli bir lazer arayıcı geliştirmesi, F-modeli ('reaktif muharebe açısından çabuk bir çözüm'), Lockheed (yüzde 80) ve Boeing'in (yüzde 20) ortak üretimi ve şimdi Lockheed'in yüzde 100 üretimi ve Hellfire 2'nin İsrail, Suudi Arabistan, Emirlikler, Mısır'a satılması... ABD yönetimi satın alanı onaylamak durumundaydı. Silah satıcılarının anlatmayı sevdiği tarih buydu, siyasetten ve ölümden arındırılmış, yüzdeler, geliştirme maliyetleri ve anlaşmalarla dolu bir tarih.

Fakat Hurst Major Barbara'yı okumuştu (Undershaft'ın ismini benden de önce zikretti) ve yaptığı işin ahlakiliği (veya gayri-ahlakiliği) üzerine konuşmakta ısrar ettiğimde, tümüyle kendine özgü bir 'görev açıklaması'nda bulundu. Derinlemesine düşündüğümde, bunun bir iman olduğunu düşünüyorum. Anlamamı istiyordu. "Çok büyük iç tartışmalar yaşadım," diyordu. "Dinsel bir temelde de sorguladım. Bundan önce, Pershing II'nin geliştirme direktörüydüm. ABD kuvvetlerine, yanı sıra Almanya gibi Pershing IA alan diğer ülkelere Pershing II satmakla sorumluydum." Bunun ne anlama geldiğini kavrayıp kavramadığımı görmek için burada durdu; Pershing satmak, nükleer savaş satmak demekti. Burada ahlaki bir kod var, diyordu Hurst. Bu, 'askerlerimizi diğer ülkeler adına savaşmaları için göndermek yerine, onların bunu kendi başlarına yapabilmelerini sağlamakla' ilgili bir şeydi.

Fakat bundan da öteye gitmek istiyordu; o yüzden kırk beş yıllık Lockheed elemanı John Hurst'ü, Undershaft'ı sollayan bu adamı dinlemek için Lockheed standında çakılıp kaldım. "Dinsel bir bakış açısından, oldukça inançlı bir Hıristiyanım. Episkopal'im. Bütün Yeni Ahit'e bakabilirsiniz ve kendinizi diğer insanları öldürerek savunmaya dair tek satır bulamazsınız." Evet, diye kabul etti, Aziz Paul'de 'Tanrı'nın zırhını kuşanmaya' dair bir atıf vardı. Fakat Eski Ahit'te bu farklı bir şeydi. "Orada Tanrı'nın bizden, bize saldıranlara karşı kendimizi savunmamızı istediğine dair çok söz var. Yeni Ahit'te Tanrı bizden kutsal kitabına dua etmemizi ister —ve eğer ölüysek bunu çok da iyi yerine getiremeyiz. Bu saldırgan bir tutum değildir... bize zarar vermek isteyen iki kez düşünmelidir... Tanrı bizden, onu dünyaya yaymamız için kendimizi savunmamızı ve silahlandırmamızı istemektedir."

Bunlar kulağa Haçlı Seferleri'nden, silahlı bir görevin tefsirinden daha az ahlaki geliyordu. Evet, Hurst bir aile babasıydı, Letitia ile evliydi ve dört çocuğu vardı. İlk oğlu John Marriott otellerindeki işini bırakmış, Budapeşteli bir kıza âşık olmuş ve onunla evlenmişti; Byron Washington'daki bir danışmanlık şirketinde donanma programları üzerinde çalışıyordu; Carol ise çoluk çocuğa karışmış bir öğretmendi. Ve elbette tekrar sordum. Çocuklar? Silahlar? Ölüm? "İyi düşünmeniz lazım," diye yanıtladı Hurst. "Pershing programında, şirketi terk eden insanlar tanıdım. Nükleer savaş hakkında düşünemiyorlardı bile. Bu meseleye bir stratejik planlamacının bakış açısından bakmanız lazım — çatınıza bir SS-20 inmesindense arka bahçenizde Pershingler olması daha iyidir. Vaktiyle Alexander Haig bunu söylemişti. Ve Ruslar SS-20'lerini ateşlemediler."

Peki ya ölüm, diye sordum tekrar. Ölüm? "Doğru veya yanlış, yaptığım işle ölümü bağdaştırmıyorum. Bir bombanın gidip birinin kollarını bacaklarını kopardığını görürsem, kendime asla 'bunun nedeni ben olabilirim' demem. Çünkü bunu engellemek için uğraşıyoruz. Bazen bazı 'serseriler' bir şeyleri ateşe vermek istiyorlar... [Saddam] Hüseyin gibi bir adam böyle bir şeye kalkıştığında, başka çaremiz kalmıyor... [Ona diyoruz ki] 'Bunu yaptığında işte bu oluyor — bir daha yapma!'"

Fakat silah satıcıları gücün, güzelliğin, mükemmelliğin, korumanın, güvenilirliğin, muktedirliğin ve gelişmiş kasların diliyle işportacılık yaparken, Abu Dabi'de vaaz edilen kutsal kitabın John Hurst'ün Tanrı'sıyla pek alakası yoktu. En nihayetinde korku ve tehditlerle ilgili bir şeydi bu: Irak ve İran korkusu, Saddamvari saldırganlık tehdidi, bu kibar, yumuşak, anlatılmaz ölçüde zengin Arap Körfez petrol ülkelerinin kendilerini kimyasal, biyolojik veya nükleer saldırılara karşı koruması için silahlanması ve tekrar silahlanmasına dair bitmek bilmez uyarılar vardı. Bu çirkin ve tepeden tırnağa yanlış senaryo elbette on sekiz ay sonra, Başkan Bush ve Başbakan Blair bizi savaşa götürmek için tam da aynı uğursuz sebepleri saydığında, son derece tanıdık gelecekti. Fakat Mart 2001'de Abu Dabi'de tümüyle ticari kazanç için öne sürülüyorlardı: Körfez'deki 'dostlarımızı' korkutmak, onları ancak milyarlarca dolarlık silah alırlarsa güvende olacaklarına ikna etmek için. Geriye dönüp bakıldığında, bu taktikler 2003'teki Irak işgalimizi meşrulaştırmak için aynı yalan yanlış materyalin tekrar kullanımına dair bir provaydı.

Bu kutsal kitabın nasıl tanımlandığı (ve vaaz edildiği), silah pazarının diğer tarafındaki büyük, havalandırmalı salonda oldukça açıktı. 'Körfez Savunma Konferansında tehditleri öğrenmek mümkündü. Daha ilk günde, Kraliyet Birleşik Hizmetler Enstitüsü'nden Neil Partick vardı, dinleyicilerine 'Körfez'deki kaygı verici ülkeler' hakkında ders veriyordu. İran'ın orta menzilli balistik füze kapasitesine, Irak'ın mobil füze rampalarını tekrar inşa edebilmesine yönelik potansiyel kapasitesine dair her şeyi duyduk. Partick Araplara soruyordu: "Peki... İran nükleer silah elde ederse ne olur?"

Bay Partick'in önerileri şart kipleriyle doluydu. Fakat mesaj fazlasıyla açıktı. "Önemli olan şey Körfez Araplarıyla bir koalisyon kurmak... Amerikalılar ve Avrupalı müttefikleriyle bir koalisyon kurmak..." Usame Bin Ladin 'hiçbir surette kendinden menkul bir tertipçi değildi, — o bir tehditti, aynı eski Sovyetler Birliği'ndeki suçlular ve Rusya'nın İran'a yüksek teknolojili silah transfer etme ihtimali gibi.[1] Abu Dabi silah pazarının her köşesinde bu tehditler daha da beter biçimde dile getiriliyordu. Britanyalı Aerospace'in standında ('BAE sistemleri, size ihtiyaçlarınıza denk düşen komple bir paket sunuyor'), muazzam bir video prodüksiyonuyla, Britanya ordusunun araştırma biriminin bir sınır ihtilafını nasıl sona erdirebileceği gösteriliyordu. Bu saçma filmde ihtilafın tarafları 'Turuncu' (saldırgan) ve 'Mavi' (kurban) renklerle temsil ediliyordu; kurban ülkenin sınırında (işte ipucu buradaydı) 'zengin petrol ve doğalgaz rezervleri' vardı. Yani Kuveyt, Suudi Arabistan, Bahreyn ve BAE'den söz ediliyordu. Kuveyt ve Suudi Arabistan'la ortak sınıra sahip tek güç de Irak'tı. Demek ki Saddam'ın rengi turuncuydu. Fuarın Arap ziyaretçilerine verilen Batılı askeri dergiler de paralel bir temayı işliyordu. "Körfez ülkelerinin kolektif güvenlikleri konusunu ciddiyetle ele almalarının vakti gelmiştir artık" diye kükrüyordu, Gannett'ın Virginia, Springfield'de yayınlanan Defense News dergisi. Bölgeye yönelik tehditler, "Ortadoğu'nun yumuşak karnı, yani Arap yarımadası boyunca savunma sistemlerini güçlendirmenin öneminin altını bir kez daha çiziyordu... daha ileri işbirliğinin yokluğunda, bu ülkelerin güvenlik durumu günden güne daha zayıf bir hale geliyordu."

Kuveyt Genelkurmay Başkan Yardımcısı Tümgeneral Fahad Ahmed El-Emir ise beyhude bir çaba içindeydi; delegelere İsrail'in de Araplar için bir tehdit olmaya devam ettiğini anlatıyordu. "Körfez'deki güvenlik durumu ile Arap-İsrail ihtilafındaki güvenlik durumu birbiriyle bağlantılıdır," diyordu. Umutsuz tezler öne sürüyordu: "Körfez bölgesinde bir barış paradigması yaratacaksak, Filistin'de de bir barış paradigmasına sahip olmalıyız." Kudüs'ün kaderinin, bütün Arapların tam kalbinde hissettiği bir mesele olduğuna dair saçma sapan uyarılarda bulunuyordu. BAE'nin silah pazarı organizatörleri, İsrailli silah üreticilerinin Abu Dabi'deki fuara katılmak için faksla yaptıkları başvuruları reddetmişlerdi. Fakat silah meraklılarına bedava dağıtılan Jane's Intelligence Review dergisinde, Arap-İsrail ihtilafına dair bildik efsanelerle dolu bir makale vardı. Har Homa'daki (Cebel Ebu Guneym olan Arapça adı çıkarılmıştı) Arap toprağı üzerine inşa edilen yasadışı Yahudi yerleşimlerinden sadece 'ihtilaflı... proje' olarak söz ediliyordu, işgal altındaki Filistin Batı Şeria'sı, İsrail ismiyle, Yudea ve Samarya şeklinde geçiyordu, son intifadadaki can kaybının 450 olduğu söylenirken, bunların büyük kısmının Filistinli Araplar olduğundan hiç bahsedilmiyordu. Makale 'savunma analisti' David Eshel tarafından kaleme alınmıştı, İsrail ordusunun eski subaylarındandı kendisi.

Evet, Abu Dabi'de vaaz edilen yeni George W. Bush doktriniydi: tehdit barışsever İsrail'den değil, savaş suçlusu Saddam Hüseyin'den kaynaklanıyordu. Arapların kendilerini savunması gerekiyordu — hem de derhal; bu da Arap Körfezi'nin zenginliğinin tümüyle sağılmasını, Arapların milyarlarca doları, Körfez'i Irak'ın enkazından ve İran'daki kaostan korumak için Batı silahlarına akıtmasını gerektiren bir politikaydı, istatistikler her şeyi gösteriyordu. Sadece 1998 ve 99 yıllarında Körfez Arap ülkelerinin askeri harcamaları 92 milyar doları bulmuştu. 1997'den bu yana sadece Emirlikler 11 milyar dolardan fazla tutan anlaşmalar imzalamıştı; böylece cephaneliklerine 112 savaş uçağı eklemişlerdi (Lockheed Martin'den 80 adet F-16 ve Fransa'dan 32 adet Mirage 2000-9s. Rakamlar dehşet verici ve inanılmazdı. 1991-93 yılları arasında ABD Askeri Eğitim Misyonu, Suudilerin Washington'dan aldığı 31 milyar dolarlık silahı ve 27 milyar dolarlık yeni ABD kazançlarını idare ediyordu. Suudi hava kuvvetlerinin elinde zaten 72 adet Amerikan F-15, 114 adet Britanya Tornado ve 167 adet Boeing F-15 savaş uçağı vardı. 'Idex'te 42 ülkeden 800 temsilci silahlarını sergiliyordu. Rus ordusunun tezgahında tank, zırhlı araç, karadan havaya füze ve savaş gemisi satan 50 Rus askeri teşebbüsü vardı. Fransa silahlanma dairesinin uluslararası ilişkiler direktörü Philippe Roger, Abu Dabi'de inanılmaz bir şekilde şunu ilan ediyordu: "[Körfez] hükümetleri borçlarını kapatmak için daha yüksek [petrol] gelirlerini kullanmayı düşünebilir, öte yandan savunmayla ilgili harcamalara daha yüksek pay ayrılabileceğine de inanıyoruz..."

Ve Arap halkı (başlarındaki hükümdarların aksine) bu çılgınlığa itiraz ederse, silah pazarında onların protestolarını sona erdirecek araçlar da eksik değildi. Güney Afrika'nın Swartklip Products şirketi, 'geniş çaplı temizlik operasyonları' için duman jeneratörlerinin, 'bir isyancıyı yumuşak, ölümcül olmayan bir darbeyle etkisizleştiren' 37 milimetrelik copların, binalara atılabilen duman bombalarının ve 'seçilen eylemcileri safdışı bırakmanın doğru aracı' olan 12 kalibrelik tabancaların reklamını yapıyordu.

Tüylerim diken diken bir halde Rus standına yürüdüm. Ve işte onunla orada karşılaştım. Gerçekten de, dünyadaki bütün savaşlarında ve zulümlerinde onca yaygın kullanılan, isyan ve devrimle onca örtüşen, dünyadaki savaş haberlerinde kullanıla kullanıla klişe haline gelen ismin bir cismi de vardı ve dünyanın en meşhur tüfeği AK-47, bir tüfekten ibaret değildi demek ki. O tüfeği ben Lübnan, Filistin, Suriye, Irak, Mısır, Libya, Cezayir, Ermenistan, Azerbaycan, Bosna, Sırbistan'da görmüştüm. O tüfeği ben yirmi bir yıl önce mücahit saldırısına uğradığımda, Kabil'e ilerleyen donmuş Sovyet askeri konvoyunda bizzat elimde tutmuştum. Tanklarını ve Miglerini satacak olan Rusların alameti farikasıydı o tüfek ve silahların en efsanevi olanının 81 yaşındaki mucidini ikna etmiş ve onu alıp ta Abu Dabi'ye getirmişlerdi.

Mihail Kalaşnikof'u küçük bir odada otururken buldum; kır, düzgün taranmış saçları ve bir dizi altın dişiyle ufak tefek, bodur bir adamdı. Elleri titriyordu, fakat Sibiryalı gözleri bir kurt gibi tetikteydi, iki Sovyet kahramanlık madalyasını hâlâ takıyordu. Birkaç yıl önce Suudi ordusundan bir binbaşı, "Hiç dini inancınızı değiştirmeniz gerektiğini düşünmediniz mi?" diye sormuş ve şöyle devam etmişti: "Hıristiyan standartlarına göre siz büyük bir günahkarsınız. Dünya çapında binlerce, hattâ on binlerce ölümden sorumlusunuz. Cehennemdeki yeriniz çoktan hazırlanmış olmalı." Fakat Kalaşnikof'un gerçek bir Müslüman olduğunu da belirtmişti Suudi binbaşı. "Ve yeryüzündeki fani hayatımız sona erdiğinde, Allah sizi bir kahraman olarak karşılayacaktır... Allah'ın merhameti sonsuzdur."

En azından Mihail Kalaşnikof hikâyeyi böyle anlatıyor. Ve en azından savaşı tecrübe etmiş bir avuç silah satıcısından biri. Kasım 1919'da doğmuş, sadece altısı sağ kalan on sekiz çocuktan biriymiş. 1941'de bir Sovyet T-38 tankının komutanıymış, bir Alman top mermisi tankın zırhını parçalayınca omzundan ve sırtından yaralanmış. "Hastanedeydim ve yanımdaki yatakta yatan bir asker bana sordu: 'Almanların elinde otomatik silahlar varken, niye bizim iki-üç askerimize sadece bir tüfek düşüyor?' Bunun üzerine bir tüfek tasarladım. Bir askerdim ve askerler için bir makineli tüfek yarattım. Adını Automat Kalaşnikova (otomatik Kalaşnikof silahı-AK) koydular ve yanına da ilk üretim tarihini, 1947'yi eklediler."

AK-47 devrimin simgesi haline geldi — Filistin, Angola, Vietnam, Cezayir, Afganistan, Hizbullah devrimlerinin ve Varşova Paktı'nın muharebe silahıydı. Ve ihtiyar Mihail Kalaşnikof'a, bütün o akan kanı, icadı nedeniyle parçalanan bütün o cesetleri nasıl meşrulaştırabildiğini sordum. Bu soruyu ona daha önce de sormuşlardı. "Bilirsin, bütün bu duygular, bir tarafın kendisini silah yoluyla özgürleştirmek istemesinden kaynaklanıyor. İyinin galip geldiği günleri görecek kadar yaşayabilirsin belki — ben ise göremeyeceğim. Fakat silahlarımın artık kullanılmayacağı veya gereksiz olduğu günler de gelecek."

Bu inanılmaz, akıl sır ermez bir durum. AK-47 efsanevi bir statüye sahip. Kalaşnikof bunu kabul ediyor. "Mozambik savunma bakanıyla tanıştığımda, bana ülkesinin ulusal bayrağını gösterdi; üzerinde bir Kalaşnikof yarı-otomatik tüfeğin resmi vardı. Ve bana, özgürlük savaşçılarının evlerine döndüklerinde, oğullarına 'Kalaş' ismini verdiklerini anlattı. Bence bu sadece askeri bir başarı değil, bir gurur kaynağı. İnsanlara benim adım veriliyorsa, Mihail Kalaşnikof adı veriliyorsa, bu başarılı bir hayat yaşadığımı gösterir." Lübnan Hizbullah'ının İslami bayrağının üzerinde Kalaşnikof vardı — silah, Arapça 'Allah birdir' yazısını oluşturuyordu. Çocuklarının kendisi hakkında ne düşündüğünü sormanın bir anlamı yok. 57 yaşındaki oğlu Viktor bir küçük çaplı silah tasarımcısı ve Abu Dabi'deki Rus heyetinin de üyesi.

Bu yüzden bildik bir ahlaki meselenin Rus versiyonuna giriyoruz. "Amacım anavatanımın sınırlarını korumaktı," diye anlatıyor Kalaşnikof. "Kalaşnikof'un dünyada çok ünlü olması, birçok çatışma bölgesinde kullanılması benim suçum değil. Bence suçlanması gereken bu ülkelerin politikaları, silah tasarımcıları değil. Bir erkek ailesini, çocuklarını, eşini korumak için doğar. Fakat bilmenizi isterim ki, yarattığım silahlardan ayrı olarak, gençlerimize ailelerine, yaşlı insanlara, tarihe saygı duymalarını öğretmeye çalıştığım üç kitap yazdım..."

Şimdi nostalji moduna geçiyor. "Bütün isteğimizin devletimize [Sovyet] faydalı olmak olduğu bir dönemde yaşadım. Devlet bir yere kadar kahramanlarına ve tasarımcılarına önem verirdi... Özel bir kararnameyle doğduğum köyde, iki katım büyüklüğünde bir heykel dikildi. Yaşadığım İşevsk kentinde, hayatıma adanmış bir bölümün de olduğu bir Kalaşnikof müzesi var — ve bütün bunlar ben daha yaşarken yapıldı!" Hayır, zengin değildi Mihail Kalaşnikof, çok az parası vardı. "Param olsaydı da iyi işlerde kullanırdım. Fakat paradan daha önemli olabilecek bazı şeyler var. Mesela Başkan Putin geçen gün doğum günümde beni aradı. Başka hiçbir başkan bir silah tasarımcısını aramaz. Ve böyle şeyler benim için çok önemli." Peki ya Tanrı, diye soruyorum. Tanrı Mihail Kalaşnikof hakkında ne düşünecekti? "Biz öyle bir eğitim aldık ki, sanırım ben bir ateistim," diye yanıtlıyor ve ekliyor: "Fakat bir şeyler var..."

Bir cevap aramak için sadece tek bir yer vardı. En uzaktaki pavyonlardan birinin köşesindeki küçük bir standa doğru yürüdüm, kahverengi boyalı mobil rampalı roket maketleri bir rafa sıra sıra dizilmişti. Bu İranlıların silah tezgahıydı. Füzelerine 'Şafak' veya 'Sabah Güneşi' adları verilmişti; fakat Tahran 'S.B. Endüstriyel Grubu' tarafından üretilmiş büyük bir V-2 görünümünde, 125 kilometre menzilli bir canavara gözüm takıldı, onun adı Nazeat idi. Farsça 'Ölümün Dehşeti' anlamına geliyordu. Evet, İran (bütün dünya silah pazarında bir silahın gerçek amacını söyleyen tek ülkeydi) bir füzeye hayatın sona ermesine dair bir ad vermişti. Bütün sorularımın cevabı işte burada mıydı?

Murteza Hoşravi tarafından ciddi şekilde bilgilendirildim: Bu füzeler satılık değildi. Sadece İran'ın 'kapasitesini' gösteriyorlardı; her ne kadar ülkesi 2000 yılında Asya ve Afrika'ya 31 milyon dolar değerinde 'savunma' ürünleri satmış olsa da. Hoşravi İran savunma bakanlığından, kısa sakallı, yoğun ifadeli genç bir adamdı; ailesinin birçok üyesi 1980-88 İran-Irak savaşında 'şehit' düşmüştü. Her soruma yarım dakika düşündükten sonra, dikkatle yanıt veriyordu: "Üretim zincirimizden çıkan savunma ekipmanları bütün İslam ülkelerine aittir. Biz onlarla işbirliği kurmak için buradayız." Fakat hemen ekledi: İran sadece, BM Savunma Kontrol Anlaşması'nın katı kurallarına uygun şekilde silah satıyordu. Lady Britomart bir kez daha imdada yetişmişti. Her durumda, İran'ın askeri kapasitesinin yüzde 60'ı sivil üretime dönüştürülmüştü.

Bunları biliyordum. Benim bütün duymak istediğim, silah üretiminin gayri-ahlakiliğiydi. Murteza Hoşravi işin içinden çıkamıyor gibi görünüyordu. Pirüpak değil miydi? "Silah üretiminin iki ana amacı vardır," diye başladı. "Bazıları saldırmak için, bazıları ise nefsi müdafaa için silah üretir. Bizim ülkemizin durumu bu ikincisi; sadece nefsi müdafaa için ve hükümetimizin koruma politikası uyarınca silah üretiyoruz. Biz hep barışçı bir devlet olduk, fakat başkaları gelip bizi işgal ettiler — sekiz yıl boyu 'Musallat Savaş' verdik. O dönemde birliklerimizin tek politikası sınırlarını ve ülkelerini müdafaa etmekti. Bizim politikamız daima nefsi müdafaa oldu." Bir uzun suskunluk daha oldu. Derken Hoşravi bütün silah satıcılarının amentüsünü ortaya atıverdi: "İnsanoğlunun kendini müdafaa etmek zorunda olduğu bir gerçektir."

Bunu Derek Tumbull'dan da, Mihail Kalaşnikof'tan da, John Hurst'ten de duymuştum. Keşke dünya, uygar şeyler yapan iyi insanlarla dolu olsaydı. Tanrı bizden kendimizi savunmamızı istemişti. Erkekler ailelerini korumak için doğmuştu. Koruma, güven, saygı, tarih, zamansızlık. Bu kelimeleri bir kez daha dinlemenin bir yararı yok gibi görünüyordu. Durdurulamaz, tartışılamaz, imkânsız kelimelerdi bunlar. Şimdi silah tacirlerinin serpilme vaktiydi gerçekten de. Ölüm tacirleri ölümü, koruma, öldürmeyi savunma, Tanrı'nın iradesi, insanın kaderi, vatansever bir görev gibi adlar altında satıyorlardı. Faturalar (insani ve mali) ise sonradan geliyordu. Ve zavallı insanlar 'hareketli hedeflerdi', tehdit ve saldırı sözleriyle kaçışıp duran korkmuş sürülerdi. Biz dünyayı dolaşırken, tehdit bizim içimizdeydi elbette. 'Vurulana dek arzumuza göre aşağı yukarı hareket ettirmek' görevimizdi.

Filistinliler de böyle düşünüyor. John Hurst ile yaptığım konuşmadan sadece bir ay sonra İsrail işgali altındaki Batı Şeria'da, Beytüllahim'deydim; Florida'dan Lockheed Martin ve Pennsylvania'dan Federal Laboratories, kent belediyesindeki hayata (veya Lockheed açısından bakıldığında, ölüme) kesin bir katkıda bulunmuştu. 18 yaşındaki Usame Hurabi'nin acımasızca öldürülmesinin kanıtı olarak sivil savunma üssünün deposunda saklanmış Hellfire füzesi parçalarıyla karşılaştım. Hellfire iki aydan kısa bir süre önce gencin oturma odasında patlamış, onu oracıkta öldürmüştü. Füze motoru, yakıt borusu ve kablo sisteminin kalıntıları ambulans şoförleri ve sağlık görevlilerince plastik torbalara konmuştu; İsrail tanklarının Hıristiyan Filistin köyü Beyt Jalla'ya (John Hurst'ün hiç duymadığını söylediği şu köy) saldırısında kullandığı Amerikan yapımı onlarca merminin parçaları da başka torbalarda duruyordu. Filistinliler silahların Amerikan menşeli olduğuna dair kanıtları okuyabiliyordu, fakat kullanılan füzelerin ve mermilerin markasını teşhis etmeyi başaramıyordu. Yağmurlu bir cumartesi sabahı, Beytüllahim'deki ofisinde bir çanta dolusu demir füze parçasını gözden geçirdiğim ambulans şoförü, "Biz insani yardım çalışanlarıyız," diye anlatıyordu bana. "Biz bilimadamı değiliz ki."

İsrail tarafından Araplara karşı Amerikan silahlarının kullanılması, Ortadoğu'daki en kışkırtıcı öfke kaynaklarından biri olmuştur daima. Ve nasıl kullanıldıklarına dair anlatılanlar, neredeyse İsrail ve hasımları arasındaki siyasi ihtilaf kadar önem taşır. Zira Washington'un taraflardan birini (İsrail'i) bütün talepleri itibariyle desteklerken Ortadoğu barış müzakerelerinde 'tarafsız' olduğunu iddia ettiğini bilmek başka bir şeydir; İsrail'in isteklerini hayata geçirmek için kullandığı silahların (Arapları öldüren ve paramparça eden o silahların) üzerinde 'Amerikan malı' ibaresinin kazılı olduğunu bilmek ise çok başka bir şeydir. İsraillilerin Beytüllahim'de Filistinlilere attığı gözyaşartıcı bombalar bile Amerikan yapımıdır. Filistinliler (gayet haklı olarak) Raşel'in mezarının yanında taş atan çocuklara ateşlenen bu bombaların çocuklarda ciddi solunum rahatsızlıkları yarattığını iddia ediyordu. Gaz bombalarının üzerinde 'Federal Laboratories, Saltsburg, Pennsylvania 15681' markası ve '150 kilometrelik uzun menzilli mühimmat' ibaresi kazılı. Biraz daha yanda, Amerikalı üretici firmanın şu uyarısını okuyorum: "Gözlere, burna, deriye ve solunum sistemine yüksek oranda olumsuz etki eden gözyaşartıcı gaz içerir... Temas edilmesi durumunda gözleri ovuşturmayın, derhal tıbbi yardım isteyin."[2]

2001 yılının ilk ayları boyunca İsrail tankçıları sürekli olarak Beyt Jalla'yı bombaladı; köydeki Filistinli militanlar da yakınlardaki Gilo Yahudi yerleşimine Kalaşnikof'larla (evet, Sovyet Kahramanı, 81 yaşındaki neşeli Mihail Kalaşnikof'un icadıyla) ateş açıyordu. İsrail tanklarının büyük bölümü Amerikan fünyeleri taşıyordu. Hepsinin üzerinde şu kod vardı: "FÜZE P18D M549AC0914H014-014' (bazılarında son rakam 5'ti). Bu mermilerden biri, Kasım 2000'de Beyt Jalla'da yaşayan bir Alman vatandaşını, Dr. Harald Fischer'i öldürdü.

Şubat 2001'de Usame Hurabi'nin evini vuran Lockheed Hellfire füzesinin motoru ise '18976-1334987 DMW90E003-007' kodunu taşıyordu ve 'Seri' numarası (füzelerin ait olduğu grubu gösteren numara) 481'di. Füze motorunun üzerindeki küçük bir çelik tüpte de T 2903-9225158MFR-5S443' kodu yazılıydı. Aynı mühimmat serisinden geldiği anlaşılan küçük, ağır silindirik bir kubbenin üzerinde de 'Termal Batarya' ibaresi ve 'P/N 10217556 E-W62, Seri No. EPH-2-111, Üretim Tarihi 08776, MFG Code 81855' kodu vardı. Kodları 'U.S.' kısaltması izliyordu. Diğer füze parçaları menteşeli bir kanadın hasarlı kalıntılarını ve bir kablo tomarını içeriyordu. İsraillilere bakılırsa füze saldırısı köye yönelik bir 'önleyici saldırı'ydı; oysa Hurabi militan değildi ve tek isteği Beyt Jalla tiyatro projesine katılmaktı. İsrailliler Beyt Jalla'ya en az altı füze saldırısında (Hurabi de bunlardan birinde ölmüştü) Apache helikopterlerini kullanmışlardı ve Apacheler Lockheed tarafından Florida, Orlando'daki devasa silah fabrikasında üretiliyordu; aynı Hellfire I ve II füzeleri gibi. Amerikan şirketleri, silahlarının kullanımından doğan kanlı sonuçları kabul etmeyi sürekli reddetmişlerdir. İsraillilerin Beytüllahim'de kullandığı gaz bombalarının üzerinde şöyle bir ibare olduğunu da keşfetmiştim: "Federal Laboratories bu aygıtın yanlış kullanılmasından kaynaklı sonuçların sorumluğunu kabul etmeyecektir."

Ancak Amerika'nın İsrail'i silaha boğması, Ortadoğu ile ilişkilerinin en az açığa vurulan (ve en az tartışılan) veçhesi olmayı sürdürmektedir. Beyt Jalla saldırısından bir yıl önce ABD ilk asker taşıyan S-70A-55 Black Hawk helikopterlerinin üretimini, İsraillilere satış amacıyla artırmıştı. İsrail, elinde zaten 24 adet bir önceki model helikopter olmasına rağmen, 211 milyon dolara 24 helikopter daha satın aldı (ve paranın büyük kısmı da Washington tarafından ödenecekti). İlk posta yeni helikopterin şifre kitapçığını İsrail savunma bakanlığı genel direktörüne teslim eden kişi de ABD Dışişleri Bakanı Alexander Haig'den başkası değildi elbette (aynı adam, İsrail Başbakanı Menahem Begin'e 1982'de Lübnan işgali için yeşil ışık yakmış, söz konusu işgal çoğu sivil, 17 bin 500 cana mal olmuştu). Yani yeni bir Black Hawk nesli kısa süre sonra Batı Şeria ve Gazze semalarında arzı endam edecekti, fakat bu alışverişe dair Batı basınında sadece birkaç küçük paragraf yer aldı.

Dünya silah pazarı, ahlaksız, ikiyüzlü ve cani olduğu kadar, ne yazık ki hem açıklık hem de gizlilik gerektiren bir canavardır. Ne kadar satarsa o kadar gizlemeye ihtiyaç duyar; sözgelimi Araplardan milyarlarca dolar alırken, bunun sonucunda çöl kumlarına saçılacak kan ve beyine dair herhangi bir ifadeden kaçınır. Fransız silah holdingleri Giat ve Dassault'nun, Lockheed Martin'le birlikte, Abu Dabi'nin parıldayan gökdelenlerinde ofisleri vardır. Ve aracılar (üreticiler ile alıcılar arasında pazarlık yürüten Araplar, İsrailliler, Almanlar, Amerikalılar ve Britanyalılar) basına yaltaklanmak, silahların daha kötü özelliklerini açığa vurmak, acımasızlıklarını ve tekinsiz bir dünyadaki gerekliliklerini abartmak konusunda tuhaf bir yeteneğe sahiptir. Bazen gazetecileri birer itirafçı olarak kullanmak istediklerini düşünürüm.

Belki de bu yüzden, bizim (yani Amerikalıların, Avrupalıların —Rusya da dahi—, kelimenin en genel anlamıyla 'Batı'nın) Ortadoğu'da yaşayanlar için ölüm aygıtlarını üretme yollarını araştırmak uğruna yıllar harcadım. Arap Müslümanların bu olağanüstü, soysuz silah ticaretine nasıl karşılık verebileceği, bizden intikamlarını nasıl alabileceği (hem de kendi topraklarında değil, bizim topraklarımızda) üzerine bir kez olsun düşünmedik. Lübnan iç savaşı sırasında kurban ile katil arasındaki bağlantıyı görmek için çok uğraştım; bazen Beyrut'un dört bir köşesini dolaşır, bir erkeği veya kadını paramparça eden keskin nişancıyı arardım. Bir keresinde Doğu Beyrut'ta, kentin batısında genç bir kadını öldüren havantopunu ateşleyen (emindim bundan) bir Hıristiyan Falanj milisiyle karşılaştım. Benimle konuşmayı reddetti. Ben de bu cinayeti mümkün kılan silah satıcısını aramaya giriştim. Daha da ötesinde, bir masumu katleden o silahın üreticisine dair kesin ve tartışılmaz bir kanıt arıyordum. On yıl boyunca on binlerce kilometre yol kat ettiğim (ve Körfez, İran, Filistin ve İsrail'den Almanya, Avusturya ve ABD'ye uzanan) yolculuk böyle başladı. Rahatsız edici, mahvedici bir çabaydı bu; daha fazlasını öğrendikçe, Ortadoğu'nun trajedisi bana hepten umutsuz göründü. Paragöz Batılı ülkelerin ölümcül ürünlerini Müslüman dünya ile İsrail'e pazarlaması bir şeydi; aynı Ortadoğu ülkelerinin aynı silahları satın almak için yalvarmasına, yaltaklanmasına ve zenginliklerini heba etmesine tanık olmak kesinlikle başka bir şeydi.

1987'de soğuk bir kış günü, İran'ın Irak'la korkunç savaşı en son ve en kıyametsi aşamasına girerken, Ortadoğu'nun bu en pahalı çatışması hakkında çok fazla şey bilen bir satıcıyla buluşmak için Almanya'nın Köln kentinde tren istasyonuna vardım. Birçok kez ABD hükümeti ile Irak'taki Saddam Hüseyin rejimi arasında pazarlık yürütmüş olan şişman, gözlüklü bir silah satıcısıydı. Geniş geniş gülerek bürosunda oturuyordu; suikasta kurban gitmesini istemiyorsam adının gizli kalması gerektiğinden söz ediyordu ısrarla. Yani, diye sordum, CIA'nın İran ordusu hakkındaki istihbaratını Irak hükümetine verdiği doğru muydu? Hepsini kabul etmeden önce güldü; öyle uzun, öyle derin güldü ki, belki otuz saniye sürdü bu. "Sayın Fisk size bunu anlatacağım. Savaşın ta en başında, 1980 Eylül'ünde Pentagon'a davet edildim. Ve orada bana İran ön cephe hatlarının en son fotoğraflarını verdiler. Fotoğraflarda her şeyi görebiliyordunuz. Abadan'da ve Hürremşehr'in arkasında topçu mevzileri, Karun Nehri'nin doğu yakasında siperler, Kürdistan'a doğru sınırın İran tarafı boyunca uzanan binlerce tank barikatı vardı. Bir ordu için bundan daha büyük bir nimet olamazdı. Ve yanımda bu haritalarla Washington'dan Frankfurt'a, Frankfurt'tan da Irak Havayolları ile doğruca Bağdat'a uçtum. Iraklılar çok minnettardı — çok minnettar."

Almanların bu tür gizli kapaklı işler çevirmek konusunda istidadı var anlaşılan. Seksenlerin ortasından sonlarına dek Ortadoğu'daki silah ticaretini araştırdım ve çantam İran'ın 1987, 1988 ve ötesindeki bütün silah alım taleplerini içeren defterler ve dosyalarla dolu, Almanya'nın büyük trenlerinde karla kaplı vadilerden geçerken, kendimi çoğu zaman Avrupa'nın karanlık geçmişine dönmüş buldum.

1987'nin sisinde o uzun trenlerden biri beni Königswinter'e götürüyor; iyi ısıtılmış bir limuzinde bir şoför beni Schloss'a götürmek üzere istasyonda bekliyor. Orada 'Bonn'un Örümceği' Ortadoğu'nun askeri haritasının değişmesine yardımcı oluyor. Gerhard Mertins uzun, kalın Küba puroları içiyor ve bir silah tüccarı gibi görünüyor; kusursuz bir şekilde oynuyor rolünü, zira gerçeğin ta kendisi. Königswinter'deki ofisine doğru yürürken tereddüt yok, kendine güvenmemek yok, ahlaki çekinceler yok; pencerenin dışında lapa lapa ve ferah feza kar yağıyor. "Biliyor musun, böyle kışları çok severim," diyor, kar tanelerini ceketinden silkelerken.

Telefon çalıyor ve Herr Mertins açıp şevkle konuşmaya başlıyor. "Generallerinizin ihtiyaçlarınızı bilmemiz lazım," diyor sabırsızlıkla. Ardından ahizeyi muzip bir kıkırtıyla yerine koyuyor. Samimi olduğunu gösteren abartılı bir hava takınıyor. "Kıbrıs Rum ordusuydu bu. Yeni uçaksavarlar ve mayınlarla ilgileniyorlar. Bak şuraya yazıyorum, Kıbrıs adasında bir şeyler dönüyor." Tekrar gülüyor, her şeyi bilen adam o, savaşın alçaklıkları onu şaşırtmıyor. Herr Mertins'e silahları kime sattığını sorduğumda, adeta benden hakaret duymuşçasına öksürüyor. "Beni bağışla ama sanırım bu pek safça bir soru."

Purosundan derin bir nefes çekiyor, derken kolunu ileri uzatıyor ve havada eliptik, neredeyse cambazca bir çember çizer gibi yapıyor. "Sana dürüstçe anlatayım. Ben Arap atının üzerindeyim. Niye olmasın? Biliyorsun, prensiplerim var. Bunu kâr elde etmek için yapmıyorum. Evet, hakkımda bazı şeyler söylüyorlar; Meksika'da Excelsior gazetesi benim eskiden Nazi olduğumu, SS üyesi olduğumu yazdı. 'Lyon Kasabı' Klaus Barbie'nin arkadaşıymışım. Dedikleri adamla hiç karşılaşmadım. Fakat beni Meksika'dan sınırdışı etmeleri gerektiğine hükmettiler." Herr Mertins'in Cidde ve Riyad'da da büroları var (Suudi Arabistan'a girmesi için vizeye ihtiyacı yok) ve bana, uzun entarili Körfez şeyhleriyle birlikte çektirdiği bir fotoğrafı gösteriyor. Eski Beyrut'a, zenginlere has bir melankoliyle hayıflanıyor, Lübnan'ı hâlâ parçalara ayıran iç savaşta yıkılan şehre. "Lucullus restoranında o kadar güzel anılarım var ki. O da yıkıldı mı? Çok kötü. Güzel bir şehir, çok üzücü." Beyrut silahlarla (bombalarla, mayınlarla, top ateşiyle, bombardıman uçaklarıyla ve kurşunlarla) yerle bir edilmişti, fakat Herr Mertins'in belliğinde bu hasarlara dair hiçbir ipucu yok.

Anlattığı mevzuya iyice ısınıyor. "Ömrüm boyu sadece para kazanmak için iş yapmadım. Bir yığın problemimiz var — benim Adnan Kaşıkçı'ya benzediğimi düşünüyorlar." İrangate Avrupa'nın silah tüccarlarının peşini bırakmıyor; onlara göre adaletsiz bir durumdu bu, zira Amerika'nın İran'la karmaşık silah ilişkileri nispeten önemsizdi. Profesyonel tavsiyeden veya tedbirden yoksun, küçük çaplı bir işti ve gerçek silah tedarikçilerinin bırakın evlerine davet etmeyi, bürolarına bile sokmayacağı türden şaibeli İranlı simsarlar kullanılmıştı. Silah tüccarı ile simsarı arasındaki ayrımı tespit etmek kolay değildir. Bazı durumlarda (tüccarın ülkesi silah ithalatına katı kısıtlamalar uyguladığında) tüccar simsar haline gelir, sipariş listelerini silah ticaretinde daha gevşek kuralların olduğu ülkelerdeki tüccarlara paslar. Diğer ülke vatandaşları finansör olarak işin içine dahil olduğunda, sistem daha da karmaşık hale gelir. Sözgelimi Yarbay Oliver North İranlılarla silah karşılığı rehine anlaşmasını oluştururken, simsar Manuçehr Gorbanifar'dı ve 'İranlı arabulucu' resmi sıfatıyla Robert McFarlane'in Mayıs 1986'daki gizli Tahran ziyaretini o ayarlamıştı. Silah nakliyatının hayata geçirilmesini sağlayan nakit parayı ise bir Suudi olan Adnan Kaşıkçı vermişti. Yani bu durumda tüccar (ve tedarikçi) ABD yönetimi (veya bakış açınıza bağlı olarak Yarbay North) idi.

Silah tüccarları kendi ulusal hükümetleriyle yakın olmayı severler ve Herr Mertins de farklı değil. Alman bakanlar Mertins'in özel tenis kortlarında oynuyor ve Bonn'daki Amerikalı gümrük ajanları ona, pek de sempati duymadan, 'Bonn Örümceği' diyor. Tertemiz fabrika kantininde işverenleri tarafından muhabbetle karşılanıyor (kıyaslanmayı sevmiyor olsa da, gerçek bir Andrew Undershaft) ve ailesiyle, bilhassa da yeni Amerikalı geliniyle acayip gurur duyuyor. Şirket kantinindeki bir aile yemeğinde, "Bay Fisk çayı olması gerektiği gibi içmelisiniz," diye beyan ediyor. "Yani romla birlikte." Uzun uzun aperitifini yudumluyor. "İnsanlar hakkımda niye böyle aptalca şeyler söylüyorlar ki? Biliyor musunuz, bütün kitapları okudum ben: Tevrat, İncil, Kuran..." Ardından abartılı bir tavırla ekliyor: "Bugün Almanya'nın sorunu ne biliyor musunuz? Milliyetçi duygularını kaybetti." Korkuyla siniyorum.

1965'te Herr Mertins, Hindistan-Pakistan savaşının patlak vermesinin ardından bazı ülkelere sürpriz yapmıştı. Her ne kadar ABD'nin eski Hindistan büyükelçisi Kenneth Galbraith sonradan 'savaşa Amerika'nın silah nakliyatlarının' yol açtığını söyleyecek olmasa da, Amerikalılar silah satışlarına ambargo koymuştu. Herr Mertins bu ilişkide oynadığı rolden dolayı hâlâ gurur duyuyor. Doksan Amerikan F/86 savaş uçağının Pakistan'a ithaline aracılık etmişti; satış İran'a yapılıyor gibi gösterilmişti. "Uçakların kanatlarına İran amblemleri koyduk ve onları Tahran'ın üzerinde göstere göstere uçurduk. Batılı büyükelçilerin yanında durup şunu söyledim: 'Gördünüz ya, Pakistan'a gönderdiğimi iddia ettiğiniz uçaklar bunlar.' Fakat sonra uçaklar İran'daki hava üslerine geri döndüler ve üzerlerindeki amblemleri tekrar Pakistan diye değiştirdik." Herr Mertins sağ yumruğunu sol avcuna vuruyor. "Anlıyorsun ya? Saf Alman plastik biliminin bir örneği."

Fakat bütün bunlar, halihazırda yaşanan, gerçek bir savaşa teatral bir girişten ibaretti. Zira o soğuk Alman dağlarındaki bürosunda Herr Mertins (Almanya ve Avusturya'daki diğer meslektaşları gibi) İran Savunma Bakanlığı'nda neler olup bittiğine dair gayet ileri görüşlü bir fikre sahipti. İranlılar, Moskova ile doğalgaz ihracatı anlaşması imzaladıktan sonra gönüllerini ucuz Sovyet silahlarına kaptırmışlardı. "Bir sürü Rus malı aldılar — 122 ve 130 milimetrelik toplar, 12.7 ve 14.5 milimetrelik uçaksavarlar. Aynı tür bir sürü malı da Çin'den almaya çalışıyorlar — İranlılar bu meseleyi konuşmak için Pakistan'a gittiler— fakat Çin 'ortada' bir ülke olmak istiyor. Önplana çıkmak istemiyorlar. Sonradan İran silahlı kuvvetleri aldığı maldan hiç memnun kalmadı."

İran'a silah satışının hikâyesi hem karmaşık hem de dehşet vericidir — ve işin içinde Batı'nın yanı sıra İsrail de vardır. Herr Mertins'in meslektaşlarından biri, şık takım elbisesinin içinde kusursuz İngilizce konuşan genç bir adam, ismini vermemek şartıyla bu meseleyi anlatmayı kabul etmişti. Mertins'in bürosuna ağır bir dosya getirip bana verdi. Mavi kapaklı dosyayı açtım; içinde İran hükümetinden gelen binlerce sipariş duruyordu: havantopları, top düzenekleri, top mermileri ve Amerikan yapımı savaş uçakları için yedek parçalar. "Ruslar Iraklılara, İranlılara sattıklarından daha iyi teçhizat satıyordu — ve İranlılar bunu biliyordu," diyordu genç adam. "Bu yüzden de İranlılar yardım için yüzlerini İsraillilere döndü. İran'a ilk İsrail uçağı Şiraz'a indi; her biri 2700 dolar değerinde 1250 TOW füzesi taşıyordu. Çok pahalı ve eski bir malzemeydi bu, o nedenle İranlılar başka ülkelere başvurdu. 155 milimetrelik top arıyorlardı ve Avusturya'nın Vöest-Canonen Şirketi'ne yaklaştılar. New York'ta üretilen 105 ve 155 milimetrelik topları beğenmişlerdi. ABD yönetimi (aslında Richard Perle) bu anlaşmayı durdurdu. Bunun üzerine İranlılar Helsinki'de, 60, 81 ve 120 milimetrelik top mermileri satan bir şirkete ilgi gösterdiler. Fin şirketiyle İsrail Askeri Sanayi arasında bağlantı vardı, İsrail'in ordu ihracat şirketi şimdi topları İran'a Nimrodi'nin yardımıyla naklediyordu." Jacop Nimrodi Amerika'nın rehine anlaşmalarında da rol oynayacaktı.

Mertins bütün İrangate skandalına küçümseyerek bakıyor. "İranlıları anlamak zor değil," diyor. "Iraklıların Rus yapımı Mig-25 'Foxbat' uçakları vardı ve Tahran'a yüksek irtifadan bomba atıyorlardı. Ve İran'daki mollalar için 'Foxbat'ları vurup düşürecek hiçbir şeyleri olmaması son derece can sıkıcı bir durumdu. Bu yüzden ellerindeki F-14'ler için havadan havaya füzeye ihtiyaçları vardı. İhtiyaçlarını ve başkalarının bunları İranlılara hiçbir ahlaki ve etik sınırlama olmaksızın tedarik etme şeklini anlamalısınız. Şeytan'a vereceklerdi bu silahları. İranlılara gelince, her İranlının 'Ben Humeyni'nin bir akrabasıyım' kelimeleriyle başlayan bir güven mektubu vardı." İran'a ilk silah nakliyatı için İsraillileri kullanan Amerikalılar, silahlarla etiği birleştirebildiklerini düşünüyorlardı; ne de olsa Lübnan'da rehin tutulan masum Amerikan vatandaşlarının kurtarılmasına çalışmıyorlar mıydı? Bununla birlikte Tower Komisyonu'nun raporuna göre, Amerikan yönetiminin şuna inandığını görmek öğreticidir: İranlıların, Rusya'dan İran hava sahasının 65 kilometre içlerine Sovyet pilotları tarafından uçurulan yüksek irtifalı keşif uçaklarını düşürmek için karadan havaya füzelere ihtiyacı vardı. Herr Mertins'in bu tür yanılsamaları yoktu. İranlılar Iraklıları vurmak istiyordu.

Ancak İrangate alışverişi (İran'a 30 milyon dolara mal olan 2086 adet TOW tanksavar füzesi ve bir uçak dolusu F-4 yedek parçası) kamuoyu rızası veya Amerika'nın dostları ve düşmanlarının suç ortaklığı ile sonuçlandırılan devasa uluslararası silah anlaşmalarını sadece bir perspektife oturtuyordu. Kongre önündeki ifadesinde McFarlane, silah satışları için ismini son kullanıcı sertifikalarına koymayı kabul eden bir Ortadoğu ülkesinin kim olduğunu gizlemeye çalıştı. Fakat Almanya dışında çalışan silah tacirleri 1987'de Üçüncü Dünya'daki son kullanıcı sertifikaları için 100 bin dolar ödüyordu, silah üreticilerinin kendi ülkelerinden yasal ihracat anlaşması izni aldıklarını kanıtlamak için soğukkanlılıkla aldıkları belgeydi bu. Zira uluslararası mühimmat fabrikaları, ihracat izni veren bürokrasi ve insan acısı arasında bir yerlerde, mutlaka ahlaki (veya gayri-ahlaki) belirsizlik vardır.[3] Undershaft bağıra çağıra, 'ahlaklarıyla işlerini su geçirmez bölmelerde tutan adamlardan olmadığını' söylüyordu. Fakat diplomatlar bu rahatlatıcı samimiyeti paylaşmıyorlar. 1987'ye gelindiğinde Amerikalı ve Sovyet yetkililer her hafta çıkıp İran-Irak savaşının insani bedeline ağıtlar yakıyorlar, bir yandan da silahlarını savaş cephelerine akıtıyorlardı. Avrupalı hükümetler sürekli çatışmada tarafsız olduklarından dem vuruyorlar, savaşın hızla ve adil bir şekilde sona erdiğini görmek istediklerine dair hiç de ticari olmayan temennilerini sunuyorlardı.

Fakat askeri kurumları, bu söylenip duran dünya tarafından boykot edilen İran ayda silahlara 250 milyon dolar harcıyordu. Alman ve Avusturyalı silah tacirleri bunun ne anlama geldiğini gayet iyi biliyordu. Bu paranın, Sovyetler Birliği, Çin, İngiltere, İtalya, İspanya, Yunanistan, Kuzey Kore, Güney Kore, Tayvan, Pakistan, Dubai, Suriye, Libya, Çekoslovakya, Doğu Almanya, Japonya, Brezilya, Arjantin, Hollanda, İsrail, Portekiz, Hindistan ve Suudi Arabistan hükümetlerinin aktif veya pasif desteğiyle harcandığını iddia ediyorlardı. Kulübe 'geç katılan Belçika'nın 1986'da Antwerp'ten Bandar Abbas'a dört gemi silah gönderdiğini de ekliyorlardı.

Savaş son yılına girdiğinde İranlılar çaresizce sipariş çabalarını yeniden yapılandırmaya çalıştılar. Şah'tan geriye binden fazla helikopter kalmıştı, fakat savaş başladığında sadece 250 Cobra savaş helikopteri faal durumdaydı. 1987'ye gelindiğinde sadece 30 kadarı uçabiliyordu. Iraklılardan daha yaratıcı olan İranlılar koşullara uyum sağlamaya çalıştılar ve Amerikan yapımı helikopter ve savaş uçaklarının yedek parçalarını (İran'a yaptırımlar uyarınca satışı yasaklanan Amerikan yedek parçalarının tıpatıp kopyalarını) pazarlardaki yerel demircilere yaptırdılar. Fakat İran çeliğinde çok fazla sülfür vardı ve yanlış metalürji kullanıyorlardı; metal, güçlü uçuşların basıncı altında kırılıyordu ve İran, uçakların havada parçalanması sonucu birçok pilotunu kaybetti.

İranlılar, Irak'a yabancı silah nakliyatlarının ayrıntılı listelerine de sahipti, dünyanın silah üreticilerinin ticari yeteneklerine dair aynı ölçüde inanılmaz bir saygı duruşuydu bu listeler. Irak'a silah satışlarından yapılacak bir seçki, manzaranın vahametini ortaya koyuyor: İngiltere'den tank zırhı (1983), Fransa'dan altı Super-Etendard savaş uçağı (Ekim 1983), Sovyetler Birliği'nden SS-12 füzeleri (Mayıs 1984), Brezilya'dan çoklu füze rampaları (Haziran 1984), Şili'den 100 kiloluk misket bombaları (Santiago'dan 1984'te Irak Havayolları'na ait bir 747 ile getirildi). 25 Eylül 1986'da Marcel Dassult Irak'a 24 adet Mirage F-1 savaş jetinin satışını ilan ediyordu, satış 18 ay içinde tamamlanacaktı. Bazı silah sistemleri 'mevcut silah anlaşmaları' (Moskova'nın Irak gibi kârlı bir alıcıya yapılan nakliyatların devamı için kullandığı favori lafı buydu) uyarınca satılıyordu; neticede, sırf müşterisi başka birinin ülkesini işgal etti diye imzalanmış bir anlaşmayı ihlal etmek, satıcı ülkenin itibarına zarar verebilirdi. Diğer anlaşmalar da, satıcının masumiyetini garanti altına alan bu gerekçe üzerinden hayata geçirildi.

Sözgelimi 1986'da Britanyalı Plessey şirketi İran'a radar tedarik etmek için 388 milyon dolarlık bir anlaşmayı kabul etti; bu mühimmat (Britanyalılara söz verildiği haliyle) İran'ın Rus işgali altındaki Afganistan ve Sovyetler Birliği sınırında kullanılacaktı. Britanya hükümetinin, söz konusu mühimmatın İran'ın batı sınırında (yani Irak'a yönelik askeri operasyonlarda) kullanılmayacağından nasıl emin olabildiğini sorduğumda, Londra'daki Savunma Bakanlığından bir yetkili bana şunu söylüyordu: "Tahran'da gidip bütün bunları kontrol edebilecek diplomatlarımız var." Fakat bu doğru değildi. Britanya'nın İran'daki diplomatik varlığı, İsveç büyükelçiliğindeki bir 'çıkarlar' birimiyle sınırlıydı; Tahran'da Britanyalı diplomatların hareket serbestliği ile ilgili yaptığım araştırmada şunu öğrenmiştim: İranlılar bu konuda o kadar kısıtlayıcıydı ki, bir diplomatın Hazar Denizi'nde (ki askeri olmayan bir bölgeydi) haftasonu tatili isteğini bile reddetmişti.

Bu tür meselelerde sanki karşılıklı bir mutabakat, bütün tarafların adı konulmamış bir taahhüdü vardı: silah tacirlerinin veya onların müşterilerinin ya da talep yaratmak için gizliliğe, büyümeyi hızlandırmak için savaşa ihtiyacı olan silah imparatorlarının şahsi işlerine kimse karışmıyordu. Modern çağın Undershaftları, sadece rakiplerinin piyasaları ve hataları üzerine konuşacaktı. Sadece rakiplerinin başvurularını açığa vuracaktı. Savunma (daima savunma) bakanlıklarındaki isimsiz yetkililerin, bazen el yazıları kadar acınası imlalarıyla hazırladıkları kâğıtlardan ve sipariş listelerinden oluşan gülünç bir dünyaydı bu.

Avusturyalı tacirlere verilen, sonra da benim elime geçen on sayfalık bir İran sipariş listesi, Sovyet yapımı tanklar için belli yedek parçalar talep ediyordu: kurşun kafeslerden, 'kafeslerdeki üçüncü ve dördüncü ters dönen yapışkanlı merceklere, teleskopik dürbünlerden tepe ışıklarına, menzil buluculardan palet motorlarına' neler neler yoktu ki listede. Ancak siparişi veren yetkili 'ikinci'yi 'ikiünci', 'devre kesiciyi 'devde kesici', 'şişe'yi de 'şeşi' şeklinde yazmıştı. Gayet pejmürde bir belgeydi bu; ihtiyaç duyulan yedek parçaların yazıldığı kısımdaki miktar, toplamların yazıldığı sütuna hatalı geçirilmiş, daha sonra üzeri kabaca çarpıyla çizilip düzeltilmişti.

İmla hatalarıyla ve silah adlarıyla dolu bu tür listelerin zararsız görünen bir yanı vardı: Sanki Ortadoğu'daki savaşlar, öfkeli uluslar ve korkutucu öldüren askerlerden ziyade, sipariş acentaları veya silah üzerinden yürüyordu. Araştırmalarım sırasında, İran'dan çıkma bu tür yüzlerce belge gördüm; bazen Tahran'daki Silahlı Kuvvetler Karargahı'nın antetini taşıyordu, bazen de (İranlılar adına çalışan aracı gizli kalmak istediğinde) boş bir kâğıda, meçhul biri tarafından yarım yamalak daktilo ediliyordu. Bu şekilde tank paletleri ve top namluları ve McDonnell-Douglas yedek parçaları, kelimenin tam anlamıyla, büyük ticaretin akan servetlerine veya bir uluslararası takas kaynağına dönüşüyordu; topları parayla veya petrolle ya da askeri kıyaklarla, hattâ rehinelerle takas edebiliyordunuz. İstisnai durumlar da değildi bunlar. Başkan Reagan'ın esirler karşılığında füze satmayı kabul etmesinden çok önce Suriye, ucuz ve bazen bedava petrol karşılığında İran'a silah akıtıyordu. Şansölye Helmut Schmidt, bir petrol takası anlaşmasıyla Suudi Arabistan'a Alman tankları satmanın, Almanya'ya petrole normalde ödediğinden daha pahalıya patlayacağını (zira petrol fiyatları düşmüştü) son anda fark edip anlaşmadan vazgeçmişti.

Öte yandan savaş da kendi özel takaslarını yaratıyordu. Saddam Hüseyin'in 1980'deki İran istilasının ilk aylarında Iraklı güçler (çoğu hasar görmemiş) düşmanlarından onlarca Britanya yapımı Chieftain tankı ele geçirdiğinde bunları İran'a karşı tekrar kullanmayı istediler doğal olarak. Fakat bu kadar karmaşık bir aracı çalıştırıp kullanacak bilgiye sahip değillerdi. Böylece tanklar Ürdün'e götürüldü, resmi olarak Ürdün silahlı kuvvetlerinin malı sıfatıyla Britanyalı teknisyenler tarafından onarılıp elden geçirildi. En az bir Britanyalı silah üreticisi, tankların Irak'ın savaşta kullanması için gizlice Bağdat'a gönderildiğine inanıyordu, fakat İsrailli askeri uzmanlar sonradan tankların Ürdün'de kaldığı sonucuna vardılar — Sovyet silahlarının Ürdün limanı Akaba üzerinden Irak'a nakline izin veren Kral Hüseyin'e, bu cömertliği karşılığı yapılan ödemenin bir parçası mahiyetinde.

Kendi paylarına Britanyalı yetkililer silah satışlarına dair özel bir ihtiyat sergilerler, zırhlı savaş araçları, tanklar, toplar, tali silahlar, tüfekler, bombalar ve top namlularının yer aldığı yıllık listeler yayınlamayı hiç ihmal etmezler. Fakat diğer ihracat ayrıntılarının aksine Britanya'nın listesi silahların hangi ülkelere satıldığı bilgisini içermez. Ticaret ve Sanayi Bakanlığı silah şirketlerinin ihracat ruhsatı için yaptıkları başvuruları tartışmaya açmayı kabul etmez.[4]

Temmuz 1991'de, Ortadoğu silah ticaretine dair araştırmama başlamamdan dört yıl sonra, aynı Ticaret ve Sanayi Bakanlığı, Irak'a kimyasal silah yapımında kullanılan hammadelerin nakliyesi için verilen (bir Avam Kamarası komitesi raporunda da listelenen) ihracat ruhsatları hakkında 'mantıklı ve meşru' bir izahın bulunduğuna dair güvenini dile getiriyordu. İhracatlar (ki bazıları, Saddam Hüseyin'in bir başka Müslüman ülkeyi, Kuveyt'i işgal etmesinin hemen sonrasına, 5 Ağustos 1990'a dek sürmüştü), birbiriyle karıştırıldığında hardal gazı üreten iki kimyasalı da içeriyordu. Irak'ın İran'la savaşı sırasında, 1988'de Britanya, 200 bin dolar değerinde, hardal gazının bileşenlerinden biri olan tiodiglikol ihraç etmişti; bir sonraki yıl da aynı maddeden 50 bin dolarlık bir parti daha göndermişti. Diğer bileşen olan tionil klorid de 1988-89 yıllarında, sadece 26 bin dolara Irak'a satılmıştı. Bariz gerçekten (yani Britanya'nın Saddam'a kitle imha silahı tedariğinden kısmen sorumlu olduğu gerçeğinden) kaçmaya çalışan hükümet yetkilileri, kimyasalların sivil kullanım için gönderildiğine dikkat çekiyorlardı telaşla. Bilye uçlu kalemler ve kumaş boyası yapımında kullanılabildiklerini söylüyorlardı. Sekiz yıl sonra Iraklı çocuklara, 'kitle imha silahı' yapımında kullanılabileceği gerekçesiyle difteri aşısı satılmasını yasaklayan da o aynı hükümet kurumuydu.

Mevzu bahis Avam Kamarası raporu, Britanya'nın Irak'a askeri mühimmat ve iletişim ekipmanının yanı sıra küçük miktarlarda uranyum ve plütonyum ihraç ettiğini de belirtiyordu. Listede top ateşi kontrol sistemleri, zırhlı araçlar, dalga ve şifre çözücüler vardı. Listedeki kalemlerden biri de, nükleer silah üretiminde kullanılabilen zirkonyumdu. Ticaret ve Sanayi Bakanlığı olanca ciddiyetiyle, bakanlık kurallarının 'her iki ülkenin [Irak veya İran] askeri kapasitesini önemli oranda artıracak silah veya ekipmanın ihracını yasakladığında ısrar ediyordu. Bakanlık, Irak'a satılan tüm maddelerin bu tarife uyduğu konusunda 'kesinlikle emindi'.

Böyle bir ikiyüzlülükle (ve böyle bir kötü niyetle), Ortadoğu'ya yönelik gizli silah ticareti nasıl durdurulabilirdi? Britanya hükümetinin, hardal gazı kimyasallarıyla zırhlı ve gizli iletişim ekipmanları ihraç etmenin Irak'ın askeri 'kapasitesini artırmayacağından' nasıl 'kesinlikle emin' olabildiğini varın siz düşünün. Son derece hassas bir konuydu aslında bu. Irak'ın askeri kapasitesini 'artırıp artırmadığı' bir yana, söz konusu Britanya ekipmanının Irak materyalinin hatırı sayılır kayıplar verdiği sekiz yıllık savaşın ardından bu ülkenin askeri kapasitesini tekrar tesis etmeyi amaçladığı besbelliydi — üstelik tam da Saddam'ın Kuveyt'e karşı bir sonraki saldırıya hazırlandığı bir dönemde.

İkili kullanıma sahip silah satışlarıyla ilgili gerekçenin, sadece birkaç ay içinde, Iraklıları temel toplumsal ihtiyaçlardan yoksun bırakmanın gerekçesi mahiyetinde tersyüz edildiğini de yazalım bir kenara. 1988-89'da, bilye uçlu kalem mürekkebi olarak da kullanılabildiği için Irak'a hardal gazı yapımına imkân veren bir madde satılabilirken, kısa bir süre sonra (Irak'ın Kuveyt işgalinin ardından yürürlüğe konan BM yaptırımları uyarınca) kurşunkalem bile satılamaz hale gelecekti; zira kurşunkalemlerdeki grafit askeri kullanıma elverişli sayılıyordu. Iraklılara petrol kuyularım, kanalizasyon sistemlerini ve su arıtma tesislerini onarmak için gerekli yaşamsal ekipmanı satmayı da aynı gerekçeyle reddedecektik.

Bu ikiyüzlülük silah tacirleri arasında da yansımasını bulmaktaydı. Zaten onların arasında gurura rastlamak da pek mümkün değildir; Interarms of Manchester'ın genel müdürü, sıfır numara Britanyalı bir silah tedarikçisi olan Hamilton Spence de onlardan biriydi. 1980'de, iç savaşın en civcivli zamanında Beyrut'a geldiğinde, Lübnan Hükümeti ordusuna (yasal yollardan) Jim Davis of Colt Firearms şirketi adına M-16 tüfekleri satabileceğini fark etmişti. "Ordu başkomutanı General Huri ile konuşmak için bir odada oturduk," diye anlatıyordu. "Derken teklif mektupları açıldığında üç adamın daha olduğunu fark ettik; bir Batı Alman, bir Lübnanlı ve nereli olduğu bilinmeyen biri daha. Sonra üçü de, 'Colt' aracısı olduklarını belirten sahte kartlar gösterdiler. Hemen ayağa fırladık ve 'Bu adamlar sahtekar' diye bağırdık."

İki yıl sonra, Filistinlilerin İsrail destekli Falanjist milislerce katledilmesinin hemen ardından, Spence FKÖ'nün Batı Beyrut'taki Filistin kamplarının altında açılmış tünellerden silah nakliyatlarını izliyordu. "Bazı kutuların üzerinde bizim kendi 'Interarms' damgamız vardı," diye iddia ediyordu Spence. "Hepsi sahteydi. Birileri bizim ismimizi kullanıyordu." Mertins gibi Spence de Amerika'nın İran'la silah anlaşmasını küçümsüyordu. "CIA'nın bir çuval inciri berbat etmek konusunda eşsiz bir yeteneği vardır," diyordu. Ancak Spence'in patronu, Interarms'ın başkanı ve büyük hissedarı Sam Cummings de CIA için çalışmıştı. Silah işini 'insan aptallığına dayalı', bütün silahların savunma amaçlı ve hiçbir yedek parçanın öldürmediği bir ticaret olarak tanımlıyordu.

Bununla birlikte Spence, kendisine ölüm taciri diyerek saldıranlara da demediğini bırakmıyordu. "Bir süre önce bir partideydim ve genç bir kız yanıma gelip insanların birbirlerini öldürmesi için silah satmakla suçladı beni. 'Saçma' dedim. 'Siz de vergi ödüyorsunuz, her ay maaşınızın bir kısmını nükleer silahlar için veriyorsunuz. Beni nasıl suçlayabilirsiniz?"' Spence utanç duymuyordu. O ve Cummings şirketlerinin sloganı ne diyorsa oydu: 'Esse quam videri' (Olduğun gibi görün, göründüğün gibi ol). Ve Manchester'daki fabrikaları zarif, gri tuğlalı bir Viktoryen dönem kilisesinin hemen yanındaydı, aşkın ve savaşın tanrıları birbirleriyle samimi bir ilişki içindeydi. "Tam olarak öyle değil," diye uyardı beni Spence. "Kilise Waterloo savaşının anısına inşa edilmiş." Ayrıca şunu da eklemeyi ihmal etmedi: 'Interarms' işini sürdürürken, kilise birkaç yıl önce kapısına kilidi vurmuştu.

İsrail'in kendi silah endüstrisi, Ortadoğu silah pazarında oynadığı rol bakımından Cummings'in şirket sloganını benimsediği için affedilebilir durumdadır — her ne kadar gizlilik çabaları çoğunlukla bir striptiz sanatçısının iffet konusundaki çabası kadar ciddi sayılabilirse de. Merkava tankını üreten ve miadı dolmuş mühimmatları modernize edip dönüştürmek konusunda uzman haline gelmiş şirketler, mahremiyetlerini korumak zorunda oldukları kadar reklamlarını da yapmak zorundadırlar. Parlak İsrail ordu dergileri, keşif radarlarının, tank nişanlama sistemlerinin, savaş uçağı bomba bırakma haznelerinin ve mini Uzi yarı otomatik tabancalarının marifetlerini saymakla bitiremez.

Seksenlerin ortalarına doğru İsrail elektronik üreticisi Tadiran, frekans yükseltici VHF radyo sistemi geliştirerek elektronik savaş teknolojisi alanına girmişti. Elbit bilgisayar silah aktarım ve uçuş sistemlerinin reklamını yapıyordu. İsrail Askeri Endüstrileri (İMİ) (ürettiği silahlar 'gerçek muharebeye yönelik kapsamlı operasyonel testlerden geçiriliyordu') 14 bin işçi çalıştırıyor ve ABD ile birçok NATO ülkesine ihracat yapıyordu. İsrail tamamen yasal olarak, ABD'den havacılık elektroniği sistemleri almaya, bu sistemleri modernize etmeye, İsrail uçaklarına monte etmeye ve bu elden geçirilmiş ekipmanı ve yeni teknolojik bilgiyi Amerikalılarla birlikte kullanmaya bile başlamıştı. Böylece ABD ekipmanına dönüşen İsrail teknolojisi, Amerika'dan silah ithal etmesine Washington'daki İsrail lobisi ile (haliyle) İsrail hükümetinin daima karşı çıktığı bir ülke olan Suudi Arabistan'a satılmış oluyordu.

Bununla birlikte aşağı yukarı yasal sayılabilecek gizli bir operasyon da vardı (ki büyük kısmı bizzat İsrail'de hâlâ gizlenmektedir): seksenlerin ortasında Pekin'e gönderilen İsrailli ordu teknisyenleri, Çin Halk Ordusu için Sovyet yapımı tankları ve ağır silahları onarıp modernize ettiler. Birçoğu İsrail'deki silah şirketleri için çalışan İsrail personeli, İsrail hükümetinin üstü örtülü onayıyla Pekin'e gitti ve Rus tanklarını yeni ateş kontrol sistemleri, lazer menzil bulucuları ve (bazı durumlarda) yeni toplarla geliştirdi; bu ilavelerin birçoğu Amerikan üretimi hassas aletleri de içeriyordu. İsrailli teknisyenler Pekin'e Kopenhag ve Bangkok üzerinden uçtular; sürekli İskandinav Havayolları'nı kullandılar ve Çin'e giderken, dost ülke topraklarının üzerinden geçen tek bir rota izlediler. Çin'in cephane depolarında üç aylık vardiyalar halinde çalıştılar, ekipmanları ise İsrail limanı Eilat'tan demir alan gemilerle, deniz yoluyla gönderildi.

Bu gizli kapaklı ticarete dair Mayıs 1987'de The Times'ta kapsamlı haberler yayınlamama rağmen, hikâyeyi sadece Associated Press takip etti. Ne Pentagon ne de Beyaz Saray konuyla ilgili yorumda bulundu; Amerikalı gazeteciler bu tür hassas bir mevzuya ABD yetkililerinin 'onayı' olmaksızın (ki bu onayı vermeye hiç de hazır değillerdi) dokunmayacakları kanısındaydılar. Kanılarında yanılmadılar da. Ne zaman ki CIA Senato İdari İşler Komitesi'ni Ekim 1993'te, İsrail'in Çin'e on yılı aşkın bir süredir 'milyarlarca dolarlık' ileri askeri teknoloji sağladığı konusunda bilgilendirdi, hikâye de Amerikalı gazeteciler için müsait hale geldi. İsrail Başbakanı İzak Rabin de ancak bundan sonra İsrail'in Çin'e silah sattığını kabul etti.

İsrail'in Sovyet askeri teçhizatını modernize etme yeteneği gayet yüksekti. İsrailli teknisyenler, savaşlarda Arap ordularından Rus teçhizatlı yüzlerce T-54 ve T-55 muharebe tankı ele geçirdikten sonra, bu tankları 'Batılılaştırma' işleminde devrim yaratmıştı. İsrailliler tankın 100 milimetrelik topunun yerine 105 milimetrelik top takıyor ve kendi ateş kontrol sistemini ilave ediyordu; ki bu da topa, engebeli arazilerde hedefe sabitlenme yeteneği kazandırıyordu. Tank namlularına aşırı ısınmayı önleyen termal düzenekler konurken, diğer icatlar tank komutanlarına hava tahmininde bulunma imkânı bile veriyordu.[5]

İsrail Latin Amerika'ya, Somoza rejimine ve sonra Nikaragua'daki Kontralara,[6] yanı sıra Güney Afrika'daki apartheid rejimine ve Pinochet'nin Şili'sine de teçhizat ihraç ediyordu. Fakat Amerikalıları küplere bindiren şey, Çinlilerin tankları için İsrail aracılığıyla ABD teknolojisi almasıydı — oysa bu teknolojinin Çin de dahil, komünist ülkelere ihracı özellikle yasaklanmıştı. İşin daha da vahim tarafı, modernize edilmiş aynı Rus tanklarının bazılarının İran'a gönderilmesiydi; İranlı müşteriler bu tankları, Pekin'e yaptıkları genişletilmiş ziyaretlerde satın almıştı. İsrail bu ayrıntılardan bihaber olamazdı — İran, Irakla sekiz yıllık savaş sırasında Pekin'e her gün bir uçak kaldırmış, bununla özellikle Çin silah pazarına ulaşmayı amaçlamıştı. Amerikalı yetkililer İsraillilerin Pekin operasyonları sırasında ABD araçlarını kullandığını, ancak ziyarete gelen Mısırlı bir silah heyeti yeni modernize edilmiş bir Rus T-62 tankının (hem İngilizce hem İbranice talimatlarla birlikte) ABD ve İsrail teknolojisi taşıdığını saptadığında fark etti.

Ortadoğu'daki gerilla orduları (bilhassa 1975-90 iç savaşı sırasında Lübnan'dakiler) daha düz yollardan silah elde etmeye çalışıyordu. Lübnan'daki Hizbullah Katyuşa ve tanksavar roketlerini İran'dan, Suriye vasıtasıyla alıyordu. Gayet başarılı bir ittifaktı bu, zira Hizbullah'ın kullandığı düşük çaplı silahlar, en nihayetinde İsrail'in işgal ordusunu ve Lübnanlı maşalarını Mayıs 2000'de ülkenin güneyinden çıkaracaktı. Hıristiyan Falanjistler ise silahları (güdümlü füzeler de dahil) İsrail ve Güney Afrika'dan sağlıyordu. Güney Afrika, apartheid rejiminin sona ermesinin ardından Johannesburg'da buna dair resmi bir soruşturma başlatacaktı. [7]

Hayatımın yarısını geçirdiğim Lübnan'ın, uzun süredir silah satıcıları ile nihai kurbanları arasındaki, saygın silah üreticileriyle onların silahlarının öldürdüğü masumlar arasındaki eşsiz ve korkunç bağlantıyı en nihayetinde bana sunacak yer olması sanırım kaçınılmazdı. Ortadoğu'da yıllardır, etrafımdaki insanları öldüren silahları yapanların ahlakı üzerine kafa patlatmıştım. Stalin'in veya Kruşçev'in Rusya'sında uzun zaman önce ölmüş hangi Sovyet işçisi, on yıllar sonra Filistinlilerin ve Hizbullah'ın İsraillilere (İsrail'in içlerine veya Güney Lübnan'daki İsrail işgal ordusu askerlerine) ateşlediği Katyuşa roketini üretmişti? ABD'deki hangi teknisyen, İsrail'in 1982'de Batı Beyrut'taki sivil bölgelere yağdırdığı misket bombalarını bir araya getirmişti?

Bir İsrail pilotunun 13 Nisan 1996'da bir Lübnan ambulansına ateşleyip iki kadınla dört çocuğu öldürdüğü Hellfire füzesini hangi üretici, hangi tasarımcı (şerefli, vatansever, Tanrı'dan korkan Amerikalılar olduklarına ne şüphe) geliştirmişti? Beş yıl sonra Abu Dabi'de Lockheed'den John Hurst, bana bu tüyler ürpertici kan banyosundan hiç haberi olmadığını söyleyecekti. Mihail Kalaşnikof da aynı yerde tasarımını yaptığı silahın yol açtığı katliamlardan dolayı hiç pişmanlık duymadığını anlatacaktı; AK-47'yi masumları öldürmek için değil, ülkesini korumak için icat etmişti. Bütün silah tacirlerinin nakaratı.

Ancak 13 Nisan 1996'da yaşananlar bu nakarata karşı çıkma imkânı verdi bana; katliamın kanıtını, milliyetlerinden, perişan köylerinin bulunduğu yerden ve ülkelerinin o kısmında yirmi bir yıldır süren çatışmanın uğursuzluğundan başka suçları olmayan altı yoksul Lübnanlı sivili öldüren aygıtı yaratan ABD'deki adama götürdüm. Bütün Lübnan iç savaşı boyunca 150 bin erkek, kadın ve çocuk öldürüldü, on binlercesi ise Amerikan silahlarına kurban gitti. O altı sivil ise savaşın bitmesinden çok sonra ölecekti; İsrail'in işgal ordusu ile, düşmanlarını nihayetinde Lübnan'ın neredeyse tamamından çıkaran Lübnanlı Hizbullah gerillaları arasında durmadan yenilenen çatışmanın kurbanı olacaklardı.[8] İlerleyen aylarda, bugün de insanlığa karşı işlenmiş bir suç saydığım bu meşum olayın bütün hayatta kalanlarıyla, bütün tanıklarıyla (BM askerleri ve Lübnanlı siviller) ve Amerikalı silah üreticileriyle konuşacaktım.

Lübnan'daki Şii köyü Mansuri Lübnan-İsrail sınırına sadece sekiz kilometre uzaklıktaydı ve 13 Nisan Cumartesi sabahı boyunca İsrailliler bölgeyi topa tutmuştu. Otuz iki yaşındaki Fadile El-Uglah geceyi teyzesi Nevkal'le birlikte, köylülerin eşekleri ve ineklerinin kaldığı ahırda saklanarak geçirmişti. Fakat o Cumartesi saklandığı ahırdan çıktı, zira köyde hiç ekmek kalmamıştı ve İsrail topçularının mermileri artık döküntü köy evlerinin arasına düşmekteydi. Şii köyü için gönüllü ambulans şoförü olarak çalışan bir çiftçi olan Abbas Ciha da geceyi 27 yaşındaki eşi Mona, üç küçük kızı (Zeynep, Henin ve Meryem bebek) ve altı yaşındaki oğlu Mehdi ile, ailenin bir zeytin ağacının altındaki tek odalı barakasında geçirmiş, İsrail'in sınırın kuzeyinde işgal ettiği yüzde 10'luk Lübnan toprağında kurduğu Umut Radyosu'ndan yayınlanan tehditleri dinlemişti. "İsrailliler radyodan durmaksızın köylerdeki insanların evlerinden kaçması gerektiğini söylüyordu," diye anlattı Abbas Ciha benimle konuşurken. "Mansuri'nin adı da o köyler arasında sayılıyordu. Bize kaçmamızı söylüyorlardı. Köyleri terk eden araçlara saldırmayacaklarını söylüyorlardı. Ve kapıyı açtığımda, top ateşinin Mansuri'nin içlerine ulaştığını gördüm."

O bahar sabahı, binlerce İsrail top mermisi tepedeki köylere yağarken, Güney Lübnan'ın dört bir köşesinden yükselen siyah-gri duman Akdeniz'e doğru ilerliyordu. Gökyüzü süper-sonik F-16 savaş uçaklarının sesiyle inlerken, küçük köylerin ve patikaların birkaç yüz metre yukarısında İsrail cephaneliğinin en son ve en uğursuz ilavesi (beş yıl önce Kuveyt'ten çekilen Irak ordusu üzerinde ateş gücünün ne kadar ölümcül olduğunu kanıtlayan Amerikan yapımı Apache helikopterleri) süzülüyordu. Daha dört gün önce 14 yaşındaki Lübnanlı bir erkek çocuğu, Bradçit köyü yakınında taş görünümü verilmiş bubi tuzaklı bir bombayla parçalanmıştı; ölümden İsrail'i sorumlu tutan İran yanlısı Hizbullah milisleri sınırdan İsrail içlerine Katyuşa roketleri atıp pek çok sivili yaralayarak intikam almaya çalışmıştı. Bunun karşılığında da İsrail Başbakanı Şimon Peres (kendisini Hizbullah'la savaş halinde bir asker-devlet adamı gibi sunarak nafile yere tekrar seçilmeye gayret ediyordu) Güney Lübnan'a yönelik hava, kara ve denizden muazzam bir bombardıman başlatılması emri vermişti.[9] ABD yumuşak bir tavırla iki tarafa 'itidal' çağrısı yaptı, fakat İsrail'e karşı açıkça sempati beyan etmekten de geri durmadı. ABD Dışişleri Bakanlığı'na göre, İsrail ateşinde can veren bütün sivillerin ölümünden (gelecek üç hafta içinde sivil can kaybı 200'e yaklaşacaktı) nihai olarak Hizbullah sorumluydu. Washington (her zamanki gibi) resmen tarafsız olsa da, Lübnanlılar yaşadıkları bu son savaşı ABD'den ayrı tutmakta zorlanıyorlardı. Kendilerine evlerini bırakıp kaçmaları emrini veren Umut Radyosu kısmen sağcı Amerikalı evanjelistler tarafından finanse ediliyordu. Köylerinin tepesinden vınlayarak geçen top mermileri ABD'de yapılıyordu. Üzerlerindeki açık mavi gökyüzünde yarasalar gibi süzülen F-16 jetleri ve Apache helikopterleri de. Şimon Peres'in İsrail'in Lübnan'daki son macerası için seçtiği isim (Gazap Üzümleri Operasyonu) bile, Amerika'nın etkisiyle konmuşa benziyordu. Eğer bu isim Tevrat'tan gelmiyorsa, o zaman esin kaynağını Julia Ward Howe'un ondokuzuncu asırda yazdığı 'Cumhuriyetin Savaş İlahisi'nden (orada Tanrı, 'gazap üzümlerini ayaklarıyla çiğneyerek şarap yaparken' görülüyordu) veya Amerikalı yazar John Steinbeck'in (ki kendisi vaktiyle Arapları 'dünyanın en pis ve kötü kokan halkı' diye nitelemişti) çok satan romanından almış demekti.

Operasyonun meyveleri Mansuri'de görülebilirdi. 13 Nisan'da şafak vaktinden kısa süre sonra bir top mermisi köyün kıyısındaki bir evi vurarak, 23 yaşındaki çiftçi ve Lübnan ordusunun eski yedek askeri Abdülaziz Muhsin'i yaralamıştı. Top ateşine rağmen Abbas Ciha evinden fırlamış, Mansuri ambulansının anahtarlarını istemek üzere köy muhtarına yollanmıştı. Eski, beyaz boyalı Volvo'nun (Batı Afrika'ya göç ettikten sonra para yapan köylülerden Mansuri'ye hediyeydi) arkasında iki boş sedye vardı ve Ciha Muhsin'i arabanın arkasına attığı gibi, top ateşi altında, Akdeniz kıyısında bulunan kuzeybatıdaki Sur kentine ilerledi. Sur'da, köyde sıkışıp kalan Mansurililer için çuvallar dolusu pide ekmeği satın aldı. Sabah saat dokuza doğru geri döndü; bir patikaya düşen başka bir top mermisi Ali Mudehi adlı iki aylık bebeği yaraladığında Ciha ekmekleri teslim etmekteydi. Abbas Ciha gerisingeri, tepesindeki mavi lambası yanıp sönen eski köy ambulansına bindi ve Ali'yi de sağ salim Sur'daki hastaneye yetiştirdi. Mansuri'deki aileler için daha fazla ekmek aldı, sonra tekrar köye doğru yola çıktı.

Ciha bunları yaparken, Reuters için çalışan genç kadın kameraman Necla Ebucahcah aynı derecede tehlikeli bir görevdeydi; İsrail'in hava saldırılarını görüntülemek için arabasını Mansuri'nin doğusundaki tepelere doğru sürüyordu. Savaş alanını terk etmeyi istemeyen Ebucahcah (kısa süre sonra tanıklık edeceği korkunç olayı asla unutmayacak becerikli ve cesur bir kadın) Mansuri yakınlarındaki bir yoldan batıya yöneldi. Orada bir şeyleri izler gibi görünen iki Apache'nin daha belirdiğini fark etti. "Neredeyse gökyüzünde asılı duruyorlar, fakat birkaç metre ileri, sonra yine birkaç metre geri hareket ediyorlardı."

Abbas Ciha şimdi Mansuri'nin merkezine geri dönmüştü, etrafında tam bir panik yaşanıyordu. "Birçok insan evinden çoktan kaçmıştı, fakat geride kalanlar da vardı, ailem de kalanlar arasındaydı, her tarafa top mermileri düşüyordu. Bir jet geldi ve köyün hemen dışına bir bomba bıraktı. İnsanları ambulansa alabilirim ve onları güvenli bir yere götürebilirim dedim. Mona ve çocuklarımızı aldım." Abbas Ciha, tam dokuz yaşındaki Zeynep, beş yaşındaki Henin, iki aylık Meryem ve erkek kardeşleri Mehdi'yi ambulansın arkasına koyduğu sırada iki helikopterin geldiğini görmüştü. "Alçaktan uçuyorlardı ve pilotlar bizi seyrediyor gibiydi," diye anlatıyordu Ciha.

Fadile El-Uglah, Abbas'tan iki ekmek almıştı, fakat şimdi uçaklardan korkuyordu. "İsrailliler bize evlerimizden gidersek saldırmayacaklarını söylemişti, fakat Apache'ler yolları mermilerle tarıyorlardı ve top mermileri evlerimizin etrafına düşüyordu," diye anlatacaktı sonradan bana. "Erkek kardeşlerim bir pikapla ayrılmışlardı köyden, diğer insanlar da traktörlere binip gitmişlerdi. Anne-babam bana, 'Kaç, kardeşlerinin peşinden git' dediler. Başka bir pikap bulabilmek için köyün aşağısına gittim, derken Abbas Ciha'nın eşi ve çocuklarıyla birlikte ambulansla köyden ayrılmakta olduğunu gördüm. Beni de alıp alamayacağını sordum, 'Gel' dedi, ambulansa bindim."

Abbas Mansuri'den ayrıldığı sırada aracın içinde korkuyla titreyen 13 yolcu adeta üst üsteydi. Eşi Mona, dört çocuğu, Fadile ve teyzesi Nevkal vardı. Pencere tamircisi Muhammed Hişam ve El-Halid ailesinin beş üyesi de (Nevkal'ın 22 yaşındaki kızı Nadya ve dört yeğeni: üç yaşındaki Seher, yedi yaşındaki Ayda, on bir yaşındaki Hüda ve on üç yaşındaki Manar) araçtaydı. Erkek yetişkinler Abbas ve Muhammed Hişam'dan ibaretti; altı yaşındaki Mehdi ile birlikte ambulansın ön tarafında oturuyorlardı; geri kalanlar arkaya sıkışmıştı. "Bir araçta on dört kişi nasıl bir şey düşünebiliyor musun?" diye soruyordu Fadile konuştuğumuzda. Abbas Ciha köyün bir kısmının yanmaya başladığını, tarlaların üzerinden dumanlar yükseldiğini hatırlıyordu. "Traktörler ve arabalardan oluşan bir konvoyla köyü terk edip Amriye'ye yöneldik; orada, Sur'a giden ana sahil yolunun üzerinde Fijili askerlerin görev yaptığı bir BM karakolu vardı. Tarlaların arasından geçerken etrafımıza top mermileri düşüyordu."

Bu arada Necla Ebucahcah Fijililerin mevzisinin (1-23 numaralı BM Kontrol Noktası) önünde dikiliyor, yoldaki mülteci trafiğinin fotoğraflarını çekiyordu; video kamerası arkadaşındaydı. "Gökyüzünde iki helikopter vardı, kontrol noktasını izliyorlardı," diye anlatacaktı. "O helikopterlerden, orada ne yaptıklarından endişeliydim. Yolun aşağısından bir ambulansın yaklaştığını gördüm, yaralı taşıdığını düşündüm, fakat sonradan içerisinin kadın ve çocuklarla dolu olduğunu anladım. Ters yönden bir başka araba geliyordu ve ambulans şoförü eliyle geri dönmesini işaret ediyordu arabaya." Video kaydı, ambulansın kimsenin görünmediği BM kontrol noktasını geçişini dakika dakika kaydetmişti (Fijili askerler yola çıkmamıştı, sığınaklarında bekliyorlardı); Abbas Ciha'nın aracının penceresinden uzanan ve diğer arabaya durmasını işaret ettiği eli görünüyordu.

Tam o sırada Abbas Ciha ambulansın arka tarafındaki kadınların kendisine bağırdığını duydu. "Kadınlardan biri, 'Helikopter bize yaklaşıyor — bizi takip ediyor' diye haykırıyordu. Pencereden dışarı baktım ve Apache'nin giderek yaklaştığı gördüm. Arka tarafa dönüp, 'Korkmayın, sadece Allahuekber deyin ve Hazreti Ali'nin ismini söyleyin' dedim. Onlara korkmamalarını söylüyordum, fakat ben korkudan ölecek gibiydim."

Necla Ebucahcah da görüyordu aynı helikopteri. "Giderek alçalıyor ve yaklaşıyordu; bunun pilotun ateş edeceği anlamına geldiğini öğrenmiştim. Bir füze ateşleyeceğini hissettim, fakat hedefin bana bu kadar yakın olacağını düşünmemiştim. 'Puf puf diye bir ses duydum, çok hafif bir sesti. Ve bir füzenin, arkasında duman izi bırakarak Apache'den ayrıldığını gördüm." Aslında İsrailli helikopter pilotu iki füze ateşlemişti; birisi sonradan patlamamış halde yakındaki bir caminin önünde bulunmuştu, çelik silindiri, kanatçıkları ve isim plaketi hâlâ yerli yerindeydi. Necla Ebucahcah'ın video kamerası diğer füzeye ne olduğunu kaydetmişti. Ambulans 1-23 numaralı BM Kontrol Noktası'nı geçtikten milisaniyeler sonra füze aracın arka kapısında patlamıştı. Alevlere ve dumana boğulan ambulans, 20 metre yukarı havalanıp bir evin oturma odasına düşmüştü.

Fadile El-Uglah'ın bütün hatırladığı şuydu: "Yüzümde muazzam bir sıcaklık hissettim, harlayan bir ateş gibi. Her nasılsa ambulansın dışındaydım, büyük bir bidon su buldum ve ateşten kurtulmak için yüzümü yıkamaya başladım. Çığlıklara ve dumana rağmen bütün düşünebildiğim o ateşti. Sanki birisi gözlerimin önünde bir meşale tutuyordu."

Abbas Ciha, eve çarpmadan hemen önce kendisini ambulansın önkapısından nasıl dışarı attığını hatırlayacaktı. "Dehşete kapılmıştım. Buna inanamıyordum. Dünyanın sonuydu. Ailemin başına ne gelmiş olabileceğini biliyordum." Korkudan tir tir titreyen Necla Ebucahcah şimdi İsrail füze saldırısının hemen sonrasındaki korkunç manzarayı çekiyordu. Kayıtta başından ve ayağından yaralanmış Abbas Ciha, ölen kızlarından birinin yanında durmuş, ağlıyor ve göğe, helikoptere doğru 'Allahuekber' diye haykırıyordu. "Yumruklarımı pilota doğru kaldırdım ve 'Allahım, Allahım, ailem gitti' diye bağırdım."

Abbas, oğlu Mehdi'yi sağ bulmuştu. Derken iki aylık Meryem'in ambulansın üç metre ilerisinde yattığını gördü. "Bütün vücudunda delikler vardı. Başı metalle dolmuştu." Necla 'ambulansın arka tarafından emekleyerek çıkan kadın ve çocukların feryat edip saklanmaya çalıştıklarını görmüştü.' "Bir adam meyve bahçesine daldı, sonra kolunda iki çocukla çıkıp geldi. Bir tanesi yaralı ve yalınayak, fakat hâlâ örtüsünü başına örtmeye çalışan küçük bir kızdı. Yolda, başından kanlar akan bir kız daha gördüm. Şoför haykırıyordu: 'Çocuklarım öldü, Allahım bize yardım et.' Başka bir kız gördüm (Manar'dı bu), bütün başı kanla kaplıydı ve durmadan, 'Kızkardeşimin başı patladı' diye tekrarlıyordu."

Helikopterin tekrar ateş açacağından (pilot hedefinin bir ambulans olduğunu açıkça görmüştü) korkan Necla Ebucahcah eve doğru koşmuş ve orada hayatının geri kalanında etkisinden hiç kurtulamayacağı bir manzara görmüştü. "Aracın kapılarını açamadım, çünkü odanın içinde sıkışmıştı. Fakat içinde üç çocuk daha vardı, son nefeslerini vermek üzere oldukları belliydi. Çocuklardan biri (Henin) kırılmış pencere pervazının üzerine düşmüştü, kanı oluk oluk araçtan dışarı akıyordu. O son saniyelerinde bana bakmaya çalıştı, fakat yapamadı, çünkü yüzü tozla kaplıydı. Bir başka kız ölmüş bir kadının dizinde oturuyordu, 'Teyzecim, teyzecim' diye feryat ederek ağlıyordu. Yüzü kana bulanmış bir üçüncü kız vardı; aracın zemininde oturmuş, başını bir o tarafa bir bu tarafa çeviriyordu. Bir başkasının başında ve boynunda korkunç bir yara vardı, olduğu yere yığılıverdi." Çocuklar gözlerinin önünde bir bir ölürken Necla Ebucahcah tuhaf bir sürtünme sesi duydu. "Füze silecekleri çalıştırmıştı ve kırılmış camın üzerinde ileri geri hareket ediyorlardı, bu korkunç ses onlardan çıkıyordu. Hayatımın geri kalanında o ses kulaklarımdan hiç gitmedi."

Acıdan deliye dönen Abbas Ciha, ambulansı çıplak elleriyle parçalamaya çalışıyordu, şimdi yanında kontrol noktasından gelen Fijili BM askerleri de vardı. "Henin'in sırtını görebiliyordum — bir örümcek ağı gibi delik deşikti," diye hatırlayacaktı o ânı. "Sonra eşim Mona'yı buldum. O kadar kötü yaralanmıştı ki, yüzünü tanıyamadım. Onu ve üç çocuğumu kaybettim." Mona Ciha, dokuz yaşındaki Zeynep, beş yaşındaki Henin ve iki aylık Meryem bebek... Hepsi öldü. Altmış yaşındaki Nevkal ve 11 yaşındaki yeğeni Hüda da hayatını kaybetti. İsrail helikopteri 1-23 numaralı BM Kontrol Noktası'nın üzerinde, gökyüzünde beş dakika daha durdu ve sonra çekip gitti.

Birkaç saat içinde İsrailliler ambulansı hedef aldıklarını kabul ettiler, fakat iki iddia eşliğinde: araç bir Hizbullah üyesine aitti (ki doğru değildi) ve bir Hizbullah gerillasını taşıdığı için imha edilmişti (bu da doğru değildi). "Eğer saldırı sırasında araçtaki diğer kişiler de vurulduysa," diyordu İsrail sözcüsü, "bu, Hizbullah tarafından örgütün faaliyetleri için maske olarak kullanıldıkları anlamına gelir." Özür falan yoktu. Fakat uluslararası hukuk, 'sivil tanımına girmeyen kişilerin' varlığı durumunda bile sivillerin can güvenliğini şart koşar. Bu yüzden aracın, bir Hizbullah üyesine ait olduğu için hedef alındığı iddiası birçok anlamda daha da vahimdi. Hayatta kalanlar, kendilerine, İsrailliler için sadece sahibini sevmedikleri için bir ambulansın içindekileri katletmelerinin nasıl meşru olabileceğini soruyorlardı. Ve ne tür bir füze bir ambulansı 20 metre havaya yükseltip bir evin içine indirebilirdi? Eğer Apache helikopteri Amerikan yapımıysa (ki öyle olduğu kesindi), o zaman Nevkal, Mona, Zeynep, Henin, Meryem ve Hüda'yı öldüren füzeyi kim yapmıştı?

Katliamdan sonra paramparça olmuş ambulans, 13 Nisan'da çarptığı evin enkazında günlerce öyle durdu. Sur'un güneyindeki korkutucu sahil yolundan giderken her gün onun önünden geçtim; ilerde iki Apache helikopteri, otoyoldaki herkese yaptıkları gibi, hareketlerimi izliyordu. Bir hafta içinde 109 Lübnanlı sivilin İsrail top ateşiyle katledildiği Kana'daki kan banyosu bu korku çemberini tamamlayarak 'Gazap Üzümleri Operasyonu'nu yüz kızartıcı bir sona vardırdı — Şimon Peres'in seçilmesini de sağlamadı. Fakat İsrail bombardımanı sırasında, ambulans saldırısıyla dikkat çekici benzerlikler taşıyan başta vakalar da yaşanmıştı. Sözgelimi Beyrut'un güneyindeki Ciye elektrik santralı yakınında bir başka İsrail helikopteri bir arabaya füze ateşlemiş, muhitteki bir kafeden az önce sandviç alan genç bir kadını öldürmüştü. 16 Nisan'da Beyrut'un batısında bir füze iki yaşındaki bir kız çocuğunu parçalara ayırmıştı. İki gün sonra helikopterden fırlatılan başka bir füze Nebatiye'de bir apartmanı hedef aldı ve dokuz kişilik bir aileyi yok etti. Ölenler arasında iki aylık bir bebek de vardı.

Lübnan'da bu denli gelişigüzel kullanılan bütün bu silahlar neyin nesiydi? Onları İsrail'e kim satmıştı? Ve (eğer füzeyi üreten bir Amerikan şirketiyse) satışına hangi koşullarda olur verilmişti? Mansuri köyünde Abbas Ciha bu soruyu aylarca kafasında evirip çevirmişti. "Bu silahları yapan insanlar, çocukları benimkiler gibi öldürülse ne hisseder acaba?" diye soruyordu bana. "Bu silahlar sivillere değil, ordulara karşı kullanılsın diye üretiliyor." Fadile El-Uglah daha umutsuzdu. "Biz ne dersek diyelim Amerikalılar bu silahları İsraillilere vermeye devam edecek," diyordu, bir yıl önce kaçtığı iki odalı rüzgarlı evinde konuştuğumuz gün. "Biz umurlarında bile değiliz. Acı çekmeye devam edeceğiz." Fadile El-Uglah yerden göğe haklıydı.

Bununla birlikte bombardıman sona erdikten kısa süre sonra, enkazı arayan BM cephane uzmanları füzenin kimliğine dair ilgi çekici bir ipucuna ulaştılar. Şarapnel ve bükülmüş çelik parçaları arasında genç bir BM irtibat subayı (İsveç ordusundan Yüzbaşı Mikael Lindval), kodlanmış bir isim plakasının büyük bölümünü taşıyan bir metal parçası buldu. Henin'in can verdiği kanlı pencere çerçevesinin beş-on santim yakınında öylece duruyordu; üzerinde 'AGM 114C' diye bir logo ve '04939' şeklinde bir üretici numarası vardı. Şaşırtıcı tek bir harf de göze çarpıyordu: 'M.' Lindval AGM'nin 'Havadan Karaya Füze' anlamına geldiğini ve 114C kodunun da Rockwell International ile Martin Marietta'nın ortak üretimi olan 1.6 metrelik Hellfire anti-zırh füzesini temsil ettiğini biliyordu. Jane's Defence Weekly dergisine göre Rockwell'in (şu an Boeing tarafından satın alınmış durumda) Atlanta'ya yirmi dakikalık sürüş mesafesindeki Georgia'nın Duluth kasabasında, Satellite Bulvarı'nda füze merkezi vardı. Şimdi Lockheed'in bir parçası olan Martin Marietta ise Florida, Orlando'dandı. Dört Lübnanlı çocukla iki kadını öldüren füzeyi yapanların artık birer adresi vardı.

Üreticinin Hellfire için yaptığı reklamı da buldum. Tanıtım metninde, 'Hepimiz Birimiz, Birimiz Hepimiz İçin' diyordu. Alexandre Dumas'nın ünlü sözü bundan daha berbat şekilde tahrif edilebilir miydi? Üç Silahşörler'in toplanma sloganının bu silahla ne alakası vardı? Fakat çok daha önemli bir soru vardı ortada. Şimdi teşhis edilmiş olduklarına göre, füzenin üreticileri Mansuri ambulansındaki kan banyosuna nasıl tepki verecekti?

Lindval, kodların olduğu parçayı bana verdi. Ezilmişlerdi ve bazı yerleri okunmuyordu, fakat 4-2-3-4 şeklinde rakam gruplarıyla sıralanan Ulusal Stok Numarası açıkça belliydi: 1410-01-192-0293. Dizinin ikinci kısmı, yani '01"in büyük bir öneme sahip olduğu ortaya çıkacaktı. Füzenin Sevk Numarası ise şuydu: MG188J315-534. Sonra Fijililer patlamayan ikinci füzeyi buldular; Hellfire, caminin arkasında neredeyse tamamen toprağa gömülmüştü. Hasar görmemiş haznenin üzerinde kodlar tamamdı ve bu yüzden ambulansın içinde patlayan füzenin rakamlarından bazılarını yeniden oluşturmak mümkündü.[10]

Kod numaralı füze parçasını bir şekilde Amerika'ya götürmeli ve üreticilerine göstermeliydim. Birinci soru bu şarapnel parçasının (ki ambulansın bir Hellfire tarafından vurulduğunun hayati önemdeki tek kanıtıydı) Lübnan'dan ABD'ye nasıl götürüleceğiydi. Lübnan'dan Fransa'ya giden uluslararası bir uçağa sokmak zor değildi. Beyrut Havaalanı ve havayollarındaki dost yetkililer füze parçasıyla birlikte Air France'ın Paris uçağına binmeme izin verdiler. Fakat parçayı ta Washington'a kadar taşımak istediğimi Amerikalı güvenlik elemanlarına izah etmek, bir gazetecilik felaketiyle sona erecekti. Bir başka Avrupalı havayolu şirketinin Paris bürosu şefine danıştım. "Elinde götürmeyi düşünme bile," dedi, Hellfire kodlarının olduğu metal parçasını elinde evirip çevirirken. "Bırak çantanda taşımayı, elindeki patlayıcı izlerini bile tespit ederler." Ne demek istediğini anlayabiliyordum. Ve manşeti de zihnimde canlandırabiliyordum: "Britanyalı gazeteci Washington uçağında füze parçasıyla yakalandı..." Muhabirin manşetin altına yazacağı spotu bile tahmin edebiliyordum.

Şarapnel parçaları artık bir roket falan değildi, kırılmış bir porselen tabağın parçasından farkı yoktu, fakat 'füze' kelimesinin kendisi, New York'taki İkiz Kuleler'e saldırının hemen sonrasında bütün ABD ajanlarının yüreğini hoplatırdı; beş yıl sonra böylesi bir uygulama imkânsız hale gelmiş olacaktı. Sonunda Uluslararası Af Örgütü (Lübnan'daki ambulans katliamını gayet iyi biliyorlardı) füze parçalarını Paris'ten Washington bürolarına ulaştırmayı kabul etti. Birkaç gün sonra Air France'la ABD'ye uçtum; uçağım New York'a kısa süreliğine indiğinde hissettiğim heyecanı hatırlayabiliyorum. Öğlen vakti uçağın merdivenlerinde Fransız mürettebatla birlikte durup uzaktaki gökdelenlere ve Dünya Ticaret Merkezi'nin sıcak ufuktaki uzun gri kulelerine baktım. Şimdi nihayet silah üreticilerini, yaptıklarının sonuçlarıyla yüzleştirebilecektim.

Washington'da, İsrail'le ittifakı ne eleştiri ne de sınır tanıyan bu başkentin göbeğinde Hellfire parçasını aldım. Yerel bir uçuşla seyahat edip Washington'daki Ronald Reagan Havaalanı'nın metal dedektörlerine yakalanmaya niyetim yoktu, bu yüzden New Orleans'a giden Hilal adlı trene atlayacak ve gece boyu süren bir Georgia yolculuğu yapacaktım. Boeing'ten Bob Algarotti, tam da Hellfire'ın memleketinde, benimle füze konusunu konuşmayı kabul etmişti. Füzenin avantajlarını, savaşta kanıtlanmış üstün yeteneklerini anlatmayı arzu ediyordu. Konuşacağı gazetecinin füzenin isabet yeteneğine dair bir yazı yazmak istediğini sanıyordu (ve yanılıyordu).

İlkbaharın sonlarıydı, Washington güzeldi. Capitol ve büyük hükümet binaları antik Roma'yı andırıyordu. Ve bir sonraki parlak sabah, güneye giden trenin kompartımanında uyandığımda, küçük güzel Amerikan kasabalarını gördüm, bir Hollywood filminin setindeymiş gibiydiler. Yumuşak yeşil kırlar ve ahşap evler, trenin penceresinden akıp gidiyordu. O küçük bahçeler çiçekleriyle ve salıncaklarıyla ne kadar da güzeldi. Lübnan'dan sadece 10 bin kilometre uzakta mıydım — veya farklı bir gezegende mi? Episkopal kiliseleri ve şık Georgia mahkeme binaları göze çarpıyordu; Carmelia ve Magnolia adlı kasabalar ve Lock, Stock and Barrel diye bir silah dükkanı (bu ülkede bütün erkek ve kadınların silah taşımaya hakkı vardı) hızla geçip gitti. Ve o şafak vaktinde penceremden bir sürü bayrak direği görebiliyordum; o direklerde bir sürü kırmızı, beyaz ve mavi Amerikan bayrağının gururla dalgalandığını. Bu topraklarda 130 yıldır hiç savaş yaşanmadığını düşündüm.

Gainsville istasyonundan yukarı tırmandım; ağzında tek dişi kalmış bir taksi şoförüyle Interstate 85 ile Old Peachtree Yolu'ndan aşağı yollandık. Üzerinde Duluth yazan bir tabelayı geçtik, sonra Satellite Bulvarı'nı ve beş kilometre ileride, uzun ağaçların ve biçilmiş çimenliklerin arasındaki iki katlı sade binalardan oluşan bir kampüse döndük. Kapıdaki tabelada 'Boeing Savunma ve Uzay Grubu' yazıyordu.

Rahatsız edici bir öğleden sonra olacaktı. Boeing'den Bob Algarotti'nin, füzenin üretiminde bizzat yer alan iki yöneticiyle beni tanıştırdığı odanın tavanında Hellfire'ın ince, yeşile boyanmış bir maketi duruyordu. Tanıştığım kişiler son derece zeki adamlardı; ikisi de Vietnam'da subay olarak görev yapmıştı ve ikisi de sonradan güvenlikleri için isimlerinin gizli kalmasını isteyecekti. Görünen o ki Boeing'in röportaja vereceği tepkiden duydukları endişe, Hizbullah veya 'terörizm'den duydukları korkuya baskın çıkıyordu.

Hellfire'ın yeteneklerine dair bir yazı yazmakla ilgilendiğimi anlattım; fakat yazı aynı zamanda füzenin Ortadoğu'daki özel kullanım alanları hakkında da olacaktı. Sağımdaki yönetici (ona Yüzbaşı diyeceğim, zira Vietnam'daki rütbesi buydu), Hellfire modüler füze sisteminin evrimini ayrıntılarıyla anlatan parlak bir broşür çıkardı ve aramızdaki masanın üzerine koydu. İkinci sayfada füzenin bölümlerine dair bir dizi küçük çizim vardı; altlarına, 1982-89 yıllarını takip ederek, AGM 114A, B, C kodları yazılmıştı. Çantamda duran, fakat orada olduğunu Boeing elemanlarının bilmediği şarapnel parçasının üzerinde AGM 114C ibaresi vardı. Demek ki Abbas Ciha'nın ailesini, Nevkal'ı ve yeğenini öldüren füze en az yedi yıllıktı.

Yüzbaşı Hellfire'ın ilk veya sonradan geliştirilmiş modellerini satın alan ülkeleri saydı. Her iki modelin alıcıları arasında İsrail listenin başındaydı ('Askerliği çok ciddiye alıyorlar' diyordu Yüzbaşı hayran bir edayla, o an için bu yoruma kafayı takmamaya karar verdim), fakat listede Mısır, Güney Afrika ve Birleşik Arap Emirlikleri de vardı. İsveç ve Norveç Hellfire'ın gemisavar versiyonunu satın almıştı. Britanyalılar geliştirilmiş kategorinin müşterisiydi. Popüler bir üründü bu ve Yüzbaşı nedenini açıklamaya hevesliydi: "Belki de dünyadaki en isabetli zırh delici silah. Bunu sekiz kilometre ötedeki bir basketbol potasına ateşleyebilirsiniz ve her defasında da vurursunuz." 'Yani ambulanstaki kadın ve çocukların hiç şansı yoktu' diye düşündüm içimden.

Bir anda bunun ne anlama geldiğini kavradım. Boeing'teki adamlar silahlarının isabet yeteneğini, insani niyetlerinin bir parçası olarak pazarlıyorlardı: Hellfire ne kadar isabetliyse, sivillerin onunla öldürülmesi ihtimali de o kadar azalıyordu. Sorun, silah sivil bir hedefe karşı kullanıldığında (İsraillilerin Lübnan'da yaptığı gibi) ortaya çıkıyordu; tam da silahın o isabet yeteneği, sivillerin öldürülmesini garanti altına alıyordu. Bunun üzerine satın alan ülkelerin Hellfire'ı nerelerde ve nasıl kullandığına dair Boeing'in herhangi bir denetimde bulunup bulunmadığını sordum. Her iki yönetici de belgeleri okuduklarını söyledi. İsrail'i sordum. "İsraillilerden ne yaptıklarına dair bilgi almıyoruz," dedi adamlardan biri. "Çok fazla bilgi vermiyorlar."

Füze parçasını çıkarmanın vakti gelmişti. Ve fotoğraf makinesi çantamdan onu çıkartmak için ayağa kalktığımda, arkamdaki havada oluşan gerilimi hissettim. Arkamı döndüm ve Lübnanlıların öldürülmesinde katkısı olan demir parçasını masanın ortasına koydum. Karşımdaki üç adama füzenin kullanıldığı tarihi, yeri, korkunç sonuçlarını ve İsrail'in açıklamasını anlattım. Yüzbaşı parçayı aldı, elinde evirip çevirdi ve teşhis edilemeyecek kadar küçük bir parça olduğuna dair bir şeyler mırıldandı. Bu saçmaydı. Metalin üzerindeki füze kodlarını okuyabilirdi. O kodların ne anlama geldiğini benden daha iyi biliyorlardı. Solumdaki adam hiçbir şey söylemeden önce parçaya, sonra bana baktı. Halkla ilişkiler yetkilisi Bob Algarotti ise parçayı aldı, diğer adamlara göz attı ve yavaşça konuştu: "Şey, evet, bu bir Hellfire, hepimiz bunu biliyoruz."

Ardından, "Ben biraz rahatsız oluyorum," diye ekledi. Fakat Yüzbaşı sinirlenmişti. "Bunun hiçbir temeli yok, bu çok aptalca," dedi. Aynı fikirde olmadığımı söyledim. Bu füzeyi bu adamlar üretmişti. Kullanılışından dolayı, en azından müşterileri tarafından sorumlu bir şekilde kullanılmasını sağlamak yönünde biraz olsun sorumlulukları yok muydu? Nasıl kullanıldığına dair gazete haberlerini okumuyorlar mıydı? İlgileri veya özenleri bu kadar mıydı? Bu soruları son derece huzursuz birkaç dakika izledi. Algarotti, birisi gidip başka birini bıçakladı diye bıçak üreticisini kimsenin suçlayamayacağı türünden sözlerle yakınıyordu. Evet, dedim, fakat bu bir bıçak değildi. Hellfire bir anti-personel silahıydı. "Hayır değil!" diye kızgınlıkla karşılık verdi Yüzbaşı. "Bu bir anti-zırh silahı." Ve sonra bir sessizlik oldu — zira, elbette, füze bir anti-zırh silahı olsa bile, anti-ambulans silahı hiç değildi.

Yöneticilerden biri, "Bir tür Haçlı Seferi'nde misiniz?" diye sordu. Bunun talihsiz bir ifade olduğunu düşündüğümü söyledim.[11] Algarotti kibarca araya girip bana katıldığını belirtti. Masum insanların ölümüyle ilgili bir mesele bu, diye tekrarladım, dört çocuk da vardı aralarında. Ne aradığımı sordu adamlardan biri. Onlarda bir parça merhamet işareti aradığımı söyledim. Odadaki adamlardan biri söze girdi: "Ben, yani bir insan olarak elbette ki benim de duygularım var, fakat Boeing şirketinin bir çalışanı olarak bütün yaptığımız füze üretmek." Üç adam, duygularını nasıl bir çerçevede ifade edeceklerini tartışırlarken, kalemimi masaya bırakmayı kabul ettim. İki yönetici anlattığım olaylardan dolayı derin bir üzüntü duyuyordu; aile babasıydı onlar ve masumların ölümü karşısında dehşete kapıldıklarını ifade etmek istiyorlardı. Fakat bu meseleye Boeing'in karıştırılmasını istemiyorlardı ve (aynı derecede bariz şekilde) İsrail'i eleştirmekten de korkuyorlardı. O öğleden sonra, o odada, not defterime kaydettiğim üzere, Boeing'deki adamlardan birinin iki kez şunu söylediği duyulacaktı: "Ne yaparsanız yapın, ama İsrail politikalarıyla ilgili eleştirel bir şey söylediğimi yazmanızı istemiyorum."

Ve işin püf noktası da buydu işte. Bu adamlar, (bunca güçlü olan, Amerika'nın savunma sisteminin bunca önemli bir parçasını teşkil eden, hareket nedenlerinde bunca vatansever olan, ABD silahlı kuvvetlerinin Vietnam'daki tarihinin bunca ayrılmaz bir parçasını oluşturan) bu silah tacirleri İsrail'e saldırmaktan korkuyorlardı; tek bir eleştirel sözün kariyerlerine zarar vereceğinden veya onu bitireceğinden çekiniyorlardı. Böyle bir şey onları havacılık şirketi içinde öyle ciddi bir siyasi krize sürüklerdi ki, bir daha bu civarlarda iş bulmaları mümkün olmazdı. "Ne yaparsanız yapın, ama..." demişti yahu adam.

Derken yöneticilerden biri, bir karara varmış olmalı ki konuşmaya başladı: "Boeing'in bir çalışanı olarak değil, bir asker olarak konuşmama izin verin. Hiçbir profesyonel asker, masum insanların hedef alınarak öldürülmesini hoş görmez. Bizler barışı korumak üzere eğitiliriz... elbette Boeing şirketi, silahları yanlış kullanıldığı veya bilirsiniz, masum insanlar hedef alındığı takdirde tedirginlik duyar. Fakat biz ABD yasalarına göre silah sistemleri yapar, birçok farklı ülkeye satmak için de izin alırız... askeri olmayan hedeflere karşı kullanma niyetinde olanlara füze satmayız..."

Çantamdan kurbanların Necla Ebucahcah tarafından çekilen fotoğraflarını çıkardım. Kan ve kopmuş uzuvlarla dolu görüntüleri masanın üzerine yaydım. Solumdaki yönetici fotoğraflara tiksintiyle göz gezdirdi. Sonra, "Bunları istemiyorum," dedi. Ve Ciha ailesinin ölü ve yaralı üyelerinin fotoğraflarını kalın cilalı masanın bir ucuna doğru itti. Yüzbaşı masadakilere baktı ve nazikçe bana geri verdi. El şıkışıp ayrıldık; ve saçma bir şekilde bu adamlar için üzüntü duydum. Rockwell'in (artık Boeing'in) terbiyeli, çok çalışan, sadık elemanlarıydılar ve ambulans hikâyesiyle şoke olmuşlardı. Üzüntülerini göstermek istiyorlardı (bir noktaya kadar göstermişlerdi de), fakat Boeing veya İsrail'e yönelik herhangi bir saldırıyı bertaraf etmek için çaresiz bir telaş içindeydiler. Onlara Hellfire füzesinin parçasını saklamalarını söyledim. Parçayı onlara geri veriyordum. Ve ben odadan ayrılırken, arkamdan bir ses duydum: "Bunu anı odasına koyacağımızı sanmıyorum."

Ve hikâye burada sona erebilirdi. Independent on Sunday'in yorum bölümünde ambulansa yönelik İsrail saldırısına ve füzeyi yapan adamları bulmak için ABD'nin güneyine yaptığım uzun yolculuğa dair ayrıntılı bir yazım yayınlandı. Gazete ön sayfaya füze parçasının renkli bir fotoğrafını koydu, patlamadan arta kalan kodlar da yakından görülüyordu. Fakat iki gün sonra Avrupalı bir füze teknisyeninden bir mektup aldım. İsminin açıklanmasını istemiyordu. Ambulansta öldürülen 'bu insanlar için İnsan Hakları'na da biraz odaklanmak' istediğini söylüyor ve şöyle devam ediyordu:

En önemli kanıt, yani füze parçası, sizin belirttiğinizden daha fazlasını ifade ediyor... NATO Stok Numarası (NSN) kısmen silinmiş, fakat hayati önemde bir ipucu veriyor. NSN 4-2-3-4 şeklinde rakam gruplarından oluşmaktadır... iki rakamlı kısmı Ülke Kodu'dur. Her NATO ülkesinin bir kodu vardır — bu örnekte açıkça görülebilen '01' ABD'yi temsil ediyor. Bu da silahın aslında ilk başta ABD güçlerine tedarik edildiğini gösteriyor... Sevk Numarası ise en önemlisi. Bu size tam olarak nerede ve ne zaman yapıldığı, daha da önemlisi, nereye nakledildiğinin bilgisini verir... Sevk Numarası'nın ilk kısmının silindiğini görüyoruz... Ayrıca keski benzeri bir aletle yapıldığı anlaşılıyor... plakanın üzerine tatbik edilmiş; diğer iz yana doğru/kazınmış bir özellik gösteriyor... Peki Sevk Numarası'nı kim sildi? ABD'den 'yasadışı ithal edildiği'ni bilen İsrail güçleri mi? Nakledilmeden önce ABD güçleri mi? ... Bu füzenin... ABD yönetiminin stoklarından çıktığı ve İsrail'e gizlice verildiği açıkça ortada.

Yazan bir uyarıyla bitiriyordu mektubu; füze araştırmalarım hakkında telefonda söylediklerim konusunda dikkatli olmalıydım, zira 'uydu üzerinden tüm iletişim Harrogate yakınındaki Memvith'te, ABD Ulusal Güvenlik Dairesi tarafından izleniyordu... "Hakkınızda NATO güvenliğini tehlikeye atmaktan dava açılabilir, o yüzden lütfen bu mektubu temkinli değerlendirin," diyordu.

Temkinliydim. Fransa'da bir arkadaşıma mesaj gönderip isimsiz mektup yazarını aramasını istedim. Birkaç dakika sonra telefondaydı. "Ödemeli bir telefondan geri aradı beni. Yarın öğle yemeğinde Paris'teki Lutetia Oteli'nde seninle buluşmak istiyor." Ertesi sabah Beyrut'tan 08.05'teki ilk Paris uçağına bindim — füze parçasıyla birlikte birkaç gün önce seyahat ettiğim uçaktı bu. Charles de Gaulle Havaalanı'nda bir taksiye atladım. Görünen o ki, beni antik çağlardaki denizcilere dönüştüren bir görevdi bu, benim albatrosum da Hellfire füzesiydi.

Teknisyen Paris'e eşiyle birlikte gelmişti. Doğruca buluşma noktasına gitmişti. "Sayın Fisk, o füze asla İsraillilere satılmadı. '01' ABD silahlı kuvvetlerine satıldığını gösteriyor. Ve 'M' de ABD deniz piyadelerine satıldığının kanıtı." Emin miydi? Cebinden NATO'nun bütün silah kod listesini çıkardı. Sözgelimi İsrail'in ithal ettiği NATO silahları '31' rakamını taşıyordu. Britanya'nın NATO kodu '99', İtalya'nın '15'ti. ABD'nin ülke kodu ise (haliyle) '01'di. Yani füze parçasının üzerindeki kod. Ve 'M' harfi de ABD deniz piyadelerini ifade ediyordu. Peki Tanrı aşkına, deniz piyadelerine ait bir füze nasıl olup da İsrail tarafından Güney Lübnan'daki bir ambulansa atılıyordu? O zamanki editörüm Andrew Marr'ı aradım. "Bob, görünen o ki füze işi büyüyor — hemen Washington'a git."

Gittim. Pentagon'a resmi başvuruda bulundum ve şu sorular eşliğinde, füzenin kod bilgilerini tam olarak verdim: "Bu füzenin menşei tam olarak neydi? ABD ordusuna mı verilmişti? Eğer öyleyse, İsrail Savunma Güçleri'nin eline nasıl geçmişti? 13 Nisan saldırısından sonra ABD yönetimi olayın nasıl geliştiğini takip etmiş miydi?" Hiçbir cevap alamadım. ABD Savunma ve Dışişleri bakanlıklarına otuzdan fazla telefon açtıktan (ve sadece bu füzenin değil, ambulansa ateşlenen ikinci patlamamış füzenin de kodlarını, yanı sıra patlamamış olana bakıp patlamış füzenin kodlarından bir kısmının silinmiş olduğuna dair çıkarımımızı faks yoluyla ve elden ilettikten) sonra tek bir ABD yönetimi yetkilisi bile bana bilgi vermeye yanaşmadı. "Bazı sorular bize yersiz suçlamalar gibi geldi," dedi bir savunma bakanlığı yetkilisi, bürosuna açtığım bir başka nafile telefonda. "Sorularınız yersiz."

Fakat ABD deniz piyadeleri farklı bir tavır sergiledi. Füze kodlarının ve ambulans saldırısının ayrıntılarını faksladıktan hemen sonra Deniz Piyadeleri Komutanlığı'nın sözcüsü olduğunu söyleyen bir kadın aradı. "Füzelerimizin çocuklara saldırmak için kullanılmasından hoşlanmayız," dedi bana ve sordu: "Nerede kalıyorsunuz?" Ertesi gün Dupont Meydanı'nın yanındaki otelimde beklemedeydim ve 5.30'da bir araba gelip beni aldı. Washington dışındaki donanma üssüne götürüldüm, sivil giyimli yedi adam benimle konuşmak için bekliyordu. Subay yemekhanesinde oturduk ve adamlar füze parçalarının fotoğraflarını incelediler. En sonunda da MG188J315-534 numaralı Hellfire'ın hikâyesini anlattılar.

ABD deniz piyadeleri tarafından 1990'da Saddam Hüseyin'in Kuveyt'teki işgal güçlerine karşı kullanılmak üzere Körfez'e gönderilen 300 füzeden biriydi. Bu füzelerden 159'u Irak güçlerine atılmıştı; bununla birlikte deniz piyadeleri, bazı Hellfire'ların Irak araçlarını vurduğunu, fakat çarpma esnasında patlamadığını da rapor etmişti; aynı İsrailli pilotun 1996'da Lübnan ambulansına attığı füzelerden birinin patlamamış olması gibi. Fakat subayların bana anlattığına bakılırsa, çatışma sona erdiğinde 150 kullanılmamış Hellfire (diğer mühimmatla birlikte) bir ABD savaş gemisince Hayfa'daki bir silah deposuna götürülmüştü. Gizli bir takas anlaşması uyarınca, 1991 Körfez savaşında Irak'ın scud füzelerine hedef olmasına rağmen savaşın dışında kaldığı için İsrail'e verilen bir hediyeydi bu.

1991'deki savaşta ABD ordusunun lojistik birimi komutanı olan General Gus Pagonis'i aradım; 'gemilerle (Suudi Arabistan'a) nakledilen her şeyi tekrar yükleyip Amerika'ya geri götürdüğü' konusunda ısrarlıydı. Fakat Pagonis (kendisi şimdi Sears Roebuck mağazalar zincirinin lojistik şefiydi) manidar bir edayla ekledi: "Gemilerin yolda herhangi bir yerde durup durmadığını bilmiyorum." Durmuşlardı. Süveyş Kanalı'ndan geçerken ABD donanması Hellfire ve diğer füzeleri Kuzey İsrail'de indirmişti.[12]

Eğer füzeler İsrail'e satıldıysa, kullanımına dair de şartlar konulmuş olması gerekirdi. Fakat bu askeri bir nakildi ve doğrudan doğruya Amerikan stoklarından yapılmıştı. Füzenin parasını deniz piyadeleri ödemiş, fakat nihayetinde sorgusuz sualsiz İsraillilere verilmiş ve (beş yıl sonra da) bir ambulansın tepesinde patlamıştı. Yani Güney Lübnan'da dört çocukla iki kadını bir ABD deniz piyadesi füzesi öldürmüştü.[13]

Ve o Washington seyahatim, Boeing elemanı Bob Algarotti'den bir mesaj gelmemiş olsaydı bu noktada sona erebilirdi. En hafif tabiriyle, kafa karıştırıcıydı mesaj. Algarotti elemanlarının onlara bıraktığım füze parçası üzerinde çalıştıklarını söylüyordu. Florida'daki Orlando fabrikasında, Lockheed Martin tarafından (ki o zamanlar rakip şirketti) yapıldığı kanaatindeydiler. Fakat hikâye bu kadar basit değildi. Patlamada kısmen hasar gören 'Üretim Kayıt' numarası 04939 rakamlarını gösteriyordu. "Ve bu (en azından son dört rakam) kesinlikle ya bizi ya da Martin Marietta'yı işaret ediyor." Hiç de inandırıcı değildi bu. Ya Rockwell (artık Boeing) ya da Martin Marietta (artık Lockheed Martin) ise, o zaman bu katil füzeyi kim yapmıştı? İsraillilerin ambulansa fırlattığı füzenin Duluth'ta Boeing tarafından tasarlanıp geliştirildiği açıktı. Şimdiyse görünen, füzenin kendisinin Lockheed tarafından birleştirilmiş olabileceğiydi. Burada bir sürü açık nokta vardı.

Boeing (Seattle'daki merkezi, bana Duluth'ta söylenenlere bir şey eklemeyi reddetmişti), araştırmam konusunda Lockheed Martin'le temasa geçmediğini söylüyordu. Fakat Lockheed'in iletişim müdürü Al Kahmi'yi aradığımda (şansa bakın ki bir iş seyahati için Londra'daydı), neyi araştırdığımı gayet iyi biliyordu. "Rockwell'le istişare ettiğiniz şeyden mi bahsediyorsunuz?" diye sordu keskin bir sesle ve devam etti: "... yani demem o ki, bu füzeyle ilgili şu an bir şey bilmem mümkün değil... Onlar (Boeing) istedikleri kadar ikna olmuş olsunlar, ne derlerse desinler... bana gelince, füze parçalarına bakmam mümkün değil... Kaynakları tümüyle meçhul — kusura bakmayın, yardımcı olamayacağım."

"Onları size ulaştırmama izin verir misiniz?" diye sordum ben de. Ve o noktadan sonra konuşmamız neredeyse gerçeküstü bir hal kazandı:

Kahmi: Hayır, onları kabul etmem.

Fisk: Kabul etmez misiniz?

Kahmi: Hayır.

Fisk: Niye olduğunu öğrenebilir miyim efendim?... Yani bu, bir ambulansta dört çocukla iki kadının ölümüyle ilgili.

Kahmi: O füzenin ne yaptığını bilmiyorum... Bilgim olmayan bir konuda yorum yapamam yani.

Fisk: Efendim, size kontrol etmenizi sağlayacak bilgileri öneriyorum. Boeing füzenin sizin tarafınızdan yapıldığından emin görünüyor.

Kahmi: Meselenin ne olduğunu anladığımdan emin değilim — öyle mi değil mi bilmiyorum.

Kahmi'ye, Hellfire'ı üreten şirketin füze kullanıldığında yaşanan olaylarla ilgili tepkisinin ne olduğunu öğrenmek istediğimi söyledim. "Ne yaşandığı konusunda yorum yapmam..." diye karşılık verdi. "Bu konuya girmem bile... Biz dış askeri satışlar üzerinden satış yapıyoruz... yani Pentagon üzerinden." BM yetkililerinin füzeyi ambulansın içinde bulduğunu, yakınlarında da patlamamış bir füze daha bulunduğunu tekrarladım. Menşei konusunda da hiçbir kuşku yoktu. Fakat konuşmamız çok daha tuhaf bir doğrultuda ilerledi.

Kahmi: Şey, dürüst olmak gerekirse, füzenin üreticiyle alakası yoktur.

Fisk: Fakat onu siz yaptınız.

Kahmi: Biz bir yığın başka şey de yapıyoruz... ürünlerimiz müttefik ülkelere satılıyor.

Fisk: Buna İsrail de dahil mi?

Kahmi: Eğer İsrail'in Hellfire'ı varsa, tahminimce bunu yasal kanallardan ve yasal araçlarla almışlardır.

Fisk: Fakat benim demek istediğim şu: Füzelerinizin sattığınız insanlar tarafından nasıl kullanıldığı sizi ilgilendiriyor mu? Bence bu çok önemli bir nokta efendim.

Kahmi: Üzgünüm — bu soruyu bir cevap vererek olduğundan değerli hale getirmeyeceğim. Yersiz bir soru... Kesinlikle cevap vermeyeceğim... bana adeta 'Eşinizi dövmeyi bıraktınız mı?' gibi bir soru soruyorsunuz. Buna nasıl cevap verirsem vereyim, kötü yürekli füze üreticileri olmaktan kurtulamayız. Füze yapıyoruz biz. Elektronik sistemler yapıyoruz. Bir yığın savunma sistemi. Ve umarız ki hiçbiri kullanılmasın... Füzenin yanlış kullanıldığını bilmiyoruz. Bir füze ıskalayabilir...

Kahmi'ye İsraillilerin ambulansın hedef alındığını kabul ettiğini anlattım. Buna bir cevap vermek zorunda olduklarını söyledi. Fakat sonra, bizzat ABD yönetiminin de ülkede üretilen silahların müşteriler tarafından kullanılmasına dair endişe ifade ettiğini vurguladığımda, Kahmi, sadece bir ara da olsa, tonunu değiştirdi. "Birileri zarar gördüğünde her zaman endişe duyarız," dedi. "Füzenin kullanılma nedenine gelince, bu nedeni kontrol edebilmemizin veya anlayabilmemizin bir yolu yok... Bu konuda söz hakkımız yok... biliyorsunuz, Amerika'da günde 600'den fazla insan vuruluyor. Birilerinin gidip bunun hesabını mermi üreticilerinden sorduğu tek bir örnek de bilmiyorum."

Ve konuşma böyle devam etti, Kahmi daha da rahatsız oldu. Ambulansın niyet edilen hedef olup olmadığını bilmediğini tekrarladı — ve ben bir kez daha füze parçalarının elimdeki fotoğraflarını kendisine vermeyi önerdim. "Belirlemeyi ben yapamam," diye karşılık verdi sabırsızca. "Tetiği çeken ben değildim. Orada olup füzeyi ateşleyen de Lockheed Martin değildi. Nihayetinde bunun sorumluluğu kullanıcıya ait... Biz üretici olarak bunun gibi bir vakayla ilgili adım atamayız ve herhangi bir şey yapamayız."

Kahmi'nin cevapları umutsuz ve acınasıydı. Fakat içerdikleri mesaj açıktı. Eğer bir Amerikan füzesi bir ambulansı vurursa, füzeyi yapanlar herhangi bir sorumluluğu katiyen kabul etmezdi. Açıklama yapmak İsrail'in işiydi. Ve o açıklamayı yaptığında (ve bütün savaş kuralları hiçe sayılarak Hellfire'ın ambulansa kasten atıldığını kabul ettiğinde) Amerika sesini çıkarmıyordu. Denklem tamamdı. Anlaşılan İsrail istediğini yapabilirdi. Ve Lockheed'in araştırmamızla işbirliği yapmak gibi bir niyeti yoktu. Bana öyle geliyor ki, Lockheed Martin'in İsrail havacılık şirketi Raphael ile füze geliştirme konusunda artık ortak olmasının bunda bir payı vardı.

Al Kahmi Londra'daki oteline, ambulans cinayetlerine dair haberler, füze kodları ve Boeing'e verdiğim Hellfire parçalarının fotoğraflarından oluşan bir paket bırakmamı kabul etti. Böylece ertesi gün elimde paket, Paris'ten Londra'ya doğru yola çıktım. Paket, Kent kırlarının taze baharı, memleketim Maidstone (Mansuri köyünü terk etmemden beri ne kadar çok yol yapmıştım) ve Al Kahmi'nin kaldığı Londra'daki Britannia Oteli boyunca benimle birlikte seyahat etti. Odasında değildi, ben de paketi resepsiyona bıraktım, Kahmi otele döndüğünde kendisine verileceğine dair söz almayı ihmal etmedim.

Üç gün sonra paket (açılmış, fakat tekrar kapatılmıştı) Independent'ın dış haberler servisine geldi.

Göndericiye iade edilmişti.

YİRMİ

Krallar Bile Ondan Kurtulamaz...

Kedere kapılmaksızın ve gönül rahatlığıyla gidebilecek miyim?

Üstelik, canıma işleyecek bir sızı duymak da var bu topraklardan ayrılırken.

Uzundu şu çepeçevre surların içinde acı çekerek geçirdiğim günler ve yalnızlık dolu geceler, bitmek bilmeyen; hem kim ayrılabilir ki acılarından ve yalnızlığından pişmanlık duymadan.

Nice parçalara bölünüp, dağılıp gitmiştir ruhum bu kentin sokaklarında...

Üzerimden çıkarıp attığım bir giysi değil bu, kendi ellerimle paraladığım bir ten...

Halil Cibran, Ermiş, çev. Aytunç Altındal, s. 17-18, Anahtar Kitaplar

Beyrut'taki evim neredeyse otuz yıldır bir tarih sandığına, zamanın donduğu bir yere dönüşmüş durumda. Kavurucu, terleten yaz sıcaklarında ve fırtınalı kışlarda Akdeniz'e bakan balkonumda oturup çatallanan ışık selleriyle yanan geceyarısı ufkunu, balkonun altındaki sahile gürültüyle vururken aniden altın sarısı renklerle parlayan dalgaları seyrettim yıllarca. Yatağımdan kalktığımda dışarıdaki akşam karanlığında palmiye ağaçlarının birbirine çarpan kılıç yapraklarının, Fransız penceremden sızıp odaya girene kadar yılmadan pervazları döven yağmurun sesini dinledim. Lübnan'a 1976'da, daha yirmi dokuz yaşındayken geldim ve o zamandan beri burada yaşadığım için (ve o zamandan beri aynı işi yaptığım, yani bütün bu yıllar boyunca Ortadoğu'daki ihanetlerin, kalleşliklerin ve dalaverelerin haberlerini yazdığım için) hâlâ yirmi dokuz yaşındayım.

Ama gelin görün ki şoförüm yaşlandı. Sabahları Beyrut gazetelerini ve Londra'dan bir gün sonra ulaşan Independent'ı getirdiğinde kocadığını fark ediyorum. Alt katta oturan ev sahibim Mustafa şimdi yetmişlerinde, bir atlet gibi çevik, fakat bazen eskisinden biraz daha çabuk yoruluyor. 1976'da tanıdığım gazeteciler Beyrut'tan ayrıldılar, şimdi yayın yönetmeni, genel müdür veya baş editör koltuklarında oturuyorlar. Manhattan'daki apartmanlara, New York'un aşağısındaki veya Londra Islington'daki evlere yerleştiler. Evlendiler, çoluk çocuğa karıştılar; bazıları öldü. Bazen gazetedeki ölüm ilanlarını okurken (zira başı olduğu kadar sonu da olan bir hayatı onlardan daha iyi hiçbir şey anlatamaz), doğum tarihlerinin nasıl da benimkine doğru yaklaşmaya başladığını fark ediyorum. Beyrut'a geldiğimde ölüm ilanları hâlâ babam gibi Birinci Dünya Savaşı gazilerine aitti. O zamanlar 1920'ler, 1930'lar görülürdü ilanlarda, benim ömrümün ilk on yılına daha epey vardı. Şimdiyse o rahatlatıcı '1946' tarihi, sayfanın en altında yerini alıyor. O yeni ölen erkek ve kadınların bazılarını biliyorum; son otuz yıldır Ortadoğu, Yugoslavya ve Kuzey İrlanda'da tanıştığım casuslar, askerler, devlet adamları, haydutlar, katiller... Arada bir o ölüm ilanlarını yazmak bana düşüyor. Soğuk bir ilkbahar gününde, eski arkadaşım ve meslektaşım Juan Carlos Gumucio'nun ilanını yazdım. İlham verici cesareti ve derin depresyonları olan bu adam savaşta hayatımı kurtarmış ve defalarca balkonumda oturup, iyi şaraplar eşliğinde erdemden ve karamsarlığından söz etmişti. Bolivya'daki evinde kendisini vurarak hayatına son verdi, zira dünya ona artık zarif, nazik veya yaşamaya değer bir yer gibi görünmüyordu.

Ve hâlâ yirmi dokuz yaşındayım. Geride bıraktığım yıllara dönüp baktığımda düşsüz veya acısız kâbus hatıralarını görebiliyorum. Lübnan'ın acılı bir tarihi var, fakat bana karşı çok müşfik bir yer oldu. Bana hayatta kalmayı öğretti. Ve savaşa, dostluğa, güzel kadınlara ve gece yarısından günün ilk ışıklarının perdelerin arasındaki çizgiyi belirginleştirdiği sabahlara kadar okunan kitaplara dair onca hatıranın arasında, Beyrut'ta daima kendimi evimde hissettim ve iyi ki buraya gelmişim dedim. Kimbilir kaç kez MEA'nın eski 707'lerinde oturup (Körfez'den, Mısır'dan veya Balkanlar'dan ya da Avrupa'dan dönerken), Beyrut'un Akdeniz'e 'ihtiyar bir denizcinin başı misali' uzanan burnunu seyrettim ve metalik bir sesin 1-8 nolu piste iniş izni istemesini dinledim; yarım saat içinde, Ayn El-Mreyse'deki Spaghetteria restoranında (evime o kadar yakındır ki, Abid'i evine gönderip deniz kıyısından, kakule, kahve ve közde mısır kokuları arasında apartmanıma yürüyebilirim) cintonik ve tütsülenmiş alabalık sipariş edeceğimi bilerek...

Elbette gerçeği biliyorum. Bazen sabahları yataktan kalkarken, bacaklarımdaki kemiklerin çatırdadığını duyuyorum. Yastığımın üzerindeki saçların neredeyse tümüyle gri olduğunu fark ediyorum. Ve traş olmaya gittiğimde aynaya bakıyorum ve artık hiç olmadığı kadar, ihtiyar Bill Fisk'in yüzü karşıdan bakıyor bana. Öldüğü gece Beyrut'taki evimin dışında bir araba demir bir çöp bidonuna çarpmıştı. Gong benzeri bir ses duyuldu, ardından bidonun demir tekerleklerinin asfalt üzerinde kayma sesi. Araba hiç durmadan çekip gitti, bunun üzerine pijamalarımla merdivenlerden indim ve Mustafa'ya, başka sürücülerin zarar görmemesi için ağır bidonu yolun kenarına çekmesinde yardım ettim. Derken, 20.15 civarında Peggy arayıp Bill'in bakımevinde öldüğünü bildirdi. Cenaze törenine katılmayacağını söyledi. Bu işi benim halletmem gerekiyordu. Ben de ona aklıma gelen ilk şeyi söyledim: Neslinin adamıydı Bill; çileden çıkarıcı Viktoryen anlayışsızlığından söz etmeye çalışıyordum. Fakat bana kitapları sevmeyi öğrettiğini de ekledim, ki doğruydu ve Peggy buna katıldığını söylemekten kendini alamadı. Konuşma bittikten sonra aşağı kata indim ve Mustafa ile ailesine babamın öldüğünü söyledim. Arap gelenekleri uyarınca, hepsi sırayla tek tek elimi sıktı — üzüntüyü ifade etmenin etkileyici ve münasip bir yolu bu, birçok Batılının sıkı sıkı kucaklayıp sırtınıza sert teskin darbeleri vurmasından çok daha onurlu bir tavır. Fakat üzgün olduğumu da söyleyemezdim. Belki de Bill çok uzun yaşamıştı — veya belki de Lübnan ve haberini yazdığım savaş suçları bir şekilde katılaştırmıştı beni. Sanki tanık olduğum olayların üzerinde hep asılıymış gibi duran tarih birikimi, 'şimdi'ye soğuk ve kalpsiz bakmama yol açmıştı.

Birinci Haçlı Seferi'nin şövalyeleri, Beyrut'un bütün nüfusunu katlettikten sonra, Arap okçuların oklarından kurtulmak için Kudüs'e doğru Akdeniz'in en kıyısından ilerlemişti; ve sık sık, tam da balkonumun karşısında kabarıp köpüren denizin ıslattığı taşların üzerinden yürüdüklerini düşünürüm. Dairemin duvarlarında 1918'de Beyrut'a demirleyen Fransız filosunun ve General Henri Gouraud'nun gelişinin fotoğrafları var. Fransız manda yönetiminin ilk valisi Gouraud Şam'a gidip Ümeyye Camisi'ndeki kabirlerin en yeşil kaplı olanının önünde dikilmiş ve belki de modern Ortadoğu tarihindeki en infial uyandırıcı açıklamalardan birini yapmıştı. "Selahaddin, geri döndük," demişti kabre bakıp. Lara Marlowe bana, manda döneminden kalma Fransız donanmasına ait eski bir dürbün vermişti (muhtemelen vaktiyle Lübnan'da görevli bir Fransız subayının boynunda asılıydı) ve akşamları onunla ufuktaki İsrail savaş botlarının siluetlerini veya Beyrut Limanı'na yaklaşan NATO savaş gemilerini izlerdim. 1982'de çokuluslu güç, Yaser Arafat'ın Filistinli savaşçılarının Lübnan'dan çıkışına nezaret etmek için buraya geldiğinde (ve sonra Sabra ve Şatila kamplarındaki katliamdan kurtulan Filistinlileri korumak için döndüler) apartmanımdan yirmi sekiz NATO gemisi saymıştım. Birinden Amerikalılar Lübnan içlerine ilk mermilerini ateşlediler. Ve bir gece komşu apartmanların üzerinde hareket eden tuhaf bir beyaz parlaklık gördüm; birkaç dakika sonra da bunun bir Amerikan savaş gemisinin kentin tepesine yükselen ışıkları olduğunu anladım.

Tanıştığım İranlılar genellikle Beyrut'un CIA ajanlarıyla dolu olduğuna inanır; Amerikalılar ise Beyrut'un sakallı İran istihbarat elemanlarıyla dolup taştığından emindir. Bazen her iki tarafın da haklı olduğunu düşünürüm. Zira bir bakıma Beyrut savaş sonrası Viyana'nın geleneğini sürdürmektedir; dünyadaki hasımların birbirlerine baktığı ve kendilerini bu dünyada bir arada tutan ortak bağın veya nefretin ne olduğunu merak ettiği bir eksen. Vaktiyle Beyrut'taki bir Amerikan büyükelçisinin Lübnan'ı nasıl Arap dünyasında demokrasinin deniz feneri olarak nitelediğini hatırlıyorum — tam da aynı hafta Seyid Muhammed Hüseyin Fadlallah Lübnan'ın 'İran sayesinde nefes alan bir akciğer' olduğunu ilan etmişti.

Ekim 1983'te, Başkan Yardımcısı George Bush'un (Beyrut'taki ABD donanma kışlasında 291 Amerikan askerinin öldürülmesinin ardından) şunları söyleyebildiği günlerdi onlar: "Bir avuç hain terörist ödleğin ABD'nin dış politikasını sarsmasına izin vermeyeceğiz. Dış politika terörle dayatılmayacak veya değiştirilemeyecektir." Bu kelimeler bugün nasıl da arkaik, nasıl da zaman içinde yitip gitmiş görünüyor. 1998'e gelindiğinde 'terörle savaşımız' için yeni bir odak bulmuştuk. El-Kaide'nin bombaları Amerika'nın can damarını, elçilikleri ve kışlaları vuruyordu. Başkan Bill Clinton Sudan'ı bombalıyor (Washington'un başta söylediği aksi yöndeki yalanlara rağmen, hiç suçu olmayan bir ilaç fabrikasıydı vurulan) ve ardından Usame Bin Ladin'in Afganistan'daki kamplarına bir yığın cruise füzesi gönderiyordu. Bütün bunlar nerede sonuçlanacaktı?

Böyle bir tarihin karşısında Bill'in ölümünün ne önemi vardı ki? Beyrut'taki balkonumda otururken, General Goudaud'nun Sykes-Picot Anlaşması'nın ve 1914-18 Anglo-Fransa zaferinin sonucu olarak Lübnan'a geldiğini, Osmanlı İmparatorluğu'nun resmen çöküşünden önce bile Fransızların Şam'ı alan Arap kralı Faysal'ı tahttan indirdiğini unutmak kolaydı. Fransa Suriye'ye hükmedecek, Lübnan'ı Suriye'nin gövdesinden koparıp ayıracak ve ülkeyi az farkla çoğunluk olan Hıristiyan Marunilere verecekti. Maruniler de kısa süre sonra, Fransa'nın yarattığı yeni ve yapay Lübnan'ın Müslümanları arasında azınlığa düşecekti. Müstakbel Ortadoğu'nun büyük kısmı gibi Lübnan'ın varlığı da Britanya, Fransa ve Amerika'nın zaferine kopmaz şekilde bağlıydı ve 11 Kasım 1918'deki ateşkesi (Asteğmen Bill Fisk'in Louvencourt'taki kışlaya yürüdüğü akşam) takip eden barışla mümkün olmuştu.

Beyrut'taki evimde Fransız manda yönetimine dair ciltlerce kitap var — büyük bölümü 1921'de Paris'te basılmış, ülkenin yeniden inşası, Osmanlı adalet sisteminin yeniden yapılandırılması, yeni para birimi ve bankaların yürürlüğe konması ve demiryolu ıslahı gibi konularda ayrıntılı bir döküm içeriyor. Hepsi de Fransa'nın sözümona Ortadoğu'ya medeniyet getirme misyonunun birer parçası. Fransızlar Lübnan-Suriye demiryolu sistemine, Trablus-Humus arasında kullanılması için bir dizi modern buharlı lokomotif getirdi; Versay Anlaşması uyarınca Kayzer Almanyası'nın savaş tazminatları kapsamında verdiği büyük 0-8-0'lar.

Lübnan iç savaşının hemen sonrasında, babamın gayet iyi anladığı bir okul çocuğu heyecanıyla gidip o buharlı lokomotiflere bakmıştım. Hâlâ rayların üzerinde duruyorlardı, dev buhar kazanları top mermileriyle açılmış, sekiz tekerlekli hareket takımları kurşunlarla delik deşik olmuştu (1983'te Trablus Limanı'nın etrafında, Suriye birliklerine karşı Filistin cephe hattının parçası olmuşlardı) ve contalarından hâlâ yağ sızıyordu; ondokuzuncu yüzyıl teknoloji sanatını yansıtan bir demiryolu hurdalığıydı. Zira lokomotif seri numaralarını kaydedip Beyrut'a döndüğümde, ünlü Ortadoğu buharlı— trenler uzmanı Leeds Hahamı Walter Rothschild'ı aradım; lokomotiflerin gerçekten de Reich demiryolu sistemine ait olduğu bilgisini verdi. Yani bu canavarlar vaktiyle Almanya orta sınıflarını Danzig'den Berlin'e taşımıştı. Ve bir zamanlar, çok uzun zaman önce veya şimdi bana çok geçmişte kalmış gibi görünen bir vakitte (1991'de) benim için çok önemli bir kadın arkadaşımın bana yazdığı şiiri hatırladım: 'Senin içindeki çocuğu, buharlı trenler kullanmak isteyen çocuğu seviyorum' diyordu.

Ve istiyordum da. Demiryollarını hep sevdim. Peggy'nin Fransa tatili resim albümünde, Creil'de bir lokomotifi gösteriyorum; yine Peggy'nin ilk renkli fotoğraflarından birinde kırmızı-krem rengi Trans-Avrupa ekspresinin Almanya'daki Freiburg istasyonundan kalkışını izliyorum. Bir keresinde Lübnan'da hükümetin Beyrut ile Biblos arasındaki eski demiryolunu geçici olarak onardığını öğrendim ve devasa Polonya dizel lokomotifini ve arkasına bağlı tek, küçük vagonunu (Birinci Dünya Savaşı'ndan sonra Britanya yönetimindeki Hindistan'dan getirilmişti) sürerken makinistin yanında öylece oturdum. O kadar yavaş ilerliyorduk ki, Abid trenin yanında yürüyüp bana el sallamıştı; makinist ise önümüze çıkan arabalara düdük öttürüp duruyordu.

Ve elbette günün birinde ölüm sırası anneme geldi. Peggy, daha Bill ölmeden önce Parkinson hastalığına yakalanmıştı, fakat Maidstone'daki büyüdüğüm evde yaşamayı sürdürdü; üç nazik bayan ona baktı. Evde ölmek istiyordu ve Eylül 1998'de Peggy'ye bakan kadınlardan biri Maidstone'dan telefon etti; annemin muhtemelen sadece birkaç gün ömrü kalmıştı. İngiltere'ye gitmek için hâlâ vaktim vardı. Ölümünden yıllar önce Peggy, cenazesinde siyah giysiler istemediğini söylemiş, "Herkes parlak giysiler giysin," demişti. Ve Maidstone dışındaki Barming'de bulunan küçük güzel Anglo-Sakson kilisesinde istediği gibi bir cenaze töreni düzenlendi. Çiçek yığınlarının arasında bir tek siyah giysi göze çarpmıyordu (tabutu taşıyanlar bile günlük giysilerini giymişti) ve cemaat 'Her şey parlak ve güzel' ilahisini söyledi. Fakat annemin ölümü istediği gibi gerçekleşmemişti. Ve kesinlikle hak ettiği türde bir ölüm değildi.

Bill gibi onun da vatansever bir ruhu vardı, fakat Bill'in öfkesinden eser yoktu. İkinci Dünya Savaşı'nda, Britanya Muharebesi sırasında Kraliyet Hava Kuvvetleri'ne katılmış, hasarlı Spitfire'lardaki telsizleri onarmıştı; kızkardeşi Bibby de telsiz biriminde hava kuvvetleri nişancılarını eğitmişti. Peggy küçüklüğü boyunca bir iyimserlik pırıltısı oldu benim için. "Her şey olacağına varır, hallolur," derdi bana. Ve bir keresinde ona, günün birinde hepimiz öleceğimize göre ev ödevleriyle uğraşmanın ne anlamı olduğunu sorduğumda, şu karşılığı vermişti: "Kimbilir belki sen büyüyene kadar buna bir çare bulabilirler." Annem kendince ölümsüzlüğe inanırdı ve iflah olmaz iyimserliğini benimle birlikte, Kent'in binlerce kilometre ötesine taşıdı — Afganistan'a, İran-Irak savaşının korkunç muharebelerine ve Lübnan iç savaşına.

Fakat Peggy'nin başka bir yönü de vardı. Babam emeklilik döneminde giderek anlaşırken, Peggy barışçı bir insan haline geldi. Günün birinde babamla (ki ceza hukuku konusundaki görüşleri, Yargıç Jeffreys'inkileri[1] hiç aratmazdı) nazikçe tartışırken, birdenbire sesini nasıl yükseltip şunu söylediğini hatırlarım: "Suçlananlar çoğunlukla gerçeği söyler — ve polislere her zaman güvenmem." Küçük bir çocukken, bana okumamı tavsiye ettiği ilk kitap Anne Frank'ın Günlüğü'ydü — çünkü benim iyi ile kötünün tabiatını anlamamı istiyordu. İsrail'in 1982'deki Beyrut kuşatması sırasında, Lübnan başkentine zor bulunan bir telefon hattı keşfetmiş ve sürekli olarak bana Filistinlilere yaşatılan acıdan nasıl üzüntü duyduğunu anlatmıştı. Bana durmaksızın hükümetlerin silaha neden bu kadar çok para harcadığını sorar dururdu.

Suluboya ve yağlıboya resimler yapardı, genelde durağan manzara ve portre resimleri. Günlüğünde, Bill ile ihtiyarlığında birlikte yaşamanın zorluklarım anlatıyor, fakat sonrasında yaşayacağı bağımsız hayattan söz etmekten de kendini alamıyordu. Seyahat etmek, Londra'ya, İrlanda'ya gitmek istiyordu. Önünde resim yaparak geçireceği bir hayat görüyordu. Fakat Parkinson'a yakalanmasının ardından, kendi kendine yeten bir hayat yaşama yeteneğini aşama aşama kaybetti — öte yandan yaşama iradesini de hep sürdürdü. Dört yıl içinde zorla konuşur ve yürür hale geldi. O yüzden çubukla bir kartonun üzerindeki harfleri göstererek iletişim kurabiliyordu. Derken artık işaret de edemez oldu. Tekerlekli sandalyesiyle evinin bahçesinde gezdirilmeyi isterdi hep. Derken Peggy hareket edemeyecek kadar kötüleşti. Son resim yapma girişimi de, fırçayı öfkeyle yere attığında sona erdi. Neredeyse sonuna kadar Parkinson'a çare bulabileceklerine inandı — 'onlar', yani günün birinde ölüme de çare bulacak olanlar.

Son günlerinde Peggy yiyip içme gücünü de yitirdi ve zatürreye yakalandı. Kızkardeşi Bibby ziyarete geldiğinde onun 'annesinin gözbebeği' olduğunu söylemiş, Peggy ise hafifçe gülümseyebilmişti. Eve vardığımda Peggy çaresizce öksürmeye çabalıyor, adeta kendi akciğerlerinde boğuluyor, bir yandan da acı içinde ağlıyordu. Ve onun ölümünü izlerken, Bill Clinton'ın Ortadoğu'daki son macerasının maliyetini hatırladım. O cruise füzelerini beş dakika içinde Afganistan ve Sudan'a ateşlerken ABD yönetimi 100 milyon dolar harcamıştı. Parkinson hastalığına yönelik araştırmalar için ne kadar harcamıştı acaba? Ya Britanya hükümeti?

11 Eylül 1998'de, Peggy'nin ölümünden bir gün sonra (Peggy, hiçbir hatırlama veya duygu ifadesi olmaksızın, bir anda soluk almayı bırakıvermişti), Londra'daki Parkinson Hastalığı Derneği'ni aradım. Araştırmalar için her yıl 1.5-2 milyon dolar harcıyorlardı. Britanya hükümetinin ayırdığı para da bu kadardı. Fakat dernekten bir yetkilinin bana söylediğine göre, 1997'de Tıbbi Araştırmalar Konseyi nörolojik araştırmalara fon ayırmayı durdurmuştu. ABD'deki önde gelen Parkinson topluluklarından biriyle konuşmak için New York'u aradım. Nörolojik araştırmalar (ki hepsi Parkinson'a yönelik değildi) için ABD yönetimi yaklaşık 45 milyon, özel kuruluşlar 10 milyon, ABD Savunma Bakanlığı (gaziler için) sadece 3 milyon ve ilaç şirketleri de 35 milyon dolar civarında yıllık harcama yapıyordu. Yani bizim (Batı) Parkinson araştırmalarına bir yılda harcadığımız para, beş dakikada silahlara harcadığımızdan daha azdı.

Peggy bu insani ahmaklığı öğrense çileden çıkardı. Ve çiçeklerle dolu cenaze töreninde bu konuya dikkat çekmeye karar verdim. Barming Kilisesi'ne gelen arkadaşlarına, zalim ölümleri kolayca kabul ettiğimizi, kanser, Alzheimer veya Parkinson'un tedavi edilmesini sağlayabilecek para silahlara veya askeri maceralara harcanırken bundan hiç şikayet etmediğimizi anlattım. "Bu hastalıkların 'tedavi edilemez' olduğu yönündeki utanç verici fikri ortaya atanlara niye öfke duymuyoruz? Başımızdakiler ilaçların yerine füzeleri tercih ettiğinde ne yaptıklarını bilmiyorlar mı?" sorularını yönelttim. Kaynaklar daha iyi harcanmış olsaydı, Peggy şimdi sunağın önündeki bu tabutta olmazdı, dedim.

Bütün bu sözler tuhaf bir etki yaptı. Ben konuşurken bir çiçek yaprağı yere düşse duyulabilirdi. Fakat başrahip (ki hiç de Kilise Askeri gibi görünmeyen nazik, akıllı bir adamdı) bir duayla karşılık verdi ve 'bu öfkeyi Tanrıya havale ettiğini' söyledi; elbette, asıl meseleyi tümüyle gözden kaçırıyordu. Öfke zarflarımızı devlet başkanlarımıza ve başbakanlarımıza yeniden yönlendiren bir Cennet Postanesi olmadığı sürece, işi Yüce Makam'a havale etmenin de pek bir manası yoktu. Konuştuklarım Peggy'nin arkadaşlarıydı. Bazıları bana, kendi akrabalarının da tedavi edilemez denilen hastalıklardan öldüğünü anlatmıştı; ancak konuşmanın sonrasında, aynı başrahip gibi, onlara meseleyi anlatmayı başaramadığımı hissettim.

Peggy'nin şimdi 'ebedi istirahat'te olduğundan, artık acı çekmediğinden söz ettiler. Peggy'nin 'kurtuluşu'ndan dem vuran mektuplar geldi — sanki annem ölmeyi istemiş gibi. İhtiyar bir bayanın 'Tanrı'nın iradesi'nden söz edişini dinledim; ki mantıksal sonucuna vardırılırsa, Tanrı bir sadist demekti. Peggy'nin hayatının mesajı iyimserlik ve başkaları için mutluluksa, ölüm tarzı (toplumumuzun tersine dönmüş değerlerinin izniyle) tümüyle gereksizdi. Eski kafalı bir adam olan babam, kilisedeki sözlerimi kınardı. Sanırım Usame Bin Ladin'in ismi de İngiltere Kilisesi'nin kutsallığı dahilinde ilk kez zikredilmişti. Belki Peggy de sözlerimin hiddetine itiraz ederdi. Fakat gerçekleri söylememi de isterdi.

Peggy üç yıl ve bir gün farkla 11 Eylül 2001'i kaçırdı. Hayat aşkı, iyimserliği, New York, Washington ve Pennsylvania'da insanlığa karşı işlenen uluslararası suçlarla yıkılır mıydı? Veya onu 1982'de kuşatma altındaki Beyrut'a öfkeli telefonlar açmaya iten doğru ve yanlış sezgisi su yüzüne mi çıkardı? 2001 sonrasında yerinde yeller esen bir adalet duygusuna sahipti Peggy. Sanırım İkinci Dünya Savaşı'na tanık olmasından kaynaklanıyordu bu. Siyasetçilerin bir savaşla Golgota arasında paralellikler kurmasından daima yakındı. O yıllarda yaklaşık 50 milyon insanın yok olduğunu, 1939-45 yılları arasında dünyanın dört bir köşesinde her gün binlerce insanın katledildiğini biliyordu. Sormak taş kalplilik olur belki, fakat böylesi bir kan tanıklığıyla 3 bin ölü kıyaslanır mıydı? Kesin olan şu ki Peggy (ve söylemek lazım ki, ilerlemiş yaşında babam da) başkanlarımızın ve başbakanlarımızın yalanlarına lanet okurdu. Peggy siyasi antenini gayet düzgün ayarlamıştı ve (ölümün kapımıza geri döndüğü ve imgelemlerimiz dahilinde konuştuğu süreçte), aynı hayata duyduğu güveni hissedebildiğim gibi, gelecek yıllarda Afganistan ve Irak'ta olup bitenler karşısında kapılacağı öfkeyi de duyabiliyorum. Ve hayat artık daha tehlikeli hale gelmişken (bilhassa da gazeteciler için, bizim için), Peggy evinin ön odasındaki yatağında cansız yatarken kendi kendime mırıldandığım kelimeleri bugünmüş gibi hatırlayabiliyorum. Bana göre erkek ve kızkardeşleri olmayan her çocuk aynı şeyi söyler: Sıra bende.

O ıslak Eylül'de Beyrut'a geri döndüm. Lübnanlı havayolu elemanlarını yıllardır tanıyordum ve sık sık pilot koltuğunun arkasında otururdum. Gazetecilerde lüzumsuz olgulara karşı birer saksağan içgüdüsü vardır, binlerce uçuştan, hastanelere yapılan yüzlerce ziyaretten toplanmış gereksiz ayrıntılardan müteşekkil bir çıfıt çarşısı. Lübnanlı pilotlar da birer siyasi gayya kuyusu, birer dedikodu ve bilgi madeniydi. Onlara her anlattığım hikâyeyi sünger gibi emerler ve (karşılığını vermek için sanırım) beni işleri konusunda meraklandırmaya çalışırlardı. Uçak talimatnamelerini okumayı öğretirler, düzgün uçuşun ilkelerini, ters tepkili motorun amacını, yer kontrolüyle iletişim sistemini anlamama yardımcı olurlardı. Uçmayı öğrenmek gerçekten bu kadar kolay olabilir miydi?

"Yaşadığım için şanslıyım," demişti muhit taksicilerinden biri, dön yıl önce ben Beyrut Kordonu'nda arabasına binmeye çalışırken. "Ve yaşadığın için sen de şanslısın." Ve bu sözlerin önemine dikkat çeken yanımdaki arkadaşımdı — ve sonra evet diye düşündüm, şanslıydım, hem de çok şanslıydım yaşadığım için. Bütün bu yıllar boyunca çok seyahat etmiştim, Ortadoğu'yu aylar aylar boyu karış karış dolaşmıştım ve doksanların ortasına doğru, Avrupa ve Amerika'da dersler veriyor, Beyrut-ABD arasında çoğunlukla ayda iki kez gidip geliyordum. Bir akşam Los Angeles'ta ders verir, ertesi sabah Paris'e inerdim ve yirmi dört saat sonra Abid beni arabayla Güney Lübnan'a götürüyor olurdu. Terlemiş, neredeyse nereye gittiğimi unutmuş bir halde uçaklarda uyanır, endişeyle pencereden dışarıya göz atardım. Sabah mıydı akşam mıydı? Paris'ten büroyu arama işini halletmiş miydim? Geçen akşam Kaliforniya'dan bir haber geçse miydim acaba — 'geçen akşam' Londra'da sabahın körü değil miydi? Anne-babam böyle bir hayatı asla tasavvur edemezdi.

1975'te New York'a ilk gidişimde henüz Kuzey İrlanda muhabiriydim. Wall Street Journal' da çalışan Clonmelli bir kızı görmek için uçuyordum. Bir kar fırtınasında vardım New York'a, bindiğim araba (kız arkadaşım da, akşam yemeği için sabırsız bir halde, yanımda oturuyordu) Verrazano Köprüsü'nün üzerinde bir otobüse tosladı, derken restorana giden yolu şaşırdım ve East River'ın yanında kaybolduk. Bir telefon kulübesinde, önce ahizenin buzunu temizledim, ardından restoranı aradım. Garson yerimizi ayırdıklarını, tek yapmamız gerekenin yeni Dünya Ticaret Merkezi kulelerinin yönünü takip etmek olduğunu, restoranın önünden geçeceğimizi söyledi. Tipi New York'un her tarafını kaplamıştı, fakat o iki kuleyi ta Manhattan'dan başlayarak bir saat boyunca takip ettik, arabayı onlara doğru sürdük ve garsonu karın içinde bir şemsiyeyle beklerken bulduk.

O zamanlar ABD bu kadar saldırgan görünmüyordu. Britanyalılar, IRA'nın Amerika'da para toplayabilmesine kızgındı (zira 'terörle savaş'tan önceki yıllarda olduğumuzdan, Kraliyet Hava Kuvvetleri çatışmayı düşman toprağına taşımayı ve Boston'u bombalamayı tercih etmemişti) ve Birleşmiş Milletler 1973'teki Ortadoğu savaşının hemen sonrasında 'barış'ı kotarmaya muktedir görünüyordu. Tatilde Belfast'tan iç savaş öncesi Beyrut'una gitmiştim; sokaklarda çok fazla Lübnanlı asker olduğu, Filistinlilerin ise Lübnan'daki mülteci kamplarının barakalarında yaşadığı, silahlandığı ve kin beslediği dikkatimi çekmişti. Fakat o vakitler, Britanya'nın kendi sömürgesi Kuzey İrlanda'daki çatışmaya, çok uzaklarda yakılan ateşleri anlayamayacak kadar kaptırmıştım kendimi.

Beyrut'un denizinin güzelliği bazen seyahate çıkmaktan alıkoymuştur beni. Akşamüstü 06.00 uçağıyla Ürdün'e uçacaktım sözgelimi, fakat derken, öğle ortalarına doğru, güneş ve dalgaların karşısındaki parlak yeşil ağaçlarla kendimden geçmiş bir halde seyahat acentasındaki Ahmed Şebaro'yu aradım ve ertesi sabah erkene bir uçak ayarlamasını rica ettim. Ve bu yüzden erkenden uyudum, palmiyelere tünemiş güvercinlerin cıvıltılarıyla uyandım ve Winston Churchill'in Haşimiler için yarattığı o küçük kum havuzunun (yani Ürdün, ki saltanatı hâlâ 'KTK' — Küçük Tıknaz Kral dediğimiz adam temsil ediyordu) yolunu tuttum.

'KTK' ile akşam yemeği. Ortadoğu basın ordusunun haber edinme biçimi buydu. Gayri-resmi olduğunda ısrar ederdi kraliyet. Biz de kayıt yapmamayı kabul ederdik. Ve saraydaki yemeğe gidip (Eylül 1993'teydi bu) masadaki mumları, kitap rafları arasına yerleştirilmiş daha da fazla mumu, çiçek desenli mermer masanın üzerine dizilmiş mezeleri gördüğümüzde, gayri-resmiliğin gizlilik anlamına geldiğini anlardık. Ve Ürdün Kralı Hüseyin ibn Talal 'kayıt' dediğinde, defterler güvercinler misali dizlerimizin üzerine tüner, mermer masanın üzerinde küçük ses kayıt cihazları cızırdamaya başlardı. Kral, eğer davet gelirse, Arafat'ı Eriha'da ziyaret edebileceğini söylüyordu. İsrail hükümeti FKÖ'yü tanımakla 'cesur ve uzak görüşlü' bir tavır göstermişti. Dünya bu tarihi girişimi desteklemeliydi. Bu bir 'son şans'tı.

O 'son şans' kelimelerini ne çok işittik biz. Camp David bir 'son şans'tı. Şimdi Arafat-Rabin anlaşması son şanstı. Ve bir Amerikalı gazetecinin kralın sağlığını merak etmesi kaçınılmazdı. Elbette, diyordu kral bize, ABD'den bir böbreği eksik dönmüştü. "Fakat son kontrolde herhangi bir kanser izi görülmedi." Altı ayda bir kontrolden geçecekti. "Mümkün olduğunca egzersiz yapmaya çalışıyorum — ve hâlâ sigarayı bırakmaya çabalıyorum." Ve yemeğin sonunda hepimiz kralın sol elinde peyda olan Marlboro Light paketine baktık. Hasta görünmüyordu, fakat KTK ölümün yaklaştığını da hissediyordu ve şimdi ihtiyar bir devlet adamı olarak düşündüklerini açıkça söylemekle kaybedecek bir şeyi yoktu. Yine de Washington Post'tan gelen bayan seçimleri erteleme hakkı konusunda soru sormaya cüret edince, gayet rahatsız edici bir edayla Ürdün anayasasından (ve kralın ayrıcalıklarından) alıntılar yapmaktan kaçınmadı. Karşı durulacak bir adam olmadığını düşünüyordu insan onun, muhalefete tahammülü yoktu. Fakat KTK kolay tufaya düşürülecek bir adam da değildi. Arafat'ın özerk seçimlerinin ardından Ürdün'de kalmayı tercih eden Filistinliler için eşitlik sözü verdi. Ve 1974 gibi erken bir tarihte Rabat'ta FKÖ'nün Filistin halkının tek temsilcisi olduğunu kabul ettikten sonra, yarım asır zarfında daha fazla Arap toprağı talep etmek yerine bu talebinden resmen vazgeçen yegane Ortadoğu lideriydi hâlâ.

Masanın etrafında oturup bütün bunları dinledik; yarı Amerikalı Kraliçe Nur portakal suyu sürahilerini, baharatlı tavuk ve meyve servisini organize ederken, biz katipler neredeyse Saddam Hüseyin'in Banquovari[2] hayaletini çağırmayacak kadar uslu duruyorduk. Fakat kambersiz düğün olmazdı. Sonunda dayanamayıp sorduk krala: Saddam'ın olası bir Ortadoğu barışındaki rolü ne olacaktı? Ve burada iş karıştı. Ürdün, 1991 Körfez savaşı sırasında Irak halkı adına, insani kaygılarla acı çekmişti. Ürdün'ün dünyanın geri kalanına tek ana çıkış yolu olan Akaba kullanılmaz hale gelmişti. "Irak liderliğiyle uzun zamandır yüzyüze görüşmediğim sır değil, savaş öncesinden bu yana... benim bütün kaygım... bu bölgedeki her ülke için." Ürdün Iraklıları Kuveyt'ten çekilmeye ikna etmeye çalışmış, fakat başaramamıştı. Peki UNICEF'in raporunu okumuş muydu? BM yaptırımları yüzünden 1993 yılı sonuna doğru 1 milyon Iraklı çocuğun ölmüş olacağını biliyor muydu? Evet, 'bir barış bağlamında ve eğer Irak kendisini bir arada tutabilirse (insan haklarına saygılı, demokratik, çoğulcu bir Irak), bu ülke muazzam bir rol oynardı.' Yani, her ne kadar kral öyle söylemese de, Saddam bu işin dışında tutuluyor gibi görünüyordu. Ve KTK demokrasi hakkında konuştu; kralın iddiasına bakılırsa, Ortadoğu'yu aşırılıkçılıktan koruyabilecek tek fenomen buydu.

Peki kendisi de bu fenomene dahil miydi? Bize dediğine göre kral ülkesini parlamentosuz yönetmek istemiyordu, fakat Ürdün tam olarak Batı tarzı bir demokrasi değildi. "Daha fazla demokrasi, daha fazla katılım, daha fazla insan hakları," dedi bir noktada. Bu ne anlama geliyordu? Kudüs'ü tekrar görecek kadar yaşamayı umduğunu söyledi. Mum ışığı kralın kel kafasında parıldıyordu. 'Başkan Arafat'ın başına bir şey gelmemesini umuyordu. Ölüm yemek masasında arzı endam etmişti. Kral Hüseyin sadece beş yıl daha yaşayacaktı.

KTK sıkı bir adamdı ve Irak'ın 1990 Kuveyt işgalinden sonra Saddam Hüseyin'e karşı çıkmayı reddetmesi, Ürdünlülerin ve ülkenin yarı nüfusunu oluşturan Filistinlilerin sadakatini korumasını sağlamıştı. İnsanı bütün silahlarından yoksun bırakan (ve sersemleten) bir alışkanlığı vardı: Herkese 'Sör' diye hitap ederdi. Sandhurst'te geçirdiği günlerden kalmış olması gereken bir alışkanlıktı bu ve biz gazetecileri, kralın karşısındakilere saygı duyduğunu sanma tuzağına düşürürdü. Bildik Amerikan medyası tarafından, ABD'nin Saddam'a karşı savaşını desteklemediği için topa tutulmuştu; gazete okurları o günlerde, kralın muhtemel akıbetine dair bitmek bilmez analizler okuyarak fikir edinmeye mecbur bırakıldı. Haşimiler'in sonu muydu bu? Ürdün'ün varlığı sona mı erecekti? Arafat'a dair de çoktan aynı akıbet kehanetlerinde bulunuluyordu. Bu FKÖ'nün sonu muydu? Fakat elbette, Arafat'ı İsrail'le barış yapamayacak kadar zayıf kılan uluslararası izolasyonun aynısı, Kral Hüseyin'i de İsrail'le barış yapamayacak kadar dostsuz bırakmıştı.

Çok çabuk donan ve belki Kral Hüseyin'in idrak etmek için daha uzun beklemeyi tercih edeceği bir barıştı bu. Fakat bizzat Arafat'ın Oslo'daki budalaca anlaşması, Ürdün'ün 26 Ekim 1994'te İsrail ile anlaşmasını da kaçınılmaz hale getirdi. Söylemeye bile gerek yok, bir sonraki 'son şansı' görmek üzere oraya gittik. Bir yığın imza atılması gerekiyordu. Araba'nın bunaltıcı sıcağında devlet adamları bile imza faslından yılmıştı. Dört cilt belge (ki her birinin altının elle imzalanması gerekiyordu) ve sayfalarca ek vardı. Çöl ışığı kâğıtların üzerinde yansırken, Bill Clinton'ın durmadan yüzünü sıvazlamasında, güneş gözlüğü istemesinde ve acıyan gözlerini siyah bir bezle silmesinde şaşılacak bir şey yoktu. Derken askerler haritaları getirdi.

Neredeyse iki metre uzunluğundaki haritalar da imza faslının devamı için açıldı. Bakura-Neharayim'in, Zofar'ın, yeraltı su kaynaklarının, Yarmuk'un, Ölü Deniz'in tuz yataklarının haritaları. Ürdün başbakanı Abdülselam Mecalli, masanın üzerine yeni ciltler konurken bir kolunu şaşkınlıkla kaldırdı. Sayfalardan yansıyan ışıkla boğuşan Clinton, bir yardımcısı tam çölün ortasında kendisine göz damlası yetiştirirken, misafirlerine sırtını döndü. Rusya dışişleri bakanı Andrei Kozirev siperlikli bir kasket ve güneş gözlüğü takmıştı; art arda imza atarken, yeni bir yıldızı kulübe bağlayan futbol menejerlerini andırıyordu.

Böylece Araba'daki adamlar Ürdün'ü İsrail'den kesin şekilde ayırdı ve Ürdün'ü de vaktiyle Filistin olan topraktan. Böylece Kral Hüseyin İsraillilerin Ürdün topraklarının belli kesimlerinde yaşamaya devam etmelerine izin verdi. Böylece Ürdün ve İsrail aralarındaki kırk altı yıllık savaşa son verdi; imzalar atılırken, üzerine savaştıkları halktan (Filistinliler) tek bir temsilci, Amman'daki FKÖ bürosundan alt düzey bir yetkili hazır bulundu. O kırk altı yıl zarfında ölen binlerce İsrailli ve Ürdünlü (bazıları Filistinli olmalıydı) onuruna bir dakikalık saygı duruşunda bulunuldu. "Bugün onların da bizimle birlikte olduğuna inanıyorum," diyordu Kral Hüseyin.

İhtiyar ve yorgun bir kralın ağzından dökülen günün en muazzam sözüydü bu; o kral ki artık daha çok ölümü düşünüyordu ve bu anlaşmaya en hararetli itirazlarda bulunanlar, bizzat kendi halkıydı. Birkaç kilometre ötede, ileri gelenlerin sıralandığı koltukların kuzeybatısındaki gri-kahverengi dağların arkasında Kudüs uzanıyordu; kentin doğu yakası (ve Batı Şeria) tam da karşımızda hazırolda bekleyen İsrail ordusunun işgali altındaydı hâlâ. Ürdünlü gazeteciler, sıcağın altında somurtarak dikiliyordu. Bill Clinton'ın kallavi limuzini Ürdün-İsrail sınırındaki eski mayın tarlalarının arasından azametle ilerlerken, "Bizim kutlayacak pek bir şeyimiz yok," diyordu içlerinden biri, "insanlar buna ameliyat gibi bakıyor — katlanmak zorunda oldukları bir şey gibi. İsrailliler için gerçek bir zafer. Bizim için yenilgi."

Araba'daki devlet adamları ise meseleyi böyle ortaya koymuyordu. Bu bir 'cesurların barışıydı' (Clinton), 'bir gurur kaynağı', 'yeni bir dönemin şafağı' ve 'eşsiz bir gündü' (Kral Hüseyin), 'askerlerin barışı ve dostların barışıydı' (İsrail Başbakanı İzak Rabin). Kral oradakilerin en ileri geleni sıfatıyla konuştu ve sözlerine, geriye cevaplanmamış bir soru bırakarak son verdi: "Bu [anlaşma] sadece bir kâğıt parçası değildir... biz kalplerimizi ve zihinlerimizi birbirimize açtıkça gerçek olacaktır." Rabin, "Devletler arasındaki barış halklar arasındaki barıştır," diyerek aynı konuya temas etti. Ancak her ikisi de, Ortadoğu'nun büyük bölümünde devletler arasındaki barışın illa ki halklar arasında barış anlamına gelmediğini biliyordu.

İsrailli bir gazeteci kollarını Ürdünlü bir bürokratın boynuna dolarken, bir grup İsrailli genç kız soğuk su dağıtıyordu. Her su şişesinin üzerinde, Arapça ve İbranice 'İsrail-Ürdün Barışı Ekim 1994' yazılı etiketler vardı, fakat suyun geldiği kaynağın adı (İsrail işgali altındaki Golan Tepeleri) sadece İbranice yazılıydı. Yüzlerce sandalye birbirine ince plastik kelepçelerle bağlanmıştı, İsrail ordusunun kullandığı kelepçelerdi bunlar. Birbirlerine de ateş edebilecek olan topçular tarafından yirmi pare top atışı yapıldı, 'Hatikvah'ın[3] çarpıcı güzelliğinden önce gürültülü Ürdün milli marşı çalındı, 1967'de öldürülen İsrailli ve Ürdünlü iki askerin kız torunları, Amerikan başkanının yanında dikilen yaşlı savaşçılara dokundu. Fakat 5500 davetliye bunun bir Amerikan barışı olduğunu, Amerika tarafından kotarıldığını ve garanti edildiğini (ki Amerika'nın Ortadoğu'daki en yakın müttefiki İsrail'dir) hatırlatmak için Bill Clinton'ın klişe yığınına ('İnsansız bir toprağı bütün insanların evine çevirmek') ve 'terörizme' karşı ritüel tehditlerine ihtiyaç vardı. Ürdün ile işgal altındaki Batı Şeria arasındaki sınırın Ürdün-İsrail sınırı olarak gösterildiğini, sonradan ekler yayınlandığında öğrenebildik ancak.

Hüseyin'in barış anlaşması sayesinde Ürdün'ün daha güvende olduğunu düşünmesi için de bir neden yoktu. Ölümünden sadece birkaç hafta önce adeta hop oturup hop kalktı. Zira İsrael Harel adlı İsrailli bir gazeteci, uzun süre önce Ariel Şaron'un dile getirdiği bir düşünceyi bulup çıkarmıştı. Harel Ha'aretz'deki yazısında şunu savunuyordu: "Ürdün, Yahudi anavatanının bir parçasında kuruldu... İki ulusun [yani İsrail ve Filistin] ve iki devletin Ürdün'ün batısındaki küçücük bir toprak parçasında yaşayamayacağı er geç açık hale gelecektir. Tek dönüm toprağa ihtiyacı olmayan kocaman ülkeler bile Ürdün'e göz dikiyorsa, İsrail de Ürdün üzerinde hak iddia etmelidir... Bu toprak sayesinde (bir parçası bile olsa) barış sürecindeki muhataplarımızla işbirliği içinde çözüm bulabilir, Filistinlilerle yaşadığımız toprak ihtilaflarını giderebiliriz."

İsrail Başbakanı Rabin, Araba Anlaşması'nın imzalanmasından sadece bir yıl sonra bir İsrailli (Batılı gazetecilere göre elbette bir 'terörist' değil, 'aşırılıkçı') tarafından öldürülecek, Kral Hüseyin ise ancak dört buçuk yıl daha yaşayabilecekti. Marlboro Light sigaraları hiç bırakmadı ve kanserden ölümü, ABD'deki meşakkatli bir tedavinin ardından gerçekleşti. Öncesinde ise kurtulduğu söylendi ve Amman'ın dört bir köşesinde, yağmur altında, araba konvoylarıyla içler acısı kutlamalar yapıldı.

Ürdün'e ilk dönüşünde, tahta kimin çıkacağına dair Haşimiler'i sarsan bir skandal yaşandı. Hüseyin, rahat, babacan bir şahsiyet olan erkek kardeşi Hasan'ı, veliaht prens rolünü elinden alarak sildi. Hasan, Hüseyin daha Kraliçe Alya Havaalanı'na indiğinde, krallık oyununun sona erdiğini biliyordu. Kanserle savaşını kazandığını düşünen kral, resmi bir şekilde kucakladı Hasan'ı. Fakat Hasan'ın oğlu Raşid'i görmezden geldi ve kente yanında Hasan'la değil (ki normalde böyle yapardı), Kraliçe Nur ile girmeyi tercih ederek veliaht prensi hakkında ne düşündüğünü gösterdi. Hasan arkada bırakılmıştı. Otuz dört yıldır Ürdün'ün kralı olmayı bekleyen adam afallamıştı.

Amerika'daki kliniğinde Hüseyin'e, Hasan'ın Ürdün ordusu genelkurmay başkanını görevden almaya çalıştığı, Pakistan doğumlu karısı Prenses Servet'in de kraliçe olma sabırsızlığıyla kraliyet sarayındaki hakları değiştirdiği söylenmişti. İki hikâye de doğru görünmüyor. Hasan, Suudi bir milyarder olan Velid bin Talal'a genelkurmay başkanının evini satamayacağını, zira evin mareşale ait olduğunu söylemişti. Ve Servet de kralın sarayını değil, kendi evini dekore etmişti (vaktiyle eski Britanya büyükelçisi Sör Alex Kirkbride'a ait, mevsimlik bir villaydı). Fakat Ürdün'ün dört bir köşesinde Veliaht Prens Hasan'ın hiç olmadığı kadar çok portresi görülmeye başlanmıştı ve (tehlikeli bir gösterge mahiyetinde) Hasan'ın oğlunun da portreleri asılıyordu. Hüseyin, Hasan'ı açıkça, ucu askeri darbeye dek varacak bir komplo düzenlemekle suçladı.

Kralın şüpheleri Hasan'ın kulağına ilk çalındığında, prens ağabeyinin huzuruna çıktı ve Hüseyin'e dobra dobra sordu: "Seni nasıl gücendirdim? İşte tabancam. Eğer sana sadakatsizlik yaptıysam, vur beni — fakat gururumla oynama." Kral, Hasan'a silahını geri almasını emretti ve onu hâlâ veliaht olduğu konusunda temin etti. Devamı ise çok daha inanılmazdı. Kral, Hasan'ı 20 Ocak 1999'da 00.30'da saraya çağırdı ve azil mektubunu eline tutuşturdu. Hasan'ı, armasını yeni veliaht prense, yani Hüseyin'in oğlu Abdullah'a verirken görüntülemek üzere bir fotoğrafçı da hazır bekliyordu. Hasan mektubu okumaya zaman bulamadan arabasına döndü, saraydan uzaklaşırken radyoyu açtı ve açılmamış mektubun içeriğini ulusal haber bülteninden dinledi. Taçlı başın derdi de çok olur.

Birçok Ürdünlü, Hasan'ın azil şeklinin gereksiz derecede kaba olduğunu düşünüyordu. Hasan veliaht prens sıfatıyla kral tarafından Ürdün'ün kalkınma projelerinin başına getirilmişti — Hasan'ı şahsi olarak pek sevmediği söylenen Başbakan Abdülkerim Kabariti'nin hükümeti ile prensi kaçınılmaz olarak karşı karşıya getiren bir roldü bu. Bakanlar, Hasan'ın hükümetin yetki alanını ihlal ettiğine inanıyordu — bunu yapmaya hakkı yoktu, zira Ürdün'de veliaht prensin anayasal yetkisi, kralın halefi olma hakkından ibaretti.

Fakat Hasan, Ürdün monarşisinin bir başka güvenilir hizmetkarının koltuğunun garanti olduğuna inandığı kırk üç yıl öncesine dönüp baksaydı, belki akıbetinin ne olacağını da kestirebilirdi. O zamanlar Kral Hüseyin yirmi bir yaşındaydı, fakat Arap Lejyonu'nun Britanyalı komutanı ve hanedanlığın baş askeri danışmam Tuğgeneral Sör John Bagot Glubb ile çoktandır çekişiyordu. Glubb, Hüseyin'le strateji konusunda anlaşmazlık içindeydi (genç kral İsraillilerin sınırdaki saldırılarına misilleme yapmak istiyordu). Ayrıca Glubb, Hüseyin'e 'bozguncu' olduğunu ve görevden alınmaları gerektiğini iddia ettiği Arap Lejyonu subaylarının bir listesini vermişti.

Londra'nın Ürdün silahlı kuvvetlerini kontrol etmeye çalıştığına ikna olan kral, 59 yaşındaki Britanyalı generali, yanı sıra iki üst düzey subayını (genelkurmay başkanı ve istihbarat şefi) görevden aldı. Öfkeden kabına sığmayan Hüseyin kabinesine emirlerinin derhal 'infaz edilmesi' gerektiğini söyledi. Glubb Paşa, ertesi sabah bizzat Hüseyin'in arabasıyla havaalanına götürüldü. Kralın öfkesi yatışmıştı. Her şey ulusunun çıkarları için yapılmıştı. Fakat 1999'da Mayo kliniğindeki hasta kral, Hasan'ın Ürdün genelkurmay başkanını görevden almak istediğini duyunca, veliaht prensin (aynı Glubb Paşa'nın 1956'da yapmaya çalışmakla suçlandığı gibi) orduyu ele geçirmek istediğine hükmetti.

Dolayısıyla Veliaht Prens Hasan'ın bir kenara itilmesinde şaşırtıcı olan hiçbir şey yoktu. Haşimiler, diğer Arap liderlerin tüylerini hâlâ diken diken eden bir dram ve asabiyet içinde felaketi ve kurtulmayı kışkırtarak, daima bıçak sırtında yaşamıştır. Öfke ile tefekkür, siyasi husumet ile sonsuz dostluk arasında hızla gidip gelme eğilimindedirler; bu da Levantenlerden ziyade Körfez Araplarına özgü bir karakter sayılabilir. Fakat elbette Hüseyin'in ailesi hakikaten de Körfez'den, Hicaz bölgesinden gelmekteydi ve Hüseyin'in kendisiyle aynı adı taşıyan büyük büyükbabası da Osmanlılar tarafından emir, kutsal Müslüman kenti Mekke'nin şerifi ilan edilmişti. El-Suud ailesine bağlı sofu bir dini grup (o dönemin 'İslami köktencileri') Haşimileri sonradan Suudi Arabistan haline gelecek olan topraklardan sürecek ve Winston Churchill de Kral Hüseyin'in büyükbabası Abdullah'ı Trans-Ürdün emirliğine atayacaktı. Abdullah Filistin kralı olmak istemişti — Britanya'nın ise Filistin için başka planları vardı. Abdullah'ın erkek kardeşi Faysal da Irak kralı olacaktı, Suriye monarşisini kaybetmenin teselli ödülüydü bu — ki Fransa'nın da orası için başka planları vardı. Kral Abdullah, Filistin toprakları üzerinde yeni devlet kurma planları olan Siyonistlerle barış yapmaya çalıştı — ve 1948'deki Filistin felaketinden sonra monarkın hayatı karardı. Ürdün Irmağı'nın Batı Yakası'nı ilhak etmişti; Filistin'in geri kalanının neredeyse tamamı İsrail haline geldi. On sekiz yaşındaki Hüseyin, Abdullah'ın Kudüs'te suikastla öldürülmesine şahsen tanık oldu — Filistinlilerin düzenlediği bir suikasttı bu.

Yani Haşimiler bir kayıplar ailesi, metanete olduğu kadar kuşkuya da alışmış bir hanedanlıktı. Hicaz'ı kaybettiler, Filistin'in batısını kaybettiler. On yıl sonra Bağdat'ta Kral İkinci Faysal (yaşlı Abdullah'ın Britanyalılar tarafından atanan torunu), Baasçı bir askeri darbede öldürüldü, ki bu yirmi yıl sonra Saddam Hüseyin'i iktidara taşıyacaktı. 1967'de Kral Hüseyin, kariyerinin en büyük felaketi mahiyetinde, Mısır ve Suriye ile birlikte İsrail'le savaşa girmeyi tercih etti; bunun sonucunda da Doğu Kudüs'ten ve Batı Şeria'dan dışarı atıldı. Velhasıl yarım asırdan daha kısa bir sürede Haşimiler Hicaz'ı, Irak'ı ve Filistin'in tamamını kaybetmiş oldu.

Ailenin hikâyesi kaçınılmaz olarak 'KTK'nın hikâyesi haline geldi. İngiliz tedrisatından geçmesi Hüseyin'i doğal olarak Britanyalılara sevdirdi; o Britanya ki, düşkünlük cesaretine ve daha da fazlası, tıknaz kaybedenlere pek bir hayrandır. Hüseyin 1961'de Kraliyet Mühendislik Birimi'nden bir yarbayın kızı olan Antoinette Avril Gardiner ile evlenince, Britanya, Ürdün sanki bir kez daha sömürge vilayeti haline gelecekmiş düşüncesine kapıldı. Prenses Muna adını alacak olan 'Toni' iki oğlan çocuğu dünyaya getirdi: Abdullah (bugünkü kral) ve Faysal. Evlilikleri de ülkesinin siyaseti kadar fırtınalı olabilen bir kralın dört eşinden ikincisiydi Muna.[4] Hüseyin on sekiz ay içinde ilk ve en büyük eşi Dina'yı boşamış; Ürdün'ün Mısır büyükelçisi, kraliçe Kahire'de hasta bir akrabasını ziyaret ederken veda mektubunu iletmişti. 'Toni' ile evlilik, Hüseyin'in gözü Ürdün Kraliyet Havayollarının bir çalışanı olan güzel Alya Tukan'a takılınca sona erdi; 1972'de gerçekleşen bu evlilik, belki de krala ömür boyu mutluluğun anahtarını verecekti, ama olmadı. Alya beş yıl sonra bir helikopter kazasında hayatını kaybetti. Amman'ın Alya Havaalanı işte bu yüzden, bir havacılık kazasının kurbanının adı verilen dünyadaki yegane havaalanıdır. Sonra 1978'de kral, Elizabeth Halaby ile evlendi. Kraliçe Nur adını alacak olan Halaby, aynı ölçüde güzel, fakat zorlu bir kadındı. Uzun boyuyla kralı daha da kısa gösteren ve içine kapalı, fazla entelektüel fikirlere sahip erkek kardeş Hasan'a karşı derin bir güvensizlik geliştiren bir kraliçeydi. Amman'da söylenenlere göre, Hasan kral olsaydı, Nur ülkeyi terk edecekti.

Batı Şeria'yı kaybeden kral, sonuçlarıyla yüzleşmek zorundaydı: Filistinlilerin, gerillaların bir askeri darbe girişiminde bulunmasına dek varan nefreti. Hüseyin'in Bedevi birlikleri, bugün hâlâ tam olarak kabul edilmeyen bir acımasızlıkla Ürdün'deki Filistin kamplarına girip katliam yaptı ve gerilla gücünü dağıttı. 1967'deki aceleci savaşa girme kararından ders çıkaran kral, 1973'teki Ortadoğu savaşında neredeyse hiç sesini çıkarmadan kenarda durdu ve aynı dedesi gibi, İsrailli liderlerle yarı-gizli temaslarda bulundu. Elinde kalana sıkı sıkı yapışacaktı. Ürdün'ün (Britanya'nın icat ettiği bu en yapay ülkenin) korunması, Haşimilerin tek amacı haline geldi. KTK Batı'nın dostu olacaktı. Bir Washington gazetesi kralın CIA'dan milyonlarca dolar aldığını yazıyordu, fakat buna dair haberlerin Amman'da yayınlanması engellendi.

Batı'da bizler Arapları, kendi cahilliğimizin yanı sıra ırkçılığımızı da kanıtlayan üç hayali gruba bölmeye meyilliyizdir: sinema filmlerinde ve Amerikan basınındaki anti-Semitik karikatürlerde (Yahudiler gibi Araplar da Sami'dir zira) tasvir edilen entrikacı, kanca burunlu obur Körfez işadamı; 'köktendinci teröristler': ve son olarak (Rudolph Valentino'nun ölümsüzleştirdiği Bedevi çöl liderine dair ilk Hollywood filmlerinden mülhem) 'çölün yiğit savaşçıları'. Haşimiler veya en azından Kral Hüseyin kesinlikle 'yiğit savaşçı' sınıfındandı. Vaktiyle kralın dostlarından biri Hasan'ı Cecil Rhodes[5] ile kıyaslamış, anlaşılması zor bir şahsiyet olduğunu söylemişti.

Krala gelince, sadece spor ve uçuşun keyfini çıkarmakla kalmıyordu; yatak odası sporunda da doymak bilmez bir iştaha sahipti. Kanser teşhisi konmasından sadece aylar önce, yirmili yaşlarının başında bir Ürdünlüyü gözüne kestirmişti. Kraliçe Nur bu işten hiç hoşlanmadı. Fakat bu Hüseyin'in şöhretine halel getirmedi. Suudi Arabistan prensleri kadınlardan yana hiç eksiklik çekmez ve Kuveyt emiri aşiret üyesi bayanlarla bir dizi sonu gelmez evlilik yapmıştır. Ne var ki Kral Hüseyin'in verimli aşk hayatını, siyasi kumarlardan ayırmak imkânsızdı. Uzun zamandır Batı'nın uysal 'dostu' olarak görülen Hüseyin, Irak'ın 1990'daki Kuveyt işgalinin ardından Saddam Hüseyin'i (kelimenin tam anlamıyla) bağrına basarak Amerikalı müttefiklerini hayrete gark etti.[6] Saddam'ın Kuveyt'i 'kurtaracağına' inanıyor muydu gerçekten? Veya Ürdün'ün Körfez Arapları olmaksızın ayakta kalabileceğine? Sakal bıraktı; Amman'da Mekke'nin Şerifi deniyordu ona. Suudiler küplere bindi. Anlaşılan kaybettiği topraklara göz dikmişti. Filistinlilerin Irak'ı destekleyeceğini biliyordu. Tam da Batı'daki en sevilmeyen monark haline geldiği anda, Arap dünyasındaki en popüler monark haline geldi.

Amerikalılar Haşimilerin defterini dürmeye hazırdı. Fakat derken Arafat'ın barış 'anlaşması' ve İsrail'le kendi başına görüşmesi geldi ve canavar Saddam'ın hain müttefiki bir gecede tekrar Küçük Tıknaz Kral oluverdi. Ürdün yine 'bizim'di. Amerikalılar Amman'ın kenar semtlerinde yeni, devasa, kale gibi bir büyükelçilik inşa etti. Hüseyin bir gece, elçiliğin projektörlerle aydınlatılmış bahçesine bakarken, Ürdünlü arkadaşlarına, "Bu yeni CIA karargahı olmasın sakın?" diye şaka yapıyordu. Haklı olabilirdi. Haşimiler belki şecerelerini Hazreti Muhammed'e dayandırıyordu (ki dayanıyordu da), fakat onlar demokrat değil birer Tudor'dular; bireysel olarak ne kadar liberal ve nazik olurlarsa olsunlar, modern bir monarşiden ziyade, bir oligarşinin üyesiydiler.

Böylece bir deri bir kemik kalmış olan kral Amman'da son kez hastaneye kaldırıldı ve hayata gözlerini yumdu. 1999 Şubat'ının o ilk haftasında Ortadoğu'yu etkisi altına alan fırtınalar sanki bir şeylerin habercisiydi, Macduff'ın[7] öldürülmesinin ardından zifiri gecenin yol fenerini boğması gibi. Kasırgalar denizden gelip Beyrut'a abandı; biri, ben daha geldiğini görmüşken balkonumu vurdu ve içeri giderek cam yemek masamı duvara yapıştırdı ve tabakları tuzla buz etti. Amman'da kenti kara bir sis kaplamış, Kral Hüseyin Tıp Merkezi'nin dışındaki binlerce örtülü siluetin etrafını sarmıştı. "Kanımız, ruhumuz sana feda olsun!" Hep aynı kelimeler, hep aynı şahadet arzusu. Bunu Filistinlilerden, Iraklılardan duymuştuk, şimdi sıra Ürdünlülerdeydi. Peki o kelimeleri söylediklerinde gerçekten bunu mu kastediyorlardı?

Hastanenin içinde kraliyet mensupları nadir bir sorunla mücadele ediyordu: kralı hayata bağlayan tek şey olan yaşam destek ünitesinin fişinin ne zaman çekileceği. Dializ makineleri ve kan torbaları, bayağı dindar biri sıfatıyla, (insanlar değil) Allah karar verdiğinde ölmesi gerektiğine inanan bir krala hâlâ hayat pompalıyordu. Fakat ümitsiz hastaların hayatını uzatma bilimi ne Kuran'ı ne de İncil'i hesaba katıyordu. Hiçbir din âlimi henüz ölüm ânını Allah'ın elinden çekip alan bir gelişmeye İslamın ne karşılık vereceğini bulmayı başaramamıştı. Nihayetinde kral, kraliyet ailesinden birinin bana söylediğine göre, 'gayet sıradan bir şekilde ve acı duymaksızın' öldü. Krallar bile ondan kurtulamıyordu...

Hastanenin dışında kalabalığın posterleri, bizden sadece birkaç yüz metre ötede yatan ölü kralı tasvir ediyordu: savaş uçağı pilotu Hüseyin, Bedevi savaşçısı Hüseyin, Mareşal Hüseyin. Fakat kral ile oğlunu birlikte gösteren tek bir fotoğraf bile yoktu. Yeni Kral Abdullah (o gün bu isim kulağa ne kadar da tuhaf geliyordu) bağıran erkeklerin veya yolda akan dondurucu suyun ortasında kendisini yerden yere vuran yaşlı kadının zihninde yoktu henüz.

Kral Abdullah. Tuhaf bir tınlaması vardı bu adın; neredeyse yarım asır önce bir başka kral, Abdullah'ın büyük büyükbabası Kudüs'teki El-Aksa Camisi'nde başında bir mermi ve çözülmüş sarığıyla yatarken, genç bir oğlan da (şimdi arkamızdaki hastanede yatan saçları dökülmüş ceset) dehşetle yere yığılmıştı. Kudüs hâlâ boğucu, buzlu sisin 85 kilometre ötesindeydi ve bugün Ürdünlüler için, en az Kral Hüseyin'in ordusu otuz yıl önce geri çekilirken olduğu kadar kaybedilmiş haldeydi.

Velhasıl bu tuhaf, kırılgan, cesur küçük ülkeyi, Britanya ordu tedrisatından geçmiş bir başka kral yönetecekti artık. Sandhurst, Oxford, Georgetown, tank komutanı ve kendi Kraliyet Muhafızları'nın generali. Özel kuvvetleri (Ortadoğu'nun dört bir köşesinde beslenen o sözümona 'kaliteli' birliklerden biri) son birkaç yılda birkaç ayaklanmayı bastırmıştı. Kral Abdullah'ın sırtındaki yükün ne kadar ağır olacağını anlamanız için, hastanenin dışındaki o insanları (ve onların matemlerinin kontrol edilemez doğasını) izlemeniz yeterliydi. İnsanlar polis hatlarını zorluyor, ellerini yüzlerine kapatmış hıçkırıyor ve nefessiz kalıp barikatların etrafındaki çamurlara yığılıyorlardı. Bir Batılı için, bir turist için Ürdün Roma kalıntılarından, taş saraylardan, develerden ve Albay Lawrence tarafından havaya uçurulmuş eski bir demiryolundan müteşekkil dostane bir ülkedir. Fakat halkı yaralanmıştı; yüzde 65'i, ailelerin soy ağaçlarında Filistin sürgününü sayabilirdi. O soğuk, kesif bulutlardan gün boyu yağmur yağmıştı. Ve Hüseyin'in cenazesinde, görebilenler için korkutucu bir gerçekliği ele veren bir şeyler vardı.

İki Ürdün, krallarını toprağa verdi. İskoç tarzı gaydaları ve İngiliz aksanlı yeni monarkıyla eli yüzü düzgün, Batılılaşmış bir ulus vardı vitrinde. Yeni monark, cilalı top arabasının üzerindeki 'şehit savaşçıyı gömmek üzere dünyanın devlet adamlarını davet etmişti; Hüseyin'in Arap atı (boş postallar atın üzengilerine baş aşağı asılmıştı) tabutun arkasında itaatkar bir şekilde yürüyordu. Ve dünyanın tanık olduğu şey (aslında dünyanın gördüğü söylenen şey) kralların, devlet başkanlarının, başbakanların ve prenslerin taparcasına sevgisiydi: Clinton, Baba Bush, Blair, Esad, Yeltsin, Chirac, Şamir, Netanyahu, Mübarek, Weizman, Arafat, Şaron, Carter, Ford, Galler Prensi... Ne de olsa Başkan Clinton, Ürdün'ün en son kaybına dair konuşmasında bu adamı çoktan ahrete havale etmemiş miydi?

Ve diğer Ürdün de eksik değildi. Kapının dışında terleyen ve Tanrı'ya feryat eden, tüfek dipçikleriyle itilip kakılan, dişle tırnakla Kral Hüseyin'in tabutuna ulaşmaya çalışırken Glubb Paşa'nın Arap Lejyonu'nun mirasçıları tarafından hakarete uğrayan diğer Ürdün, saray duvarının öbür tarafındaki debdebeye pek de uymuyordu. Binlerce Ürdünlü barikatı aşıp kapılara hücum ettiğinde, karşılarında yüzlerce silahlı asker daha buldular. "Allah aşkına, bana yardım edin!" diye inliyordu, kalabalığın arasında çamurda sıkışıp kalan yaşlı bir kadın.

Peki hangisi gerçek Ürdün'dü? Ragadan Sarayı'nın, 'küçük kral'ın tabutunun, onu kâh sevmiş, kâh ondan nefret etmiş veya ona komplolar kurmuş bütün o tehlikeli, güvenilmez müttefikler tarafından onurlandırıldığı, dua edildiği, seyredildiği ve selamlandığı mermer zemininin hemen üzerinde kutsanan ülke miydi gerçek Ürdün? Hepsi öyle samimi, öyle üzgün görünüyorlardı ki. İsrail Başbakanı Binyamin Netanyahu oradaydı; daha birkaç ay önce, bir Hamas yetkilisini öldürmesi için ölüm timini Ürdün'e göndermiş olan bu adam, şimdi tabutun başında dimdik selam duruyordu. Eski başkan George Bush da oradaydı; sekiz yıl önce Hüseyin'i bir düşman ajanı müsveddesi olarak görüyordu. Silahlı adamları vaktiyle Hüseyin'in krallığını yok etmeye çalışan Yaser Arafat, zeytin yeşili üniformasının içinde dikkat çekiyordu; önündeki bayrağa sarılı tabutu iki kez selamladı.

Ve ağır ağır hareket eden tabutun arkasında, Kral 2. Abdullah ve iki yarı-kardeşinin (Veliaht Prens Hamza ve Prens Haşim) dikkatle çalışılmış, çoğunlukla asık suratları vardı. Orada dikilmiş, zaman zaman ellerini dua etmek için kaldırıyorlardı; hepsi jilet gibi takım elbiseler ve kıravatlar içindeydi, başlarına da Arafat'ınkiyle aynı türden kareli kırmızı-beyaz kefiyeler takmışlardı. Sanki bir tür tuhaf ritüelde rol kesiyorlar, savaşçı Arap prenslerinden ziyade tanıdık olmayan bir oyunda oynayan İngiliz okul çocuklarını andırıyorlar, tabutu ve onun kraliyet standardını korumakla görevli eski Arap Lejyonu'nun (Hüseyin Glubb'u görevden aldıktan sonra lejyonun ismini Ürdün Arap Ordusu olarak değiştirmişti) uzun boylu elemanları arasında caka satmaya çalışıyorlardı.

Akla gelen kelime savunmasızlıktı. Prensler, babalarını şereflendirmek için önlerinden geçen gösterişli adamlarla (bazıları centilmen, bazıları gözü doymaz diktatörlerdi; birkaçının elinde korkunç derecede fazla kan vardı, zararsızlar ve zararlılar, birbiri ardına, sanki pasaport fotoğrafı bekliyormuş gibi geçiyorlardı tabutun önünden) başa çıkacak kadar yaşlı veya sert ya da kibirli görünmüyordu. Dünya için tarihin yeniden yazıldığını görmek sanırım sürpriz değildi. Uydu televizyonunda kanserden ölen kral, İsrail'le özgürce barış yapan bir adam olarak göklere çıkarılıyor, ülkesi artık birçok Arap devletinden daha çok İsrail'e yakın olduğundan dolayı övülüyordu (bu CNN'den). Yani kralın vaktiyle kapalı kapılar ardında, Ürdün'ü İsrail'le nefret edilen bir barış anlaşmasına mecbur bırakan Oslo Anlaşmasındaki 'kelepçeler'den söz ettiğini unutmamız ve Clinton'ın iki gün önce bize söylediklerini hatırlamamız gerekiyordu: Kral Hüseyin şimdi cennetteydi. Orasının, Mısır Devlet Başkanı Enver Sedat'ın da ölümünden sonra gittiği yer olduğunu öğreniyorduk — anlaşılan bizim isteğimizle İsrail ile barış yapan bütün Arap liderlerinin akıbeti buydu.

Televizyon veletleri (bazıları, Amerika'nın 1991'deki savaşını desteklemeyi reddettiği için Hüseyin'in devrileceği kehanetinde bulunan 'uzmanlar'ın ta kendisiydi) kendilerini hepten kaybetmişti. 'Kesin bir ahlaki dürüstlük', 'barış adına uzak görüşlülük', 'şaibesiz' bir miras bırakan 'büyük karizma sahibi bir adam', 'halkına hak ettiği hakları vermeyi her zaman istemiş bir lider' lafları havada uçuşuyordu. Ne yazık ki bunlar gerçek alıntılar. Peki şu miras neyin nesiydi? Ve Ürdünlüler, kuyruğu çoktan düğümlenmiş bir parlamento için oy vermek ve Batılı televizyon muhabirleriyle Kral Abdullah'ın geleceği hakkında 'sokaktaki adam' röportajları yaparlarken çizmeyi fazla aşarlarsa, okşanmak üzere Majesteleri'nin jandarması tarafından alınıp götürülecekleri malumatına sahip olmak dışında siyasal hak elde etmişler miydi?

Saray kapılarının iç tarafındaki şık giyinmiş krallar ve devlet başkanları tarafından sesleri duyulabilen kalabalığa gelince, kralı seviyorlardı, en azından bazıları. Fakat yeni krala az, Hüseyin'in son eşi Kraliçe Nur'dan olma oğlu Prens Hamza'ya daha da az tezahürat vardı. "Hamza ABD tarafından yeni veliaht prens seçildi," diyordu genç bir kız ısrarla.[8] Filistin kökenli bir Ürdünlüydü.

"Saçma," diye homurdandım kıza. "Dedikodulara, 'komplo'ya inanma," diye de ekledim. Fakat bir saat sonra saraya davet edilenlerin tam listesini gördüm ve ABD Dışişleri Bakanlığından gelenlerin sayısı karşısında afalladım. Washington'daki barış yapma dairesinden gelen bu çocuklara, en büyük İsrail lobi grubunun eski başkanı Martin Indyck liderlik yapıyordu. O Indyck ki, Netahyahu'yu Arap topraklarında Yahudi yerleşimleri inşa etmekten vazgeçmeye ikna edemezken, ısrarla Arafat'ın 'terörizmi sona erdirmek' zorunda olduğunu söyleyip durmuştu. O zaman gerçek Ürdün, saraya giden anayoldaki pejmürde giyimli, bağıran gençlerden oluşan dalgalanan kalabalığının arasında mıydı? Birçoğu eğitimsiz, bazıları kendisini ölü kralın gömleklerine ve başörtülerine yapıştırdıktan buruşuk fotoğraflarıyla içler acısı şekilde süslemiş o gençler miydi gerçek Ürdün?

Zira tabut yaklaşırken, yorgun, her nasılsa kırılmış yüzlerin oluşturduğu sıra boyunca, yarı ses yarı hareketten oluşan bir tür dalga yayıldı; sanki bir insan havuzunun ortasına bir taş atılmıştı. Öncesinde hiçbir sinyal, ağaçlardan aniden yola atlayan bir dizi çocuk dışında hiçbir talimat veya işaret yoktu. Derken insanlar topyekün tabuta ve onun yanındaki bir cip dolusu başörtülü Ürdünlü muhafıza doğru hücum etti; yüzlerinden yaşlar akıyor, elleri tabuta dokunmak, hattâ bayrağı, belki de bizzat tabutu kapıp götürmek için yarışıyordu.

Paniğe kapılan bir asker tüfeğiyle iki adama vurmadan ve kalabalık üzerimize yüklenirken beni de göğsümden itip devirmeden önce, bütün bu olanların ocağa benzin dökmeye benzediğini düşündüğümü hatırlıyorum. Tuhaf, korkutucu bir tür histeriydi, aşkı ve infiali neredeyse aynı ölçüde bir araya getiriyordu; kesif sadakat mutlak öfkeyle birleşmişti. Yerde yuvarlanıp döndüğümde, askeri yanımda yatarken buldum. Ayetullah Humeyni'nin yaklaşık on yıl önceki cenazesinde kalabalık askerlerin giysilerini paramparça etmişti. Ve Arap Lejyonu'nun varisleri ölü krallarının ismini haykırmamış ve diğer askerler araca tırmanmaya çalışan genç Ürdünlüleri en başta güzelce pataklamamış olsaydı, aynı manzara tekrar yaşanabilirdi.

Şiddet, uygulayıcıları saray duvarlarının dışındaysa, çok farklı tasvir edilir. İnsan merak etmeden duramıyordu: Bu kitleler, İsrail Dışişleri Bakanı Ariel Şaron'un, 1982'de İsrail'in Lübnanlı Falanjist milislerini Sabra ve Şatila Filistin mülteci kamplarına gönderen bu adamın krallarının tabutu karşısındaki kalıplı endamı hakkında ne düşünüyordu acaba? Askerlerine 1982'de Hama'daki İslami ayaklanmayı 'yok etme' emri veren Suriye Devlet Başkanı Esad'ın gelişine nasıl bir anlam veriyorlardı? Veya 1996'da Lübnan'a yönelik saldırısı, İsrail'in Kana'daki BM mülteci kampında 106 Lübnanlı sivilin katliyle sona eren (Mansuri'deki ambulans katliamını saymıyorum bile) eski İsrail Başbakanı Şimon Peres hakkında? Bütün bu örneklerde kurbanlar Müslümandı, aynı Amman'da arzı endam ederek dünyayı şaşırtan adamın yürüttüğü savaşta olduğu gibi; onun Çeçenya'da yürüttüğü katliam Batı'da hâlâ pek az zikrediliyordu. Boris Yeksin kameralara el sallıyor (yaşıyorum, yaşıyorum demeye çalışıyordu bize) ve ağır aksak saraya yürüyordu. Onun yakınında Hüseyin'in gözde beyaz atı Amr vardı, tabutun yanında kısa süre arka ayakları üzerinde şaha kalktı. Bir saygı ifadesi olarak, bir daha ona kimsenin binmeyeceği söyleniyordu.

Ve sonrasında bol bol aleni yalakalık dinlemek zorundaydık. Arafat, Hüseyin'in bir Selahaddin, Haçlıları Filistin'den kovan bir savaşçı şövalye olduğunu iddia ediyordu. Gerçekte Haşimileri Filistin'den kovan İsraillilerdi. Fakat Hüseyin nazik bir adamdı. Başka hangi kral, en yaygaracı siyasi muhalifini bizzat gidip devlet güvenlik cezaevinde ziyaret ederdi? Leyt Şübeylah monarkı küplere bindirdiği için hapse atılmıştı; zira İsrailliler tarafından öldürülen Filistinli radikal bir liderin eşine 'hiçbir resmi taziye gönderilmezken ya da onun için prenses veya herhangi bir yetkilinin karısı tarafından tek damla gözyaşı dökülmezken', Kraliçe Nur'un İzak Rabin'in cenazesinde niye ağladığını sorma gafletinde bulunmuştu. Kral cezaevine vardığında, Şübeylah hapishane arkadaşlarına veda ederken on dakika geç kalmıştı. Hüseyin sabırla Şübeylah'ı beklemişti. Saddam bunu yapar mıydı? Veya Kral Fahd? Ya da Başkan Mübarek? Ya Binyamin Netanyahu?

Belki de kralı diğerlerinden farklı kılan şey buydu: Ortadoğu'nun canavarları arasında o işte böyle makul bir adam gibi görünüyordu. Başka birine yeterince güvenirse, iyi niyetinin karşılığını alacağına inanıyordu; acımasızca ödüllendirildi. Binyamin Netanyahu'ya inanmıştı, ta ki İsrail başbakanı kralın Arafat'ı Amman'dan Gazze'ye özel uçağıyla göndermesine izin vermeyene kadar. "İsrail hükümetinin başı olarak başlattığınız ve giderek boyutlanan trajik eylemlerden dolayı gerçek ve derin bir üzüntü içindeyim; hayatımın en değerli hedefi olan barış, gittikçe uzaklaşan elde edilemez bir serap gibi görünüyor," diye yazıyordu İsrail başbakanına, Mart 1997'de. Netanyahu ise 'kendisine yönelik şahsi saldırılara şaşırdığını' söylüyordu. Kel kafası ve siyah giysileriyle kralın matemini tutarken görülen işte tam da bu Netanyahu'ydu.

Diktatörlerle (bizim tarafımızda oldukları takdirde krallar veya 'güçlü adamlarla') ilgili en çarpıcı mesele, iktidarları altında yaşayan bütün insanların bir şekilde babası sayılmalarıdır. Ortadoğu'nun dört bir köşesinde diktatör-halk aşkından oluşan bu sürece tanıklık ettim; en aşırı tezahürünü Irak'ta bulan, fakat Körfez ülkelerinde ve Suriye'deki Baasçı rejimi üreten Arap milliyetçiliği-Sovyet dostluğu karışımında mevcut bir durumdur bu. Amerika'nın sağcı İsrailli dostları tarafından daima alay edilip aşağılanan, çoğunlukla nefret edilen Başkan Hafız Esad'ın Suriye'si, seksenler ve doksanlar boyunca babacanlıkla gaddarlığın alışılmadık bir karışımıydı; Baasçı başkana yönelik çocukça bir 'hayranlık' ile devlet güvenlik polisinden duyulan korkunun karışımı. Sömürgeci güçler tarafından kurulan bütün o Arap devletlerindeki korku, otoriteye duyulan anlaşılabilir ve dalkavukça saygıyı kısmen gerçek bir saygıya da dönüştürmüştü: tek partili devletlerin bütün mimarisinin aniden çöktüğü durumda ortaya çıkabilecek kaos, anarşi ve sivil yıkımdan duyulan korkuydu bu. Esad örneğinde, veliaht prens oğlu Bazil'di. Sorun ise Bazil'in ölmüş olması.

Suriye, Beyrut'tan arabayla ulaşabildiğim tek ülkeydi ve her fırsat bulabildiğimde gittim. Onca iğneleyici, kınayıcı sözlerime ve sık sık dile getirdiğim kinizme rağmen her zaman vize verdiler bana. Bir keresinde Suriye enformasyon bakanlığından bir yetkili bu durumu bana rahatsız edici bir kibarlıkla şöyle izah etmişti: Bana vize veriyorlardı, zira 'iyi kalple' yazıyordum, yabancı bir ajan değildim ve Suriye hükümeti 'hatalarımı' affetmeye hazırdı. Bu müşfik politikadan Arap gazetecilerin de faydalandığı pek söylenemezdi. Bu durum, bakanlık için çalışan ve baş ağrıtabilecek (ve bazen ağrıtan) röportajlarım için önümü açmak zorunda olduklarını gayet iyi bilen orta yaşlı adamlar arasında haliyle özlem dolu kalp çarpıntılarına vesile oluyordu. Ben ne zaman Şam'daki büroya başımı uzatsam, içlerinden biri daima şöyle bağırırdı: "Aman Allah'ım, Fisk gene geldi!"

Neden söz ettiğini anlayabiliyordunuz. Şam'daki üç büyük otelde kalan her yabancı misafirin kapısının altında, her sabah rejimin bir simgesini bulmak mümkündü: Syria Times. Bu yeni Arap demokrasisinin bayrağı değildi, Baasçılığı özgür bir toplum olarak dünyaya açmaya çalışan araştırmacı bir araç hiç değildi. Bakanların ve devlet memurlarının sayesinde kendilerini güvende, evlerinde, hattâ sıkılmış hissedebildikleri bir gazeteydi. Zira bir diktatörlükteki hayat epey sıkıcıdır; diktatöryal iktidarın doğasıdır bu. Hiçbir şey hiçbir zaman değişmez. Esad'ın bakanları diğer ülkedekilerden (bilhassa da Irak'takilerden) fazla yaşardı ve sadakatleri Esad'ın sadakatiyle ödüllendirildi.

Bu yüzden de Syria Times'ın 1. sayfasında daima Başkan Esad'ın, çoğunlukla da gazete okurken (dikkat ettiğim kadarıyla o gazete hiçbir zaman Syria Times olmasa da) göründüğü büyük bir fotoğrafı olurdu. Daha da sık olarak, bir taraftarlar güruhuna seslenirken veya 'Siyonist yayılmacılığa' verip veriştirirken görülürdü. Syria Times, bir avuç okuyucusunu uykuya daldırma tehlikesi taşıyan (bence bu konuda müstesna bir cesaret sergileyen) o gazetelerden biriydi işte: Başsayfa beş yıllık sanayi planları, zirai aşırı üretim haberleri ve Kuzey Suriye'deki değirmen işçilerinin Başkan Esad'ı 'yanlışı doğru yapan yönetimi'nin yıldönümünden dolayı kutlayan uzun telgraflarından geçilmezdi. İç sayfalar ise kaba saba şiirlerle, inanılmaz uzunlukta İsrail karşıtı yazılar ve arada bir de gazetenin (izin almaksızın) Independent'tan apardığı benim yazılarımla dolu olurdu. Ben de o müşfik tavrın aynısını takınır, bunun 'iyi kalple' yapılmış bir hata olduğunu düşünürdüm. İnsanın Suriye siyasetini böylesine kolay benimseyebilmesi şaşırtıcıydı doğrusu.

Suriye bakanlığında beni daima bir yakarış eşliğinde buyur eden adam, günün birinde Syria Times'ın editörüyle yaptığım bir konuşmada yanımda oturma bahtsızlığına da erişmişti. Editöre gazeteyi, matbaasını ve nesi varsa hepsini alıp alamayacağımı sordum. O da sordu: Niye böyle bir şey istiyordum ki? Yanıtladım: Böylelikle gazeteyi kapatabilir ve bir daha okumak zorunda kalmazdım. Editör burnunun üzerinden bana baktı ve cevabımı anlamadığını söyledi. Güldüm. O da güldü. Suriye'de işler böyle yürürdü. Benden kaynaklı bir başka 'hata'ydı işte. Suriyeli bakanlık yetkilisinin adı bu kitapta verilmiyor, zira kendisi hâlâ aynı bakanlıkta çalışıyor. Suriye'nin doğası budur işte: itaat, sadakat ve süreklilik, yani her baba figürünün ailesinden istediği nitelikler. Fakat Suriye 'orta' bir diktatörlüktü. Eğer Londra'dan uçarsanız (veya Beyrut'tan karayoluyla giderseniz) Şam bir polis devletinin başkentiydi. Bağdat'tan gelmişseniz, liberal bir demokrasi olduğunu düşünebilirdiniz.

Bütün gazeteciler Suriye ile ilgili yeni bir şeyler bulmaya çalışırdı. Siyasi reform umudu var mıydı, belki de yeni bir yolsuzlukla mücadele hamlesi? Ya ekonomiyi başkanın etrafını kuşatmış eski Baasçıların elinden çekip alacak yeni bir bankacılık sistemi? Fakat Suriye geleceği yaşayan bir ülke değildi. Birçok bakımdan geçmişine bağlıydı ve Suriyeliler (her ne kadar Şam'ın Baasçı kabul salonlarında siyasi bakımdan dondurulmuş olsalar da) ülkelerinin tarihini, pek azı dışında Batılıların anlamadığı, hattâ anlamayı bile deneyemeyeceği bir tarzda anlıyordu.

1999 Kasım'ının soğuk bir günü Başkan Esad'ın köyüne doğru yola koyuldum. Suriye'nin batısındaki Alevi dağlarının yükseklerindeki Kardaha köyünde Esad'ın oğlu gri betondan bir camide, aynı grilikteki bir göğün altında yatıyordu. Bazil Esad'ın, Suriye'nin şövalyesinin, erkeklerin erkeğinin, yolsuzluğun düşmanının, Suriye Devlet Başkanı Hafız'ın gözde oğlunun kabrinin inşası halen sürmekteydi. Kardaha'daki bitirilmemiş caminin kapısında kırmızı bereli bir paraşütçü ve genç bir adam karşıladı beni.

Sivil olanı siyah giyinmişti ve bir anda boynundaki siyah kravatın üzerinde Bazil'in bir resmi olduğu dikkatimi çekti; başkanın ölü oğlu resimde siyah güneş gözlükleri takmıştı. Bir başka genç adam yaklaştı, kabrin muhafızıydı, adını vermek istemiyordu, zira 'Bazil hayatta kalanların hepsini önemsiz ve isimsiz kılmıştı'. Sağımdaki anıta doğru baktım; üzerinde bir ressamın Bazil yorumunun yer aldığı uzun bir beton kuleydi bu. Suriye ordusunun üniforması içindeki Bazil bindiği atı cennet yıldızlarına doğru şaha kaldırmış, mavi başkanlık takımelbisesini giymiş babası Hafız ise kollarını veda eder gibi uzatmıştı. Başkanın yüzünde üzüntü ve gururdan bir maske vardı. İsimsiz bekçiden bana Bazil'i anlatmasını istedim. Bazil şimdi ölüyken (yani bütün o portrelerindeki haliyle), hayatta olduğundan daha mevcut değil miydi?

Muhafızdan misk kokusu geliyordu. Güldü ve elimi sıkı sıkı kavradı. "Merhum Bazil'in eşi benzeri yoktu — bir lider olarak kimse yanına yaklaşamazdı," dedi ve devam etti: "Onuncu Akdeniz oyunlarında binicilikte altın madalya kazandı. Sportmenlikte rakipsizdi. Serbest düşüş paraşütçü olarak kahramanlarımızdan biriydi." Bir başka soru sormaya çalıştım, fakat muhafız ellerini nazikçe kaldırarak itiraz etti. "Merhum Bazil sayesinde hükümetin bilgisayarları var — Suriye Veri İşleme Topluluğu'nun kurucusuydu. Orduda kıdemli binbaşıydı, bütün askeri kursları bitirdi. Ayrıca Rusya'daki Kruşçev Üniversitesi'nde askeri bilimler doktorası yaptı, Şam Üniversitesi'nden de inşaat mühendisliği derecesi aldı." Ben anıt hakkında konuşmak istiyordum, fakat ihtar eden el yine kalktı. "Merhum Bazil Fransızca ve İngilizceyi anadili gibi konuşurdu. Mütevazıydı. Bütün insanlarla gayet olağan bir şekilde konuşurdu. Mütevazılığı konusunda başkanımıza çekmişti, fakat merhum Bazil'in bu kadar önemli birinin oğlu olduğunu hayatta düşünemezdiniz. Yolsuzluğa karşıydı ve gençliği uyuşturucunun kötülüklerinden uzak durup spora yönelmeye teşvik etti. O genç neslin ahlakını simgeliyordu."

Afganistan'da savaşan ve 'hayatı' genç Bill Fisk'e de ilham vermişe benzeyen düş ürünü Britanya askeri Tom Graham VC'nin hayaleti en belli belirsiz haliyle orada, karşımda duruyordu sanki. Adam kusursuzdu. Bu kadar basitti işte. Bazil yanlış yapamazdı. Benzersizdi. Büyük Arap asillerinin kabirlerine kazınan kelimelerin sözlü bir versiyonuydu, durdurmak mümkün değildi — en azından ben Bazil'in doğum ve ölüm tarihlerini sorana dek. "23 Nisan 1962'de doğdu. 22 Haziran 1994'te öldü." Şu da eklenmeliydi tabii: Sisli bir sabah, Şam Havaalanı'na giden otobanda, Almanya'ya giden bir uçağa yetişmeye çalışırken arabasının takla atması sonucu ölmüştü.

Muhafız kabre davet etti beni. Tavana doğru bir tütsü bulutu yükseliyor, cam bir kapının arkasında Bazil Esad'ın lahdi duruyordu. Yeşil ipeğe sarılmış lahdin üzerine altın sansı harflerle Kuran'dan, "La ilahe illallah, Muhamedun resulüllah" ayeti nakşedilmişti. Kabrin modeli başka bir asilin; atma atlayıp Haçlıları Kutsal Topraklar'dan kovan ve bugün Şam'da, sadece 400 kilometre ötede, aynı şekilde yeşil bir kubbenin altında yatan, General Gouraud'nun 1921'de nispet yaptığı Selahaddin'in kabrini andırıyordu biraz. Lahdin arkasındaki iki parlak ampül Bazil'in ürkütücü bir yağlıboya tablosunu aydınlatıyordu: Gülmeyen, sakallı, yakışıklı, perçemleri alnına dökülmüş, yüzünde keskin bir kararlılık ifadesi; yani, aynı babası gibi, hayatta da ölümde de pek bulaşılmaması gereken bir adam. Siyahlar içindeki genç matemciler saygıyı garanti etmek adına oradaydı ve bir dakika kadar beni dikkatle izlediler. Derken birdenbire kollar iki yana açıldı ve bana fotoğraflarını çekip çekemeyeceğimi sordular. "Burası karanlık olduğu için sanırım 800'lük film kullanacaksınız," dedi muhafız yumuşak bir sesle. Dini bir ayinin sonu gibiydi, rahibin cemaate dışarıda yağmur yağdığını ve şemsiyeye ihtiyaçları olacağını söylediği o an. Evet, benim de 800'lük filme ihtiyacım vardı.

Esad 'aslan' anlamına gelir ve Kardaha'nın girişindeki tabela beni şu kelimelerle karşıladı: "Aslan Yatağı Kardaha'ya Hoşgeldiniz." İçine girildiğinde aslan yatağının, Kuzeybatı Suriye'deki Lattakiye'nin doğusundaki dağların aşağısında, tepelerin arasına sıkışmış (lüks oteli ve modern otobanı hariç) gayet sıradan bir köy olduğu görülüyordu. Bu bölgede Başkan Esad'ın mensubu olduğu Alevi azınlık, nüfusun çoğunluğunu teşkil ediyordu. Kardaha Aslanı, 16 Kasım 1970'te Şam Aslanı haline gelmişti; sosyalist Baas hükümetinde savunma bakanı olan Hafız Esad, kansız bir darbeyle hasımlarını devirmiş (Syria Times'ın çok sık sözünü ettiği 'yanlışı doğru yapan yönetim' de buydu), ülkesini ekonomik ve siyasi liberalleşmeye açarken, iktidarının (etkili bir gizli polis aygıtıyla) rakipsiz kalmasını garanti altına almayı da ihmal etmemişti.

Fakat şimdi gözde oğlu gitmişken, Esad rejimini kendi ölümünden sonra ayakta tutabilir miydi? Her Suriyelinin sorduğu soru buydu. Esad ülkesine istikrar ve birlik vermiş, içerdeki 'İslamcı' düşmanlarını ezmiş ve İsrail'le savaşmıştı. 1973'teki savaşta Golan Tepeleri'ni geri alma teşebbüsü boşa çıkarken, 1982'de İsrail'in Lübnan'ı zapt etmesini engellemeyi başarmıştı. Gözde oğluna, kaybettiği toprakları geri kazanmış, Arap dünyasının muhafızı olarak rakipsiz ve dimdik ayakta bir Suriye bırakmak istemişti. Oğul ise şimdi ölmüştü; fakat Esad'ın Suriyesi hâlâ Golan Tepeleri'nin İsrail'den geri alınmasını talep ediyordu. Bu yüzden de Ortadoğu'da Suriyesiz bir barış olamazdı (bu, aylarca süren müzakerelerde Baasçıların parolası haline geldi), fakat şimdi Suriye'nin geleceğinin nöbetini tutan Bazil'in hayaletiydi. "O hâlâ bizimle," diyordu kabrin muhafızı, caminin dışındaki dondurucu rüzgarda. "Bize daima ilham verecek." Ve elimi iki elinin arasına alıp yüzüme baktı.

Kardaha'dan ayrılırken ellerimden hâlâ misk kokusu geliyordu ve o koku bütün gün burnumdan eksik olmadı. Yolun sağ tarafında, Bazil ve atının devasa bir heykeli ağaçların ve toprak setin üzerinden bana bakıyordu. Bazil beni Suriye'nin dört bir tarafında takip edecekti; pankartlar, bayraklar ve posterlerde, Suriye ordusunun kamuflaj giysisi içinde, atının sırtında haki üniformasıyla veya Şam'ın kuzeyindeki uluslararası otobanın yanında bana doğru at süren bronz bir heykel olarak. Ve babası da aynı şekilde takipteydi; 66 yaşındaki ihtiyar adamın dev heykelleri ve büstleri, Suriye'nin büyük kentlerinin girişlerinde arzı endam ediyordu. Bazı heykel kaidelerinin üzerinde kollarını bana doğru uzatmış oluyordu. Bazılarında, omuzlarında başkanlık atkısı, gözleri sabit, geçen arabama bakıyordu. Deyr Attiya köyünde Esad'ın kabine şefi ve yakın dostu Ebu Selim Dabül'ün evinin karşısındaki bir yamaç da başkanın heykeliyle işgal edilmişti; kış yağmurunun altında neşeyle el sallıyordu bana. Bir Şam gazetesinin editörüne, bütün bu furyanın kolayca yanlış bir kişi kültüne dönüşebileceğini söylediğimde, ısrarla şu cümleleri kuruyordu: "İnsanları şükranlarını sunmak için bu heykelleri dikmekten alıkoyamıyoruz. Heykelleri başkan istemedi. Bu başkanın işi değildi." Ve editör bunları söyledikten sonra, inanıp inanmadığımı anlamak için uzun uzun bana baktı.

Şurası doğruydu elbet: Saddam Hüseyin'in Irak'ta etrafında oluşturduğu başkana tapınma kültü (Saddam Kenti, Saddam Uluslararası Havaalanı, Saddam Hastanesi ve Saddam Resim Galerisi) Suriye'de pek yoktu. Bazil'in ismi hastanelere ve yerel havaalanlarına verilmiş olsa da, ismini babadan alan tek bir Suriye kurumu vardır. Kendisi bugün Şam'da, heybetli bir demir sandalyenin üzerinde (sağ elinde de açık bir kitap), Esad Kütüphanesi'nin dışında oturmaktadır. Sıkıştırılmış betondan yapılma galerileriyle 22 bin metrekarelik devasa bir kurumdur burası; Suriye tarihinin sürekliliğini barındırır: onbirinci asra dek uzanan 19 bin orijinal el yazması, 300 bin cilt kitap, ses-görüntü ve bilgisayar merkezi, eski el yazması tamiri ve muhafazasına ayrılmış bir dizi salon. Kütüphanenin 'kültürel faaliyetler' müdürü Dr. Mazin Arafi ile tanıştığımda, neredeyse kutsal bir şeyden söz eder gibi fısıltıyla, bilgisayara geçirdikleri yığınla bilgiden söz etmişti; bunlar arasında 1918'den beri (Fransız sömürge yönetiminin tepelerine binmesinden önceki o tarihte Osmanlı İmparatorluğu'ndan ayrılan Suriyeliler kısa süreli bir özgürlük dönemi yaşamıştı) Suriye'de çıkarılan bütün yasalar da vardı. Suriye yapımı bütün filmler (İsrail'le 1948 savaşına dair Filistin belgeselleri de dahil) video kasetlerine aktarılıyordu. Rejimin yasakladığı kitaplar bile öğrencilerin araştırmasına açıktı; laik, sosyalist Baas partisini 1940'ta kuranlar arasında bulunan, fakat sonradan partinin Suriye ve Irak fraksiyonlarına ayrılmasıyla Irak'a gönüllü sürgüne giden Michel Eflak'ın son eserlerine ulaşmak mümkündü sözgelimi.

Dr. Nihad Jord el yazmaları bölümünün girişindeki kabini açtı; orada, iki metre ötemde sarı-mavi renkte Farsça elyazması sayfalar duruyordu. Bin El-Marzuban El-Azerbeycani tarafından 1066'da İran'ın batısında kaleme alınmış el yazmasıyla beni sadece bir cam ayırıyordu. İngiliz Harold, Hastings'te Normandiyalı William ile savaşmaya hazırlanırken, El-Azerbeycani, dokuz asır sonra fotoğrafı çekilen ve Esad Kütüphanesi'ndeki veri tabanına eklenen bir metni tamamlamaktaydı. Dr. Jord dar bir koridordan yürüdü. Yanımızda Kuran'ın 1649 tarihli Fransızca çevirisi, İncil'in 1671 tarihli Latince ve Arapça çevirisi, 500 yıllık Arapça bir sözlük, Halife Ali'nin konuşmalarının 1308 tarihli bir derlemesi ve bir Arap savaşçının kılıç ve mızrakla dövüşürken atını nasıl sürmesi gerektiği üzerine 1466 tarihli bir araştırma duruyordu. Hepsi, Suriye'nin modern tarihinin de gelecek nesiller için dikkatle kayıt altına alındığı bilgisayarlara aktarılmıştı.

Bu kütüphane bir beyne benziyordu; bunu, Hasna Askihita beni bilgisayar odasına götürdüğünde anladım. "Burada, başkanımızın 1970'ten bu yana yaptığı bütün konuşmaları veri tabanımıza ekliyoruz," dedi. Peki başkan iktidara geldiğinden bu yana kaç konuşma yapmıştı? Şimşek gibi hızla geldi yanıt: "544 konuşma yaptı. Birini görmek ister misiniz?" Ve bilgisayar belleğine daldı. Ekranda 1982'deki köktendinci şiddeti öfkeyle kınayan bir konuşma, 30 Ocak 1992'de Britanyalı gazetecilerle yapılan bir toplantı, aynı yıl Esad ile Time dergisi editörleri arasında yapılan bir konuşma ve Başkan Clinton'la birlikte 1994'te düzenlenen bir basın toplantısı belirdi. Ölümsüzlük bu olsa gerekti — ve buna bakınca, Suriye'nin diğer bilgisayarlaştırılmış kurumlarının kapasitesinin ne kadar yüksek olduğunu düşünmeden edemedim: sözgelimi istihbarat servisleri. Fakat meselenin daha başka yönleri de vardı.

Zira Esad Kütüphanesi'nin niyetinin Halifelik'le Baas'ı, eski İslam düşünürleriyle Hafız Esad'ı birbirine bağlayan bir süreklilik sağlamak olduğu açıktı. Arşiv onarım odasında onbeşinci yüzyıl kitaplarının dağılmış sayfalarını biraraya getirmeye çalışan kadınlar kadar dikkatle yapılıyordu bu. Tam da o gün başkanın en son konuşması, Esad'ın 'yanlışı doğru yapan hareketin' otuz altıncı yıldönümü vesilesiyle yaptığı konuşma veri tabanına aktarılıyordu. "Zafer yürüyüşümüzü tavizsiz bir kararlılıkla sürdürüyoruz, vatanımızın dokunulmazlığını artırmak için bütün gücümüzle çalışıyoruz," diyordu Esad. Herhalde İngiliz Harold da, 1066'da Normandiyalı William'la savaşmaya giden askerlerine bunu söylemiş olmalıydı.

Suriye'nin askerlerine dediği şey, bugün Kuran'dan bir alıntı olarak, Esad'ın Şam'a tepeden bakan sarayının karşısındaki Meçhul Asker Anıtı'nın yukarısına nakşedilmişti: "Allah yolunda ölenlerin öldüğünü düşünmeyin. Onlar yaşıyorlar ve şimdi Allah'ın hediyeleriyle beraberler." Mezarlıkta bir grup Suriyeli subay, gri-kahverengi üniformaları ve küçük bıyıklarıyla bana doğra yürüdüler. İçlerinden biri, pencerelerinden duman yükselen kahverengi duvarın üzerindeki yağlıboya bir resmi işaret ederek, "Bunun ne olduğunu biliyor musunuz?" diye sordu. Bütün Suriyeliler gibi o da yabancının tarih bilgisini sınamak, böylece hikâyesine nereden başlayacağını anlamak istiyordu. Binanın 1946'da Suriye parlamentosu olduğunu biliyordum. İkinci Dünya Savaşı sonrası eski Milletler Cemiyeti mandasını bırakmayı reddeden Fransız hükümetinin birlikleri tarafından topa tutulmuş, bombardımanda yirmi beş Suriyeli milletvekili ve asker ölmüştü. Duvarlardaki nişlerde, kütüphanede kurulanla benzer bir sürekliliği betimleyen üç boyutlu tablolar vardı. Büyük bir nişin içinde Selahaddin, Kudüs'ün kuzeyindeki Hıttin savaşında Haçlıların işgal kuvvetini biçerken görülüyordu. Diğerinde Suriye Özel Kuvvetleri 1973'te, İsrailliler Golan Tepeleri'ne karşı taarruz başlatmadan önce, El-Şeyh Tepesi'ndeki gözlem noktasını geri alıyordu. Bir üçüncü tabloda Suriye zırhlı kuvvetleri, İsrail'in 1982 işgalinden sonra Güney Lübnan'da gerçekleşen Sultan Yakup savaşında İsrail tanklarını imha ederken tasvir ediliyordu.

Dördüncü bir tabloda, her Suriyelinin okulda öğrendiği, fakat neredeyse hiçbir Batılının da bilmediği bir savaş vardı: 1920'deki Maysalun savaşı. 1914-18 savaşının sonrasında Milletler Cemiyeti Fransa'ya Suriye'nin manda yönetimini vermişti; Suriye'nin Akdeniz kıyısının bir kısmının parçalanması (böylelikle 55 yıl sonra iç savaşta çökecek olan Hıristiyan egemenliğindeki Lübnan yaratıldı) ve Suriye ordusunun yok edilmesiyle (Britanya'nın, Türklere karşı yardım karşılığında Arap bağımsızlığı sözüne güvenen ordu) yerine getirilen bir yükümlülüktü bu. Suriye savunma bakanı Yusuf Azmi ise, 24 Temmuz 1920'de süvarilerinin başına geçerek, bugünkü Suriye-Lübnan sınırında (o zamanlar sınır falan yoktu elbette, zira 'Lübnan' Suriye'nin bir parçasıydı) bulunan Maysalun'daki dar bir vadide Fransız tanklarının karşısına dikildi. General Gourard'ın mekanize zırhlıları savaşçı süvarileri Şam'dan temizledi ve cesetlerini yaz sıcağında çürümeye terk etti (tarih kayıtlarında pek anılmayan bu savaş, on dokuz yıl sonra Polonya süvarilerine yönelik Alman tank saldırısının tarihsel bir öncülü gibiydi).

Maysalun'a giden yol bugün altı şeritli bir otoyol; Azmi'nin kabri, güneyde, bir ağaçlığın arasına gizlenmiş adeta. Soğuk bir sabah oraya vardığımda, sadece Azmi'nin mezarını ve anayolda, top mermileriyle vurulmuş gibi görünen bir grup yıkılmış ev buldum. Fakat tepenin üzerinde, savaşa dair belli belirsiz hatıraları olan ihtiyar bir adam vardı: Hamzi Abdullah kendi yaşını bilmiyordu, fakat 1920'de umutsuz bir savaş verip yok olan Arap süvarilerinin ardından haftalarca fişek kutularını ve top mermisi parçalarını topladığı küçüklüğünü gayet iyi hatırlıyordu. Hamzi tıraşsızdı ve eski bir kefiye sarmıştı başına. "Fransızlar, Cezayirli ve Senegalli askerleriyle beraber Nemsi Vadisi'nden indiler. Uçakları da vardı, yani hiç şansımız yoktu," diye başladı anlatmaya.

Hamzi sağ elini kaldırdı ve hava akımına kapılmış çift kanatlı bir uçak gibi oradan oraya hareket ettirdi. "Her şey saatler içinde bitti ve Fransızlar önlerine gelen herkesi öldürdü. Annem esir alındı ve işte şuradaki bir eve kondu. Yusuf Azmi ve diğer liderlerimizin elleri kolları bağlandı ve Fransızlar onları infaz etmeye karar verdiler. Annem yirmi yedi yaşında öldü, fakat bana Azmi'nin bir telgraf direğine infaz edilmek üzere nasıl götürüldüğünü anlattığını hatırlıyorum. Kefiyesini anneme ve diğer kadınlara doğru atmış ve 'Bu beni hatırlamanız için' demiş. Annem kadınların ağladığını, fakat kefiyeyi tekrar Azmi'ye attıklarını anlatmıştı. 'Sen kahramansın ve bunu giymeye değer olan tek insansın' diyorlarmış. Azmi'yi direğe bağlamışlar ve Fransızlar Cezayirlilere onu vurma emri vermiş. Fakat Cezayirliler reddetmiş. İyi Müslümanlarmış demek. Bunun üzerine Fransızlar Senegalli sömürge askerlerine emretmiş. Ve Senegalliler telgraf direğine bağlanmış Azmi'yi kurşuna dizmiş."

Hamzi Abdullah'ın ailesi âdet olduğu üzere sıcak, yavan kahve ikram etti; gençten bir adam, Lübnan'da savaşmış eski bir asker de katıldı aramıza. "Kadınları ve Yusuf Azmi'yi tuttukları evi göstereceğim size," dedi ve çamurlu tepeden yolun kenarındaki yerle bir Osmanlı evlerinden birine götürdü. "Fransızların onları hapsettiği ev bu. Fakat 1967'de İsrail bu bölgeyi bombaladığında büyük bölümü yıkılmış." Yani anlaşılan, Fransızların yarım bıraktığı işi İsrailliler tamamlamıştı. Fakat tam olarak öyle değildi. Zira eski askerin hikâyesi daha bitmemişti. "Burası daima benim evim olmuştur. 1982'de Sultan Yakup savaşında sınır boyunda çatışıyordum, orada İsrail tanklarını ele geçirmiştik ve bir sonraki yıl, buraya, eve geldiğimde, Amerikan donanması Lübnan tarafından bizi top yağmuruna tuttu ve New Jersey savaş gemisinin mermileri işte bu tepelere düştü." Tarihsel sürekliliğe dair bu güçlü örneği not defterime kaydederken bir sessizlik oluştu. 1920'de Fransızlar Arap ordusunu Maysalun'da yok etmişti. 1967'de, Altı Gün savaşının sonunda İsrailliler Maysalun'u topa tutmuştu. Bir on altı yıl daha sonra, Başkan Ronald Reagan'ın Beyrut'ta çökmekte olan NATO gücüne destek için gelen Altıncı Filo da, tam da aynı Maysalun Vadisi'nde, Suriye ordusunun ikmal yolunu bombalamıştı. Ve bana bunları anlatan adam, Meçhul Asker Anıtı'nda da anılan tank savaşında bizzat çarpışmıştı. Fransa, İsrail, Amerika. Eğer Suriyeliler yabancı düşmanıysa, (hele burada, vaktiyle insan ve at cesetlerinin çürümeye terk edildiği bu vadide) nedenini anlamak kolaydı.

Suriyeli askerler 1948'de kurulan İsrail devletine karşı savaştı; ardından İsrail'le 1967'de, 1973'te ve Lübnan'da 1982'de karşı karşıya geldi. Ve 1982'de, Suriye'nin ortasındaki Hama adlı bir kentte de savaşmışlardı — o denli korkuyla hatırlanan bir addı ki bu, kimse ağzına almıyordu. Arabayla uluslararası otoyola çıktım ve ilerlemeye başladım; solumda soğuk, gri Lübnan Dağı'nın karla kaplı zirvesi görünüyordu ve birdenbire Hama adının bana ne kadar boğucu geldiğini fark ettim. 1982'deki 'Müslüman Kardeşler' ayaklanması sırasında, isyancılar kentteki Baas Partisi bürolarına saldırırken, bir muhabir olarak bu yoldan kimbilir kaç kez geçmiştim. Hükümet görevlilerinin ailelerinin boğazlarını kesmişler, polisleri öldürmüşler, laik eğitimde ısrar eden öğretmenlerin kafalarını uçurmuşlardı. Aynı GIA'nın Cezayir'de yaptığı gibi, aynı Afgan isyancıların 1980'de bir öğretmeni ve karısını Celalabad dışında asması gibi. Ağaçta öylece asılı, rüzgarda dönüp duran kararmış et parçasını hâlâ hatırlarım. 1982'yi de hatırlıyorum: Hafız Esad'ın kardeşi Rıfat'ın komutasındaki özel kuvvetler ayaklanmayı büyük bir acımasızlıkla ezerken, Hama kentine girmeyi başardığım o olağanüstü (ve şimdi dönüp baktığımda görüyorum ki, son derece tehlikeli) on sekiz dakikayı. Suriye tankları eski kenti topa tutarken Asi Nehri'nin yanında durdum; kana bulanmış, araçlarının yanında öylece yatan yaralıları görebiliyordum, çöpleri karıştırıp bayat ekmek arayan aç sivilleri. Yeraltı tünellerinde ve havaya uçurulan binalarda 20 binden fazla insanın öldüğü söyleniyordu. Gerçek rakam 10 bine yakın olabilir, fakat eski kentin büyük bölümü yerle bir edilmişti.[9] Şimdi yine geriye dönüyor ve tatsız düşüncelere dalıyordum. Sadece bir hafta önce Cezayir'deydim; silahlı İslami muhalefetin sivil katliamlarına, boğaz kesmelere, kelle uçurmalara, hükümetin ölüm timleri ve işkence odalarına dair haberler geçmiştim. 1982'de dünya Suriye'yi Hama ayaklanmasını acımasızca ezdiği için kınamıştı; şimdi Cezayir hükümeti kendi 'İslamcı' düşmanlarını kanlı bir şekilde yok ederken pek ses çıkmıyordu. Arabam yağmurla ıslanmış otoyolda giderken kendi kendime soruyordum: Burada vahim bir paralellik yok muydu? Ortadoğu'da insan haklarına saygı talep ediyorduk (kuşkusuz Arap devletlerinden talep ederken sesimiz İsrail'e karşı olduğundan daha yüksek çıkıyordu), fakat aynı zamanda köktendinciliğin, 'İslami terör'ün tehlikelerine dair uyarılarda bulunuyorduk.

1982'de beni Hama içinde ve çevresinde durduran takım elbiseli istihbarat elemanlarının yol barikatları çoktan kalkmıştı, fakat Esad iktidarına her tür muhalefetin yetkililerce ihanet sayıldığı bir toplumda varlıkları hâlâ hissedilebiliyordu. Bugün artık Hama'ya kimin hükmettiğine dair şüphe yoktu — tıpkı, kentin geçmişinin silinmesi gereğine dair şüphe olmadığı gibi. Eski Hama'nın büyük bölümünün yıkıntıları üzerinde şimdi bahçeler, Olimpik bir yüzme havuzu, lüks bir otel ve inşaatı süren şahane bir yeni cami yükseliyordu. Britanya'da yayınlanan son Suriye gezi rehberinde, orijinal Büyük Cami'nin esrarengiz (ve izah edilemeyen) yokluğunun kabul edilmesi haricinde, 1982'de olup bitenlere dair tek kelime yoktu. Geylani Mahallesindeki küçük bir köprüye yürüdüğümde geçmişin izlerine rastlayabildim ancak: onsekizinci yüzyıl binaları mermilerle delik deşik olmuş; kentin ünlü su değirmenlerinden birinin arkasında siyah beyaz taşlardan yapılma yıkılmış bir saray; pencerenin olması gerektiği yerde bir top mermisi deliği olan modern bir villa. Kentteki birkaç ressam kaybedilmiş olanı, marketlerden satın alınabilecek suluboyayla yapılmış soluk kartpostallarla diri tutuyordu.

Ve olup bitenleri hatırlamaya, bir avuç cesur insan hazırdı. Muhammed (seçtiği isim buydu) Geylani'deki dar bir sokakta, yavaşça ve büyük bir sakınganlıkla başladı anlatmaya: "Savaş boyunca burada yaşadım. Evim, ordu ile asiler arasında, ön cephedeydi. Altı kişilik ailemle birlikte on sekiz gün boyu bodrumda yaşadım. Yiyeceğimiz bittiğinde neler hissettiğimizi tasavvur edemezsiniz. Sürüne sürüne dışarı çıktım ve petrol tankının yanında biraz bayat ekmek buldum. Ekmekler petrole bulanmıştı, fakat yedik. Sonunda, savaşın son günü bodrumu terk edebildik."

Muhammed'in her şeye rağmen benimle konuşması, en az anlattığı hikâye kadar olağandışıydı. Suriye'deki korku iklimi dağılıyor muydu? Yoksa Hama'daki kan banyosuna artık yeni bir perspektiften mi bakılıyordu? Alt düzey bir hükümet çalışanı (haliyle ismini vermedi, ama Esad'a kalpten bağlıydı), Şam'daki Sahra restoranda öğle yemeği yerken bana bu durumu açıklamaya çalıştı. Beyaz keten masa örtüleri ve iki dirhem bir çekirdek garsonlarıyla pahalı bir mekândı burası ve ironik olan o ki, sahibi Hama ayaklanmasının ezilmesine nezaret eden adamdı: Başkanın kardeşi Rıfat. "Hama'da olanları, cinayetleri ve infazları onaylamadığını biliyorum Robert," dedi hükümet elemanı. "Fakat şunu da anlamalısın ki, başkanımız o isyanı bastırmasaydı Suriye bugün Cezayir'den farksız bir ülke olacaktı. En başta Müslüman Kardeşler'le konuşmaya, pazarlık etmeye çalıştık. Bu kadar kan dökülmesini istemedik. Ne istediklerini sorduk onlara. Bize, 'Başkanın kellesini' yanıtını verdiler. Ve elbette mesele o noktada bitti. Suriye'de asla İslami köktendinciliğe dayalı bir devlet olmayacak. Siz Batıdakiler bize müteşekkir olmalısınız. Biz burada İslami fanatizmi ezdik. Ortadoğu'da köktendinciliği tümüyle bastırmış olan tek ülke biziz." Nohut, domates ve sarımsaklı yoğurt tabaklarımızın üzerinde Suriye usulü arak ağzımızı yakarken, insan adamın son sözlerinin yıkıcı gerçekliği üzerine düşünmeden edemiyordu.

Esad'ın Müslüman Kardeşler'den şahsi nefreti, Hama katliamından bir ay sonra yaptığı (ve Esad Kütüphanesi'nde, Hasna Askihita'nın bilgisayarının belleğinde, 7 Mart 1982 tarihiyle korunan) konuşmada da kendisini gösteriyordu. Esad'ın söyledikleri şaşırtıcı, hattâ korkutucuydu, sanki Cezayir'den söz ediyordu. "İslam için, bir yandan Müslüman pozuna girip, bir yandan da dinin anlamını çarpıtmaktan daha tehlikeli bir şey yoktur. İşte cani Kardeşler'in yaptığı da bu... İslam adına öldürüyorlar. Çocukları, kadınları ve ihtiyar insanları İslam adına katlediyorlar. İslam adına aileleri topyekün ortadan kaldırıyorlar... Müslüman Kardeşlere, suçlu Kardeşler'e, çürümüş Kardeşler'e bin kere ölüm."

Aynı geçmişte olduğu gibi, diyordu Başkan Esad, ölüm onları bin kere ve daha fazla bulacaktı.

Hama'dan iki yıl sonra Rıfat, T-72 tanklarını Şam sokaklarına sürerek, iktidarı kardeşinden almaya çalışacak, ardından İspanya'ya sürgüne gönderilecek ve Hafız öldüğünde bile başkanlığın devrinin (devralan kendisi değildi elbet) bir 'maskaralık' olduğundan söz edecekti. Restorancı ve gece kulübü sahibi, yanı sıra Hamalı Müslüman Kardeşler'e karşı intikam kılıcı olan Rıfat, asla iktidara gelemeyecekti. Ürdün Prensi Hasan gibi o da, kardeşini zidayesiyle (ve daha şiddetli şekilde) gücendirmişti.

Bu arada Suriye'nin kapılarındaki düşmanlar durduğu yerde duruyordu. Eski Bush yönetiminin toprak karşılığı barış formülünü kabul etmesinin ardından İsrailliler şimdi Esad'a, Golan'ın geri verilmesini talep etmeden barış yapması gerektiğini söylüyorlardı. 1996'da İsrail ordusu altı kez Suriye ile olası bir savaştan dem vurdu. Esad 21 bin askerinin bir kısmını Lübnan'dan çektiğinde ve o sonbaharda olası bir İsrail saldırısına karşı Şam-Beyrut otoyolunun güneyine zırhlı bir tugay konuşlandırdığında, İsrail'e saldırmaya hazırlanmakla suçlandı. Gerçekteyse 'barış süreci'nin tehlikeleri konusunda uyarıda bulunan ve İsraillilerin 1967'de işgal ettikleri toprakların büyük bölümünün akıbeti hakkında (Araplardan tavizler kopardıktan sonra) karar vereceklerine dair kuşkularını açıkça ortaya koyan tek Arap lideriydi.

Bu kararın ne kadarlık toprak ihtiva ettiğini görmek zor değildi. Kuneytra'ya giden uzun düz yoldan ilerledim; Kissinger anlaşması uyarınca 1973 savaşı öncesi ateşkes hatlarına geri çekilirken İsraillilerin sistemli şekilde yerle bir ettiği Suriye kentiydi burası. Sağımda İsrail'in 1967'den beri işgal altında tuttuğu (ve 'barış süreci'nin en önemli noktası olan) Golan Tepeleri vardı. Kış sisinin ardında mor renkte yükseliyordu, tepesinde kar vardı. İsrail'in bu bölgeyi (ABD'nin Madrid'de 1991'de düzenlenen Arap-İsrail Zirvesi'nden önce yaptığı çağrılara rağmen) geri vermeyi reddetmesi, işgal altındaki Filistin toprakları dışında, ilk Arap-İsrail ihtilafının en göze çarpan savaş nedenlerinden biri olmayı sürdürüyor.

1967 savaşının eski cephe hatlarından, 1973 savaşının terk edilmiş, otla kaplı makineli tüfek yuvalarından, Suriye ordusunun telsiz sesleriyle inleyen ve zırhlı araçlar ve askeri kamyonlarla korunan ileri uç karakollarından geçtim. Ve yolun aşağısında, BM ateşkes kuşağının içinde eski Kuneytra'dan kalan hayalet kente ulaştım; haliyle bir Esad heykeli ve yıkılmış bir evin üzerinde, her birinde gülen Esad'la oğlu Bazil'in olduğu bir bayrak dizisi karşıladı beni. Babanın ve ölü oğlun adına, bu kentin ötesinde uzanan toprağın (Hermon Dağı'nın zirveleri ve İsrail'in son teknoloji radar istasyonlarının kurulu olduğu tepe silsilelerinin) günün birinde ya barışla ya da savaşla kurtarılacağı iddia ediliyordu. Suriye cephe hattında (o kadar yakındı ki, bana dürbünlerle bakan İsrail askerlerini görebiliyordum) Suriyeli bir teğmen tarlalardaki bir grup turisti işaret etti. "Şu üç arabayı görüyor musun? Onlar muhtemelen Yahudi, Suriye'nin onların ülkesi olduğu söylenen, gördükleri her şeyin, Şam ve ötesinin kendilerine ait olması gerektiği söylenen yabancılar." Teğmenin inandığı şeyin de bu olduğundan emindim. Ve o üç arabadaki turistlere Golan'ın İsrail'in parçası olduğu ve Suriye'nin burayı ele geçirmek için fırsat kolladığının söylendiği neredeyse kesindi.

Yüz metre ötede, neredeyse yarım asırdır bu topraklarda savaşan Suriyeli askerlerin porsukağaçlarının ve çimen öbeklerinin arasına düzgünce yerleştirilmiş mezarlarını buldum. Çoğu İslami mezartaşlarının altında yatıyordu, bazıları da Hıristiyan haçlarının altında. Biri '9 Ekim 1973'te şehit düşen' bir Müslümana, 29 yaşındaki binbaşı İsmail Bin Halef El-Şahadet'e aitti. Onun yanında Kuzey Suriye'den bir Hıristiyan, sadece bir gün önceki bir harekatta ölen Çavuş Mikail Surur bin Vahebi yatıyordu. Lazkiye ve Halep'ten 21 yaşındaki onbaşılar vardı ve onların arkasında daha eski mezarlar göze çarpıyordu. Onlardan biri 2. Piyade Alayı'ndan Er Kamil Muhammed Yasin'e aitti; 13 Temmuz 1948'de 'Pan-Arap davası için' verilen savaşta (yani yeni doğmuş İsrail devletini yok etme teşebbüsünde) öldürülmüştü. 2. Süvari Alayı'ndan Onbaşı Selah Bırmavi ve yüzlercesi de aynı akıbete uğramıştı.

Mezarlığın kenarında Suriye hava kuvvetlerinin eski erlerinden Esad Bedir ile karşılaştım; şimdi Kuneytra'da mezar bekçiliği yapıyor, parlak güneşin altındaki güllere bakıyordu. Ölüm hakkında ne hissediyordu? "Yaşayan her erkek ne hissediyorsa onu," diye karşılık verdi. "Biz şahadetten gurur duyarız." Fakat savaşta ölüme tanık olup olmadığını sorduğumda Bedir'in gülüşü gölgelendi. Tanık olmuştu, 1973 savaşı sırasında Dumeyr hava üssünde. "Dar bir siperde oturmuş, konserveden ibaret öğle yemeğimizi yiyorduk; derken bir İsrail Phantom jeti üzerimize geldi ve ateş açtı. Mermiler siperi tarayarak ilerledi ve beni kıl payı ıskaladı. Fakat arkadaşım Murim es-Sayr yanımdaydı ve mermiler yanı başımda onu tam ortasından biçti." Ve kıyamet kopması gibi iki patlama etrafımızdaki hava basıncını değiştirdi; batıya doğru cephenin epey ilerisinde iki İsrail jeti, ses duvarını aşarak kuzeye uçuyordu. Gümüş renk egzoz dumanları, savaş anıtının ve beyaz mezartaşlarının arkasında birer urgan misali asılı duruyordu.

Fakat Golan, Suriyelilerin geri almak istediği tek 'kayıp toprak' değildi. Şam'daki kitapçılardan satın alabileceğiniz Suriye haritası şaşırtıcı bir tuhaflık içeriyordu. Güneye düşen Golan Tepeleri (İsrail işgali altında olmalarına rağmen) Suriye olarak gösteriliyor, fakat kuzeyde ulusal sınır Akdeniz sahil şeridi üzerinden, Lazkiye'nin ilerisinde çiziliyordu. Ancak sahile giden otoyola çıktığınızda, haritanın biraz abartılı olduğu görülüyordu. Daha Süveydiye kasabasına ulaşmadan önce bile, bir Suriye gümrük kapısının ötesinde Türk bayrağının dalgalandığını fark etmeniz mümkündü. Ve Halep'e inen buzlu dağ yolunun yukarısında, buhar tüten vadiler ve sisli portakal bahçeleri boyunca zirvelerde Türk bayrakları dikiliydi — elimdeki haritada gösterilen sınırın 100 kilometre güneyiydi bu. Ancak daha yakından baktığımda, kâğıdın üzerinde incecik, neredeyse görülmeyen bir kırılma hattı olduğunu fark ettim; modern dönem Türk sınırını ve haliyle Suriye'nin bir başka kayıp parçasını gösteriyordu bu çizgi. Harita, Fransa'nın 1939'da Suriye kenti İskenderun'u, Türkleri Almanya'yla yaklaşan savaşta İttifak'a katılmaya ikna etme umuduyla Türkiye'ye 'hediye edişinin' hikâyesini anlatıyordu.

Suriye'nin yirminci asırda ne kadar toprak kaybettiğini idrak etmek şaşırtıcıydı. Lübnan, Filistin, hattâ İsrail'in tamamını ele geçirmek için pusuda bekleyen yayılmacı bir devlet olarak nitelenen Suriye, yayılmak bir yana, küçüle küçüle bir hal olmuştu; 1918'de Kuzey Filistin'i, 1920'de Lübnan'ı, 1939'da İskenderun'u, 1967'de Golan'ı kaybetmişti. İlk üçü Batı'nın hileleri, sonuncusu ise savaşla elden gitmişti. Haşimiler modern hayatlarını toprak kaybederek geçirirken, Suriye de kaybetmişti.

Kral Hüseyin sahneden çekildikten sadece bir yıl sonra, bir başka halife, Şam Aslanı'nın bizzat kendisi ölecek ve bu ölüm Suriye'nin düşmanları için biraz ironik koşullarda gerçekleşecekti. Esad'ın ordusu neredeyse çeyrek asırdır Lübnan'daydı — İsrail işgaline karşı koymak için, bu doğru, fakat bir amaç da itaati sağlamaktı. 10 Haziran 2000 Cumartesi günü öğlen Hafız Esad telefonda Lübnanlı muadili Başkan Emil Lahud'la konuşuyor, ona 'kaderimiz çocuklarımız için onları güvenceye kavuşturacak bir gelecek inşa etmektir' diyordu (Esad'ın konuşma tarzı buydu). Tam o anda Lahud telefonun düştüğünü ve hattın kesildiğini duydu. On dakika sonra Lahud Şam'daki başkanlık sarayına tekrar bağlanmış, fakat telefonda başka bir sesle karşılaşmıştı. Beşar Esad'dı bu, başkanın göz doktoru oğlu. "Babam az önce vefat etti," diyordu Beşar.

Bir başka kral, bir başka cenaze töreni. Ancak nihayet bize ulaştığında Esad'ın tabutu gülünç şekilde küçük, dar görünüyordu; bir Suriye bayrağına sarılmış cilalı tahta kutu, önündeki bir kamyon dolusu terleyen askerin ve arkasındaki soluk yeşil sahra topunun gölgesinde kalmış gibiydi. Şam Aslanı'nın kendisini Selahaddin'le kıyaslamışlığı da vardı; ki onun onikinci asırdan kalma naaşı da, sadece bir kilometre uzağımızdaydı. Fakat derken birkaç metre ötede (Şam'ın sıcağı, tozu ve yabancı alerjisinin ortasında bir şok) Hafız Esad'ın oğlu Beşar'ın uzun silueti göze çarptı; siyah takım elbisesi, ince bıyığı ve çıkıntılı burnunun üzerindeki siyah güneş gözlükleri ile, babasına nezaret eden top arabasının arkasında filinta gibi, çevik ve işadamlarını hatırlatan bir edayla yürümekteydi. Amcası (ve Hafız Esad'ın kardeşi) Rıfat'ın, birçok Suriyelinin inandığı üzere, onu gerçekten tahttan indirmek isteyip istemediği (ve oradaki on binlerce insanın arasında, görünürdeki halefin hayatını yok etmek isteyen tek bir insan olup olmadığı) bir yana, Beşar'ın bunları pek de umursuyor gibi bir hali yoktu. Amman'da liderler ve halk birbirinden kesin olarak ayrılmıştı. Şam'da ise biraradaydılar.

Baasçılığın veliaht prensi olması hiç beklenmeyen bir bilgisayar tutkunu olan Beşar Esad, her Ortadoğulu liderin olması gerektiği gibi, şeritli generalleriyle kuşatılmıştı ve onların büyük kısmını önceki yıllarda görmüştüm: General Ali Aslan, 5. Tümeni 1973 Ortadoğu savaşında Golan Tepeleri'ni neredeyse geri alan ve Suriye helikopter birimlerine 1982'de İsrail'in Lübnan Dağları'na ilerlemesini engelleme emri veren genelkurmay başkanıydı; Esad'ın vefakar yardımcısı ve Savunma Bakanı General Mustafa Talaş, İsrail'in Lübnan'a yönelik hava taarruzunda ölmekten kıl payı kurtulmuştu. Ve Beşar Esad'ın küçük erkek kardeşi Mahir de oradaydı. Ve amcası Cemil. Hafız Esad'a karşı çıkan Rıfat'ı affetmesi için bir zamanlar başkana yalvarıp yakaran Cemil, şimdi tabutun içinde yatan yaşlı adamdan şu yanıtı almıştı: "Ben senin abinim ve bana itaat borcun var — seni baştan aşağı var edenin ben olduğumu unutma!" Yani ölü başkanı Şam sokaklarındaki son yolculuğunda takip edenler, bizzat onun yarattıklarıydı. "Esad'ı nasıl geri getirebiliriz?" diye haykırıyordu kalabalıklar. Ve cevabı, cenaze davulunun tokmağı veriyordu.

Ortadoğu'da böyle işlerin hep yürüdüğü gibi düzenli bir törendi; Kral Hüseyin'in cenazesinin feryat figan kaosundan yana daha sakin, bakanlıklarda ve polis karakollarında öğrenilen matem sistemi bakımından daha becerikliydi. Otomatik tüfekli Cumhuriyet Muhafızlarının sırtı korteje, yüzü, artık ölmüş olan başkana yüzde 98 oranında (Esad'ın seçim sisteminin akıl sır ermez becerilerinden biri de buydu işte) oy vermeyi hemen hemen hiç ihmal etmeyen Suriyeli 'kitlelere' dönüktü. Öndeki iki polis arabasının motor kapaklarına büyük beyaz harflerle 'PROTOKOL' yazılmıştı — rejimin işlerini yürütürken sevdiği bir tarzdı bu: düzenli, ölçülüp biçilmiş, acımasızca tavizsiz.

Bu yüzden de, koşan kitlelerin ve siyahlar içindeki genç adamlara top arabasından uzak durmalarını bağıran askerlerin ayaklarından yükselen tozun arasında, bir gencin bir polise dönüp, "Leş amtet favni?" (Beni niye itiyorsun?) diye haykırdığını duymak şaşırtıcıydı. Ve sanırım Baasçılık bir yanıyla en çok eşitlikle ilgili bir şeydi. Ucuz tişörtler ve kotlar giymiş (ter ve sigara kokan, bazıları ağlayan) binlerce genç tabutun hizasında koşuyordu; histeri ve çaresizlikten yana gerçekten de bir eşitlik vardı orada. Fakat Halk Sarayı'nda eşitliğin aslında neyle ilgili olduğunu öğrendik. ABD Dışişleri Bakanı Madeleine Albright, mavi şapkası ve beyaz başörtüsüyle bir Georgetown öğretmeni misali devlet odalarına girip çıkarken, arkasında İran Cumhurbaşkanı Muhammed Hatemi göze çarpıyordu. Fakat Suriyeliler şanlı, cübbeli İran liderini bir anda tabutun yanına getirince, Albright olduğu yerde bekledi.

Clinton neredeydi? Ürdün'ün Hüseyin'i bir Amerikan başkanını hak ederken, Suriye'nin Esad'ı nasıl hak etmiyordu? Bürokrasi miydi bu? Yoksa Hüseyin Amerikalıların istediklerine olur derken, Esad'ın dememesi miydi? Hatemi bayrağa sarılı tabutun başında dudakları kıpır kıpır dua etti, aynı birkaç dakika önce Mısır Devlet Başkanı Mübarek'in yaptığı gibi. Dua ederken Mısır liderinin gözleri aynı odadaki diplomatları balıklar misali taramıştı. Mübarek tabutu saran bayrağı süsleyen iki yıldızı Suriye ve Mısır arasındaki birliğin, Arap birliğinin bu son nafile çabasının simgesi olan yıldızlar üzerinde tefekküre dalmış mıydı?

Arafat tabutun başına, ancak Beşar'a dayanarak gelebilmiş, Parkinson nedeniyle titreyen sol eliyle bir sandalyenin arkalığına sıkı sıkı tutunmuştu. Hafız, üzerine oturmayan üniforması ve kefiyesiyle bu küçük adama nasıl da öfke kusmuş, vaktiyle Arafat'ın tükürük saçan ve fazla uzun süren Arap öpücüklerinin kendisini rahatsız ettiğini söylemişti, ilk kez ellerinde kan olan misafirlerin sayısı daha azdı — Madeleine Albright'ın yana yakıla savunduğu yaptırımlar nedeniyle kanı ağır ağır akarak ölen on binlerce Iraklı çocuğu hariç tutarsak tabii. Grozni katili Vladimir Putin eski Rusya Başbakanı Primakov'u göndermişti. Şaron zaten asla gelemezdi. Hama kasabı Rıfat cenazeye katıldığı takdirde tutuklanabilirdi. Fakat gerilla savaşçısından yana bolluk vardı: Arafat'ın yanı sıra Hizbullah lideri Seyid Hasan Nasrallah ve Güney Lübnan'daki eski, yenilgi dolu El-Fetihistan günlerinden kalma, bir grup düşük rütbeli ve günleri sayılı Filistinli savaşçı.

Suriye televizyonunda törenin tamamı fondaki Beethoven eşliğinde sunulurken, bir yorumcu ölü başkana methiyeler düzüyordu. "Sen bizim öğretmenimiz ve yöntemimizsin; biz senin örneğinden öğrendik — düşüncelerinden ve fikirlerinden daha da çok şey öğreneceğiz. Kalplerimiz kırık, gözlerimiz yaşlı — ölümünle şaşkına döndük ve bir türlü uyanamıyoruz... bizi terk ettiğine inanamıyoruz." Burada bir kez daha, her diktatörlük rejiminin o köklü gelişmemişliği vardı. Bu hayranlık falan değildi. Bu, deyim yerindeyse, hayranlıktan fazla bir şeydi; Suriye liderliğinin sistematik ve tanrısal bir şekilde, birer Titan'a, üstün birer varlığa dönüştürülmesiydi.

Kardaha'da da farklı bir şey yoktu; Esad artık törenle, oğlu Bazil'le aynı camiye, beyaz çiçeklerden bir örtünün altına defnediliyordu. Mezarın yanında "Allahım!" diye feryat eden yaşlı bir adam, kendisini mermer zemine atarak üstünü başını parçalamaya başladı; ağzından çıkan kelimeler binanın derin iç mekânında daha da tanınmaz hale geliyordu. "Allahım! Allahım!" diye ağlamayı sürdürdü. "Kendini kaybetti," diye mırıldandı protokol şefi. Maan İbrahim zifiri siyah giysiler içinde uzun boylu bir adamdı. "Burada sık sık böyle şeyler olur. İnsanların onu ne çok sevdiğini görüyorsunuz. Bundan sonra daha da fazla göreceğiz böyle şeyleri." Üç görevli, başının arkası mermer zeminde yansıyan yaşlı adamı önümüzden sürükleyip götürürken, dumanlı iç mekânda kesif tütsü dumanları yükseliyordu.

Putperestlik mi, yoksa sevgi mi? Düşkünlük mü, yoksa cinnet mi? Şii din adamları, Katolik rahipler, güneş ışığının altın klapalarından yansıdığı Suriyeli generaller, yaşlı kadınlar, dar siyah pantolonlar giymiş genç kızlar, tıraşsız ve ağlayan köylü erkekler ve hepsi jilet gibi ütülenmiş Suriye Arap Havayolları üniformaları içindeki bütün bir yolcu uçağı mürettebatı, saatte beş bin kişilik kafileler halinde geçtiler camiden. Bir ziyaretçinin bu manzaradan başka bir şey düşünebilmesi mümkün değildi. Suriye'de eleştirel anmalara yer yoktu; eski 'hatalara' atıfta bulunmak, bizzat Esad vaktiyle atıfta bulunmuşsa kabul edilebilirdi ancak.

Fakat öğrenilmesi gereken dersler vardı. Kardaha, son otuz yıldır Suriye'nin kaderinin büyük kısmını, yani Suriye'nin büyük kısmını kontrol eden Alevi azınlığın tam merkeziydi. Bu, Esad'ın kabrine akan Hizbullah araba konvoyunu da açıklıyordu; arabaları dolduran siyah gömlekli, sakallı ve matem suratlı adamlar, bütün modern Alevilerin en büyüğüne saygılarını sunmak için can atıyordu. Siyah bayraklar ve ölümün anlamına dair bir büyülenme hali bu genç adamlar için gayet doğal görünüyordu; son İsrail askerini de Güney Lübnan'dan daha yeni çıkaran, pek çok arkadaşı, on sekiz yıllık gerilla savaşı boyunca İsrail roketleri ve bombalarıyla parçalara ayrılan gerillalardı onlar.

Zira bizzat Alevilik de bir Şii mezhebidir; İslamı bin yıl önce kasıp kavuran Şii Müslüman dalgasının kalan parçalarından biridir. Şiiler gibi Aleviler de üç halifenin Peygamber'in mirasını, kuzeni ve damadı Ali'den ('Alevi' de bu isimden geliyordu) çaldığına inanırlar. Lübnan'ın Hıristiyan Marunileri gibi onlar da, Sünni Müslüman kuzenlerinin eziyetlerinden kurtulmak için dağ vadilerine sığınmıştır. Alevilerin büyük kısmı dört aşirete mensuptur: Metavira, Haddadin, Hayyatin ve Kalbiya. Esad'ın büyükbabası Süleyman Kalbiya'dandı.

Baasçılık, yani büyük eşitleyici, resmi olarak Alevi liderliğinin görüşlerini kabul edemezdi (kesinlikle tartışmazdı bile) ve Esad ilk önce Suriyeli, en nihayetinde de Suriyeliydi. Kardaha otoyolunu, lüks oteli, yerel havaalanını unutun. Maan İbrahim, nereli olduğunu sorduğumda, "Sadece Suriyeli bir Arap vatandaşıyım," yanıtı vermişti. Aleviler Suriye'nin 15 milyonluk nüfusunun yaklaşık yüzde 12'sini oluşturuyordu. Bu yüzden de Esad yönetimi altında, Alevilerle Sünni çoğunluk arasında iktidar mevkileri bakımından neden bu kadar aleni bir oransızlık olduğunu sormanız, özgürlüğünüze veya işinize mal olabilirdi. Fakat yakından bakıldığında, ordu ve hükümetteki üst düzey mevkilerin ne kadarının Alevilere verildiği görülüyordu. Esad ve ailesi Aleviydi, Lübnan'daki Suriye askeri istihbaratının şefi Tuğgeneral Gazi Kenan ve o zamanın Enformasyon Bakanı Adnan Ümran da öyle. Aynı Suriye'deki en güçlü istihbarat ve özel kuvvet subaylarının birçoğu gibi.

Fransız mandası sırasında, hepsi olmasa da Alevilerin bazıları, Paris'e destek vererek Sünni isyanının bastırılmasına yardımcı olmuştu. Ve Esad iktidarına karşı, Halep ve Hama kentlerinden patlak veren 'İslamcı' Sünni ayaklanması sırasında başlıca hedef Alevilerdi. 1979'da Halep topçu okulunda 50'den fazla Alevi subay adayı katledildi; köktendincilerin Hama'da işledikleri ilk katliamlar, Alevi subaylarını ve ailelerini hedef aldı.

Her ne kadar Esad hükümette geniş bir Sünni katılımını sağlasa da (buna savunma ve dışişleri bakanlıkları da dahildi), Suriye'deki siyasi iktidarın etnik kökleri ülkenin düşmanları tarafından kullanıldı. İsrail'in Alevilerle Sünniler arasında iç savaş yaşanacağı yönündeki bitmek bilmez kehanetleri gerçekleşmedi. Fakat Alevi iktidarı birçok şeyi açıklamaktadır. İran'ın (yani Şii Müslüman devriminin koruyucusu) niye, inancı Şiilikten gelen bir adamın hükmettiği bir ülkeyle bu denli yakın müttefik olduğunu açıklamaktadır. İnanç çeşitliliğine sahip olduğunu iddia etmesine karşın Şii bir örgüt olan Hizbullah'ın niye Şam'daki rejime bu denli meftun olduğunu açıklamaktadır. Baas laik olmasına rağmen Kardaha'daki kadınlar yüzlerini, Tahran'daki kadınlardan bile daha sıkı şekilde kapatır.

Bununla birlikte Harun El-Reşid döneminden beri, monarşik olmayan bir Arap hükümdarının iktidarı oğluna bıraktığına tanık olmamıştık. Suriye meclisi, Beşar Esad'ın babasının koltuğuna oturabilmesi için müstakbel başkanların yaş haddini otuz dörde indirdi. Beşar kapalı kapılar ardında babası ne dediyse onu tekrarlıyordu: toprak karşılığı barış yönünde stratejik bir karar almak, Golan'ın tamamı geri verilmedikçe İsrail'le asla barış yapmamak, Arafat tarzı bölük pörçük takasa değil, BM Güvenlik Konseyi'nin 242 sayılı kararına (yani bölgedeki bütün devletler için güvenlik karşılığında İsrail'in işgal ettiği topraklardan çekilmesi) dayalı bir nihai anlaşma. Bütün bunların yanı sıra Lübnan'daki Hıristiyanlar ile, Suriye'nin 21 bin askerini çekmesi için bağırmamalarını sağlayacak iyi ilişkiler kurmak. Suriye günün birinde küçük 'kardeşi' Lübnan'ı terk edecekse, bu en başta kendisini davet eden Hıristiyan azınlığın buyruğuyla olmayacaktı.

Esad'ın gömüldüğü yerden kısa süreliğine Hama'ya döndüm. Bu tekinsiz kentteki bir devlet okulunun dışında siyah bir pankart asılıydı. "Ah ulusumuzun efendisi, mekânın cennet olsun!" diye yazıyordu. Fakat hayatta kalan Hamalıların evlerinden sadece çamaşırlar ve brandadan tenteler sarkıyordu. Büyük, gıcırtılı su değirmenlerine giden yolun üzerindeki gazetecide, satılmamış üç balya poster tezgahın üzerinde duruyordu: Hafız, Bazil ve Beşar'ın posterleriydi bunlar. Korku varlığını sürdürüyordu. Güneş eski bir dükkanın kırık camından içeri süzülürken ve ışığın altında iki kedi birbirine tıslarken, "Olan oldu," diyordu eski bir Hamalı dost üzüntüyle. "Geçmiş geçmişte kaldı. Biz bugünün çocuklarıyız — 1982 meselesi kapandı. Artık konuşmayalım." Evinin dışındaki su değirmeni gıcırdamaya; Asi'nin suyu kullanılmayan su kemerlerinin üzerine sıçrarken eski demir millerden, ıslak ahşaptan ve ağırlıktan yakınan çığlıklar atmaya devam ediyordu.

Fakat hâlâ kimse gerçeği anlatmıyordu: Hama'nın yeraltı tünellerindeki katliamı... Kendilerini askerlerin kollarına atıp göğüslerine gizledikleri el bombalarıyla onları havaya uçuran Müslüman 'müntehir kızları', yani sonradan işgal altındaki Batı Şeria ve Gazze'de, yanı sıra İsrail, Çeçenya ve Rusya'da sahneye çıkacak olan 'kara dulların' ilk örneklerini... Parti elemanları ve Rıfat'ın adamları saldırının hemen sonrasında üzerinden dumanlar tüten yıkıntıları dolaşıp yaralıları, şüphelileri ve orada neden olduğunu açıklayamayanları hızla infaz etmişlerdi.

Bu da tanıdık bir soruyu gündeme getiriyordu. Bir rejim, geçmişindeki günahları bir şekilde kabul etmeden, Baasçılığın mirasçılarının yanı sıra cinayetler işleyen Müslüman Kardeşler'in sağ kalanları için bir gerçek muhasebesi olmaksızın ayakta kalabilir mi? Beşar Esad'ın, parti adına korkunç şeyler yapıldığını söyleyebildiği (söyleyeceği) bir zaman gelir mi? Beşar'ın, Hama'dan sorumlu aynı karanlık güçlerin desteğine ihtiyaç duyduğu göz önüne alındığında, bundan şüpheliyim. Gerçekler ve uzlaşma Güney Afrika veya Kuzey İrlanda'da işleyebilir, fakat Ortadoğu'da tarih çok derinlere gömülüdür. Cezayir'de çok derine, Irak'ta çok derine (hiçbir Baasçı rejim bu tür itiraflara göğüs gerip hayatta kalamaz), Filistin'de, İsrail'de, Lübnan'da çok derine gömülüdür.

Doğrudur, Beyrut'ta bir 'bağışlama bahçesi' var, fakat iç savaşa dair yegane fiziki anıt (savunma bakanlığı dışında toplar ve zırhlılarla karılarak dikilmiş beton bir blok ve hâlâ mermilerle delik deşik duran binlerce Lübnan evi haricinde) eski bir heykeldir; o da 1915 ve 1916'da Osmanlı yönetimine karşı çıkmaya cüret ettikleri için Türkler tarafından asılan Hıristiyanlar ve Müslümanlar anısına yapılmıştır. 'Şehitler Meydanı' denen mıntıka, on beş yıllık Lübnan iç savaşı sırasında farklı bir anlam kazanmıştı, zira Hıristiyan ve Müslüman milisler arasındaki cephe hattının üzerindeydi. Taşıdığı önem, Beyrut'un ortasındaki coğrafi konumunu kendi başkentlerini yıkmak için kullananlar tarafından ayağa düşürüldü. Heykelin koruyucu meleği yüzlerce mermiyle delik deşik edildi; fakat üzerinde hâlâ açıkça görülebilen mermi delikleri onu geleceğe de taşıdı — uzun zaman önceki şahadetin temsil ettiği söylenen kardeşliği yok etmek isteyenlere kalıcı bir sitem gibi.

Birinci Dünya Savaşı'ndan önce Arap entelektüelleri açıkça Arap dünyası ile Konstantinopol arasında yeni bir ilişkiyi savunmuşlar, Osmanlı İmparatorluğu dahilindeki Arap toprakları için bir tür 'öz yönetim' arayışına girmişlerdi; bu ya federal bir yönetim sistemi yoluyla (buna göre sultan Türklerin yanı sıra Arapların da meşru kralı sayılacaktı) veya (Türklerin gözünde daha zararlı bir şekilde) Batılı güçlerin, bilhassa da Fransa'nın garanti ettiği bir özerklikle olacaktı. Bu dönemde, aynı olmasa da benzer bir kriz İrlanda'daki Öz Yönetim yanlılarını sarstı; bazıları Britanya İmparatorluğu içinde 'özgür' bir İrlanda'yı, bazılarıysa Britanya'dan tam bağımsızlığı savunuyordu.

Suriye'nin ileri gelenleri savaş öncesinde Paris'te bir araya geldi ve kendilerine ne tür bir özerklik verilebileceğini tartıştı; diğer taleplerin yanında, okullarda Türkçeyle birlikte Arapçanın da öğretilmesini ve bütün hükümet işlerinde Türkçeyle birlikte kullanılmasını istiyorlardı. Fakat Türkler başta bu fikirlere gayet sıcak yaklaşıyor görünse de, Arap eyaletlerindeki Türk valilerine gönderilen gizli talimatlar, Babıali'nin Osmanlı İmparatorluğu dahilindeki iktidarı bölmeye hiç niyeti olmadığını çabucak gösterdi. Ortadoğu'da 'Avusturya-Macaristan' tarzı çözümler olmayacaktı. Böylece bir süre sonra, 1914'te Müttefiklere savaş ilan ettiler; Osmanlı yetkililerinin ondördüncü asırdan beri yaptığı belki de en büyük hata olduğu söylenebilir. Türkler imparatorluklarının birliğini sürdürmüştü, fakat aynı birliğin tehdit altına girmesine yetecek kadar tartışmaya da izin vermişlerdi.

Birinci Dünya Savaşı sırasında Lübnanlıların çektiği acı anlatılır gibi değildir. Britanya ve Fransa donanmaları 1914'ten itibaren Osmanlı Akdeniz sahil şeridini ablukaya alarak Levant'a gıda girişini engelledi. Bu nedenle Osmanlı Türk güçleri Lübnan'daki bütün tahılı askerleri için topladı ve büyük-küçükbaş hayvanlara da el koydu; 1915'te ülkeye musallat olan çekirge istilası kalan mahsulü de yok etti. Toprak sürülemiyordu ve inanılmaz boyutlarda bir kıtlık baş gösterdi. Suriye'nin kuzeyinde 300 bin insanın öldüğü, bunlardan 120 bininin Lübnanlı olduğu tahmin edilmektedir; sadece Beyrut'ta siviller her gün yüzer yüzer ölüyordu. 1998'de hâlâ hayatta olan Abriza Kebrej, bu yarı-soykırımın tanıklarındandı. "Hayvanlara dönüşmüştük. Yerden çürümüş meyve toplayıp yiyorduk. Fakat kısa süre sonra o da tükendi ve yabani bitki kökleriyle otları toplamaya başladık." Kebrej'in ailesi yabani otları kaynatıp içerek yaşamıştı. Komşular ancak evlerden yayılan kokuyla birinin öldüğünü fark edebiliyordu.

Türkiye, Levant'taki (yani Suriye'nin bir parçası olan Lübnan) Arap Osmanlı vatandaşlarının hayatı için değil, yönettiği Arap toprakları için korkuyordu. Ahmed Cemal Paşa Suriye'deki Dördüncü Kolordunun komutanı, yanı sıra artık Osmanlı İmparatorluğumu fiilen yönetmekte olan Jöntürk üçlüsünden biriydi. Türkler aynı Ermeni nüfusunun Rusları, Fransızları veya Britanyalıları destekleyeceğinden korktukları gibi, Osmanlı Arap birliklerin Müttefiklerin safına geçebileceğinden veya Müttefik yanlısı bir Arap isyanına katılabileceğinden kuşkulanıyordu. Cemal Paşa ordusunun Arap birliklerini Gelibolu'ya sevk etti ve ardından hışımla hükmü altındaki bir avuç sivile yüklendi; hiçbir vatana ihanet kanıtı isnat edilmeyen insanlar bu hışımdan payına düşeni aldı. Cemal Paşa'nın bu insanlara yaptıklarını, bugün ancak Saddam tarzı bir vahşet yapabilir.

Türkiye savaşa girdiğinde Fransızlar Beyrut'taki konsolosluğunu boşalttı ve Osmanlı gizli servisi, resmi olarak 1917'ye dek tarafsız kalan ABD'nin koruması altındaki bu binada otuz üç Arap tarafından (büyük kısmı Lübnanlıydı) imzalanmış mektuplar ve belgeler buldu. Bu kişiler savaştan önce Levant'ı terk etmeyi başaramamış, fakat Suriye'nin geleceğine dair yazılı fikirlerini Fransızlara emanet edecek kadar aptalca davranmışlardı. Aralarında hem Müslüman hem de Hıristiyanların olduğu bu talihsiz adamlar, sorgulanmak üzere Lübnan'ın dağlık kasabalarından Aley'e götürüldü, acımasızca işkenceden geçirildi ve ardından kaçınılmaz ölüm cezalarını almaları için ışık hızıyla karar veren mahkemelere çıkarıldı. Yirmi yedisi Müslüman, altısı Hıristiyandı ve çektikleri acı Lübnanlılar tarafından iki dinin ülkelerinin bağımsızlığı için birlikte savaşıp birlikte ölebileceğinin kanıtı olarak anıtlara kazındı.

Büyük çoğunluğu, Beyrut'taki evimin sonradan inşa edileceği yerin yaklaşık bir buçuk kilometre uzağında kurulan darağaçlarında ölecekti. Ve ne zaman Beyrut'un eski kitapçılarını dolaşsam veya Ortadoğu'da seyahat etsem, onların hayatları ve ölümlerine dair bilgiler arayacaktım. Ne de olsa onlar, diğerleri özgür yaşasın diye ölen Arap 'şehitleri'ydi; mezhebe dayalı rejimler veya ordular için değil, ulusları için ölümün üzerine yürümüşlerdi. Çok yıllar sonra Kahire'nin Kasr El-Nil Caddesi'ndeki küçük bir antikacıda epey hasar görmüş bir kitapçık buldum; 1922'de Mısır'da basılmış ve Lübnanlı Hıristiyan Maruni bir rahip olan Antoine Yammine tarafından yazılmıştı. Kitapçık, bir deri bir kemik çocukların ve yol kenarlarında yatan cesetlerin kötü baskılı fotoğraflarıyla doluydu. Fakat idama mahkum edilen adamların son günlerine (ve son sözlerine) dair sarsıcı bilgiler de vardı.

Abdülkerim El-Halil, ip boynuna geçirildikten sonra, idam sehpasından aşağıya şöyle bağırmıştı: "Sevgili yurttaşlarım, Türkler sesimizi ciğerlerimizde boğmak istiyor! Konuşmamızı, bağımsızlık hakkımızı ve Türkiye'nin nefret edilesi köleliğinden kurtulmamızı engellemek istiyor... Fakat... dünyanın bütün uygar uluslarından bağımsızlığımıza ve özgürlüğümüze destek isteyeceğiz. Sevgili ülkem, bu on bir şehidi daima hatırla! Cennet vatanım, her Lübnanlıya, her Suriyeliye, her Araba kardeşçe hislerimizi taşı, onlara trajik sonumuzu anlat ve onlara de ki: Biz sizin özgürlüğünüz için yaşadık ve sizin bağımsızlığınız için ölüyoruz!"

Maruni yazara göre bu noktada El-Halil tabureyi itmiş ve kendi kendini asmıştı. Onun ardından iki erkek kardeş, Muhammed ve Mahmud Mahmissani ölecekti. Çeyrek saat boyunca Muhammed kardeşini kollarında tutup rahatlatmaya çalışmıştı. "Ülkeme asla ihanet etmedim," demişti kalabalığa. "Allah ve bütün insanlar şahidimdir. Türkler beni suçlu buldu, fakat bu bir yalan. Özgürlük aşkının ve ülkemin kurtuluşunu istemenin suç olduğuna inanmıyorum." Ardından cellada dönerek, kardeşiyle aynı anda asılmaları gerektiğini, böylece birbirlerinin öldüğünü görmeyeceklerini söylemişti. Muhammed'in isteği kabul edilmişti.

Diğer idam mahkumları da zalimliği nedeniyle Cemal Paşa'ya lanet okumuştu. Joseph Beşara Hani de darağacına çıkıp diğerleri gibi ihanet suçlamasını reddetmişti. "Ben suçsuzum, Allah'a ant olsun ki tamamen suçsuzum... Suçlanamayacak bir hayat yaşadım ve korkmadan ölüyorum..." Ardından cellat Hani'nin altındaki tabureyi itmişti. Aylar içinde on dört adam daha asılacaktı Beyrut'ta; bunlardan ikisi Osmanlı ordusu genelkurmayında albaydı ve idam sehpasına tepeden tırnağa askeri üniformalarıyla çıkmışlardı. Onlardan biri, Selim Cezayiri, 'Arap kardeşlerine ve ülkesine sevgi, Türklere ise nefret duyarak' öldüğünü söylemişti. İki kardeşten (Hıristiyandılar) biri, eşine yazdığı son mektupta idam edileceğini saklamış ve kısa süre sonra Cüniye'deki evlerinde tekrar biraraya geleceklerini haber vererek yalan söylemişti.

Kelimelerini cesaretle süsleme yönündeki doğal arzularına rağmen, söylendiğine göre Türkler bile kurbanların kahramanlığından etkilenmişti; asılanlardan biri Filistinli bir Araptı. Osmanlı yetkilileri cesetlerin Ras-Beyrut sahilindeki bir toplu mezara atılması talimatı vermişti. O günlerde, şimdi Beyrut Havaalanı'yla kaplı alan iskana açılmamıştı ve sahil bugünün Mezra Kordonu'na dek uzanıyordu. Ölen Müslüman ve Hıristiyanlar bu kırmızı toprağa törensiz gömülmüştü.

Peki nasıl ihanete uğramışlardı? Nantes'ta ülkesinin dış politika arşivlerini araştıran bir Fransız akademisyen bu hazin olayın en ayrıntılı dökümünü sunmuştur. Beyrut'taki Fransız konsolosluğunda tercüman olarak çalışan ve kendisi de bir Hıristiyan olan Philippe Zalzal Şam'da Türkler tarafından hapse atılmış ve Lübnan'daki memleketi Bikfaya kasabasına dönebilmek için Cemal Paşa'ya mektuplardan söz etmişti. Konsolosluktaki Fransız diplomatlar mektupları yapay bir duvarın ve bir masanın arkasına gizlemişti. Belgeleri bırakan konsolos (aralarında, Fransız ordusundan özel olarak Lübnan ve Suriye'ye müdahale etmesini isteyen imzalı mektuplar da vardı), François Georges Picot'dan başkası değildi. Aynı Picot, Sör Mark Sykes ile birlikte 1916'daki gizli anlaşmayı imzalamış, böylece Fransa'nın savaş sonrasında Suriye ve Lübnan'da kendi yönetimini kurması, Arapların talep ettiği 'bağımsızlığın' da bir kenara itilmesi karara bağlanmıştı. Bu anlaşmanın doğrudan sonucu mahiyetinde Fransızlar Lübnan'ı Suriye'den koparmış ve Şam'daki Arap Kralı Faysal'ı tahttan indirmişti. Maysalun savaşındaki katliam da, aynı Picot-Skyes anlaşmasının doğrudan sonucuydu. Söz konusu anlaşma, 9 Mayıs 1916'da, Fransa'nın Londra büyükelçiliğinin mektubuyla nihai şeklini almıştı; yani Türklerin Beyrut'ta ikinci grup Lübnanlı vatanseverleri asmasından tam iki gün sonra. Picot'nun utanç verici şekilde arkasında bıraktığı suç kanıtı mektuplara tepkisinin ne olduğu hiçbir zaman bilinemedi.

Fransız ordusu 1918'de Beyrut'a ulaştığında Lübnanlı şehitler toplu mezardan çıkarıldı, fakat artık tam da vatanseverliklerinin gerisine koydukları inançları, onların bir kez daha aynı yere gömülmesini önlüyordu. Hıristiyanlar, Müslüman şehitlerin kendi mezarlıklarına gömülmesine izin vermeyecekti. Ne de Müslüman yetkililer kendi kutsal topraklarını idam edilen Hıristiyanlara açmayı kabul edecekti. Sonunda, mistik Sünni inançları hayata ve ölüme dair daha özgür bir bakışa imkân veren Lübnanlı Dürziler şehitlere küçük bir Lübnan toprağı verdiler ve böylece farklı inançlardan gelip birlikte can veren bu cesur adamlar ebedi istirahatlerinde yan yana kalabildiler. Mezarlarının bugün Beyrut'un Hamra semtindeki Dürzi meclisinin arkasında olduğunu Lübnanlıların büyük kısmı bilmez.

Ancak şehit sıfatıyla taşıdıkları ortak rol bile belki bir yanılsamaydı. Suriye'deki Türk tiranlığına Hıristiyanlar da Müslümanlar da karşıydı, fakat Lübnan'daki Hıristiyan Maruniler savaş sonrasında Fransız vesayetine girmeyi umuyorlardı ve yirmi yıl boyunca da Fransız mandasına sadık kalacaklardı. Müslümanlar ise bağımsız bir Arap devleti kurmak isteyen Arap milliyetçileriydi ve aralarında az sayıda Hıristiyan da bulunuyordu. Şehitlerin idam sehpasındaki son sözlerine yakından bakıldığında, ölürken bile hedeflerinin ortak olmadığı görülür. İlk idam edilenler arasındaki Maruni rahip Joseph Hayek'in son sözleri, "Yaşasın Lübnan! Yaşasın Fransa!' olmuştur. Bu kelimeler, son nefeslerinde 'Arap kardeşleri'ne hitap edenlerin duyarlılığı değildi.

Fakat onların ölümü muhtemelen Arap İsyanı'nın son katalizörüydü. Emir Faysal (Britanya'nın ilk Irak kralı olacak olan müstakbel Suriye 'kralı') 1916 Baharı'nda Şam'ın dışında kalıyordu ve Cemal Paşa'ya, Suriye ve Lübnan'daki en ünlü ailelerin bazılarına mensup olan ikinci grup idam mahkumlarını affetmesi için sürekli yalvarmıştı. Akademisyen ve tarihçi George Antonius, emir ve Bekri ailesinden ev sahiplerinin, bahçede kahvaltı yaparken bir uşağın nasıl koştura koştura, idamları ayrıntısıyla bildiren Türk yanlısı El-Şark gazetesinin özel baskısını getirdiğini anlatır. Bekriler'den biri, asılan adamların, 'Şam'ın meyve bahçelerindeki o bahar sabahının durgun havasında bir ağıtın notaları gibi sıralanmış' isimlerini okur. Birileri Kuran'dan dualar mırıldanmaya başlar. Derken Faysal ayağa fırlar, kefiyesini başından çekip çıkarır ve ayaklarının dibine atar. "Araplar!" diye haykırır. "Ölüm artık bizim için sevinç olacak!" Arap İsyanı başlamıştır.

YİRMİ BİR

Niye?

Yanmaktan kurtulmanın tek yolu

Boğulmak olan alevler içindeki bir gemiden

İleri atıldı kimi insanlar

Ve yaklaştıkça hasımlarının gemilerine

Azaldı mermileri de;

Yitip gitti böylece hepsi:

Yandı denizdekiler

Ve boğuldu yanan gemidekiler.

John Donne, 'Yanan Bir Gemi', (şiiri çeviren Seda Ersavcı)

Cep telefonumu kapatmayı unutmuştum. Sabena transatlantik uçuşu için koltuğa oturmamdan saniyeler sonra telefonun cebimdeki titreşimini hissettim ve (henüz yolcuların tamamı uçağa binmemiş olsa da) düşündüğüm ilk şey kuralları ihlal ettiğim oldu. Yasalara içgüdüsel olarak inanıyoruz, sorgusuz sualsiz, dinin dikte ettiklerinden ziyade laikliğin hayatımıza hükmeden kurallarına. Bu yüzden koltuğumdan kalktım ve yolcuların hâlâ Airbus'a doğru aktığı hava köprüsüne döndüm.

"Robert?" Özel haberler editörüydü telefondaki. "Bak, şunu bilmen gerekir ki, sanırım bütün bu olanlardan sonra, Sabra ve Şatila haberini muhtemelen bekletmek zorunda kalacağız. Küçük bir uçak az önce New York'taki Dünya Ticaret Merkezi'ne çarptı, bina yanıyor." Lanet olsun! Lanet olsun! LANET OLSUN! Bu üçüncü oluyordu. O kadar da önemli miydi? "Küçük bir uçak mı?" diye sordum. "Şey, gayet ciddi görünüyor ve sanırım New York'ta böyle büyük bir hikâye varken 19 yıllık bir meseleyi özel haber bölümünün ilk sayfasına koyamam." Pes ettim. 1982'de Beyrut'taki Filistinli katliamında İsrail'in rolüne dair yeni araştırmamız çöpe gitmişti anlaşılan. Eylül 2001'in ilk haftası boyunca bu haber için yer istemiştim. Simon Kelner nihayet 6 Eylül Perşembe günü, haberin 10 Eylülde yayınlanabileceğine karar vermişti. Derken Kelner tatile çıkmış, yerine gelen yardımcı editör Ian Birrell haberimin yayınını 12 Eylül sabahına ertelemişti. Bu da sayfa örneklerinin 11 Eylül öğleden sonra çıkacağı anlamına geliyordu. O sabah Brüksel Havaalanından (geceyarısı Beyrut'tan yaptığım uçuşun yorgunluğuyla) Independent'ı aradım. Dış haberler editörüm Leonard Doyle, Afganistan'daki Kuzey İttifakı'nın milis liderlerinden Ahmed Şah Mesud'a intihar eylemiyle düzenlenen suikasttan bahsetti. Mesud Ruslara karşı cesurca savaşmış, fakat Usame Bin Ladin'le yıldızı hiç barışmamıştı. Gazeteci kılığına giren iki Arap, fotoğraf makinelerine yerleştirdikleri bombayla öldürmüşlerdi Mesud'u. Suikastın arkasında Bin Ladin'in olabileceğini düşünüyor muydum acaba? Bilmediğimi söyledim. Gazetenin ilk baskısında Leonard, Mesud'u Afganistan'daki güçlü lakabıyla, 'Penşir Kaplanı' diye anmıştı. Bazı avanak akşamcılar ise başlığı değiştirmiş, yardımcı editörlerin sevgilisi olan Mesud'u 'gerilla lideri' mertebesine düşürmüşlerdi. Gece yarısı da Amerikan cruise füzeleri Kabil'i vurmuştu.

Brüksel'deki bekleme salonunda özel haber editörleriyle ilk konuştuğumda, Sabra ve Şatila haberimin nihayet yayınlanacağını teyit etmişlerdi. O akşamın değerlendirme bölümünün kapağında olacaktı ve sayfa düzeni de ölmüş Filistinlilerin kanlı fotoğraflarını içeriyordu. Büroyu bir kez daha arama gereği duymamıştım. Atlantik üzerinde yapacağım altı buçuk saatlik uçuş boyunca ulaşılamaz olacaktım. Son bir defa kontrol etmek için haberin metnini çıkardım.

Sena Sersavi, yaklaşık 19 yıl önce, 18 Eylül 1982'de onu etkisi altına alan kaotik, tehlikeli, umarsızca trajik olayları hatırlarken dikkatle, yüksek sesle, fakat ağır ağır konuşuyor. Hayatta kalıp İsrail Başbakanı (o dönem İsrail savunma bakanı) Ariel Şaron aleyhinde tanıklık yapacak insanlardan biri olarak, hayatının en korkunç ânıyla yüzyüze kaldığında belleğini araştırmayı durduruyor. "Lübnanlı milisler bizi evlerimizden çıkarıp kampın girişine sıra halinde yürüttüler, toprağa büyük bir çukur kazmışlardı. Erkeklere çukura girmeleri söylendi. Ardından milisler bir Filistinliyi vurdu. Kadınlar ve çocuklar kampın bu noktasına zaten cesetlerin üzerinden atlayıp tırmanarak gelmişlerdi, fakat adamın önümüzde vurulduğunu görünce gerçekten şoka uğradık; kadınlardan bir feryat ve çığlık furyası yükseldi. İşte o anda hoparlörlerden bağıran İsraillileri duyduk. 'Erkekleri bize verin, erkekleri bize verin.' 'Allah'a şükür, bizi kurtaracaklar' diye düşündük." Yanıldıklarını acı biçimde göreceklerdi.

Üç aylık hamile olan Bayan Sersavi 30 yaşındaki kocası Hasan'ı ve Mısırlı kayınbiraderi Farac El-Seyid Ahmed'i ayakta duran erkek kalabalığının arasında gördü. "Hepimize Kuveyt elçiliğine giden yoldan yürümemiz söylendi, kadınlar ve çocuklar önde, erkekler arkada. Birbirimizden ayrılmıştık. İki yanımızdan Falanjist milisler ve İsrail askerleri yürüyordu. Hasan ve Farac'ı hâlâ görebiliyordum. Bir geçit töreni gibiydi. Yüzlerce kişiydik. Stadyuma ulaştığımızda İsrailliler biz kadınları büyük bir odaya koydular, erkeklerse stadyumun diğer tarafına alındılar. Kamptan çok sayıda erkek vardı ve artık kocamı göremiyordum. İsrailliler 'oturun oturun' diye bağırarak dolaşıyordu. Saat 11'di. Bir saat sonra çıkmamız söylendi. Fakat dışarıda İsrailli askerlerin arasında oturmakta ısrar ettik, erkeklerimizi bekleyeceğimizi söyledik."

Sena Sersavi, parlak, yakıcı güneşin altında Hasan ve Farac'ın görünmesini bekliyordu. "Bazı erkekler çıkıp geldiler, hiçbiri 40 yaşın altında değildi ve bize sabırlı olmamızı söylediler. Yüzlerce erkek hâlâ içerideydi. Derken öğleden sonra 4 gibi İsrailli bir subay geldi. Güneş gözlükleri vardı, Arapça konuştu: 'Ne bekliyorsunuz?' İçeride kimsenin kalmadığını, herkesin gittiğini söyledi. İçeriden çıkan kasası tenteli İsrail kamyonları vardı. İçlerini göremiyorduk. Ve acayip gürültü çıkaran cipler, tanklar ve buldozerler vardı. Hava kararıncaya dek orada öylece bekledik, İsrailliler kamptan ayrılmaya başladılar, çok tedirgindik, İsrailler uzaklaşır uzaklaşmaz içeri girdik. Kimse yoktu. Hiç kimse. Sadece üç yıllık evliydim. Kocamı bir daha hiç görmedim."

Yıkıntı halindeki Camille Chamoun Spor Stadyumu mahkumlar için gayet doğal bir 'gözaltı merkeziydi'. Beyrut Havaalanından sadece üç kilometre uzaklıkta, Yaser Arafat'ın FKÖ'sü için silah deposuydu ve 1982'deki Beyrut kuşatması sırasında İsrail jetleri tarafından sürekli bombalanmıştı. Bu yüzden paramparça olmuş devasa dış cephesi, bir kâbusun giriş kapısına benziyordu. Filistinliler daha önce kavisli iç kısmını mayınlamıştı, fakat yeraltındaki geniş depo alanı ve sporcuların soyunma odaları sağlam kalmıştı.

Beyrut'ta yaşayan bizler için tanıdık bir manzaraydı bu. 18 Eylül 1982'nin o öğleni (takriben Sena Sersavi'nin stadyuma getirildiğini söylediği saatlerde), bu kasvetli, kavisli iç alanda yüzlerce, belki binin üzerinde toz toprak içinde Filistinli ve Lübnanlı mahkum gördüm. Başlarında İsrailli askerler, takım elbiseli Şin Bet ajanları ve onların Lübnanlı işbirlikçileri olduğundan şüphelendiğim (öylelerdi de) bir grup adam bekliyordu. Mahkumlar sessizce oturuyordu, korktukları belliydi. Zaman zaman birkaçının götürüldüğünü not ediyordum. İsrail ordu kamyonlarına, ciplerine veya Falanjistlerin araçlarına konuyorlardı — daha ileri 'sorgulama' için.

Bundan kuşku da duymadım. Birkaç yüz metre uzakta, Sabra ve Şatila mülteci kamplarının 600 katliam kurbanının güneşin altında çürüyen cesetlerinin kokusu, hem mahkumların hem de gardiyanlarının başları üzerinde yükseliyordu. Boğucu bir sıcak vardı. Sadece Washington Post'tan Loren Jenkins, Reuters'tan Paul Eddle ve ben hücrelere girebildik, zira İsrailliler (Batılı görünümlerimize bakıp) Şin Bet mensubu olduğumuzu sanmışlardı. Birçok mahkumun başları yere bastırılmıştı. Arap mahkumlar genellikle bu aşağılayıcı pozisyonda tutulurdu. Fakat İsrail'in Falanjist milisleri kamplardan çekilmiş, katliamları sona ermişti ve en azından şimdi görev İsrail ordusundaydı. Öyleyse bu adamların korkacak neyi vardı?

Bugün geriye dönüp baktığımda (ve Sena Sersavi'yi dinlerken) saflığımız karşısında tüylerim ürperiyor. O günlerde tuttuğum notlar... bazı uğursuz ipuçları içeriyor. Mahkumlar arasında Reuters'ın Lübnanlı çalışanlarından Abdullah Mattar'ı bulduk ve bırakılmasını sağladık. Paul, kolunu Mattar'ın omzuna atarak onu oradan uzaklaştırdı. Mahkumlardan biri, "Bizi birer birer alıp götürüyorlar, sorgulamak için," diye mırıldandı bana doğru. "Haddad'ın milisleri. Genellikle sorgudan sonra insanları geri getiriyorlar, fakat her zaman değil. Bazen gidenler dönmüyor." Derken İsrailli bir subay bana uzaklaşmamı emretti. Mahkumların niye benimle konuşamadığını sordum. "İsterlerse konuşabilirler, fakat söyleyecekleri bir şey yok," diye yanıtladı.

İsraillilerin hepsi kampların içinde ne olduğunu biliyordu. Cesetlerin kokusu şimdi iyice belirginleşmişti. Dışarıda, üzerinde 'İnzibat' yazılı (bu katiller çetesiyle bağdaştırılabilecek nesi varsa bu egzotik ismin) bir Falanjist cipi geldi. Birkaç televizyoncu indi cipten. Biri stadyumun dışındaki Lübnanlı Hıristiyan milisleri çekti. Sonra, 'Yahya' adlı İsrailli bir albaya kocasının bırakılması için yalvaran bir kadını çekti. Albayın kimliği o günlerde Independent tarafından tespit edilmişti. Şimdiyse kendisi İsrail ordusunda general.

Stadyumun karşısındaki anayol boyunca bir dizi İsrail Merkava tankı vardı, askerler kapaklarının üzerinde oturuyor, sigara içiyor, birer ikişer stadyumdan çıkarılan erkekleri izliyorlardı. Çıkarılanlardan bazılarının gitmesine izin veriliyor, bazıları ise Şin Bet elemanları veya soluk haki üniformalı Lübnanlılar tarafından alınıp götürülüyordu. Bütün o askerler de kampların içinde neler olduğunu biliyordu. Tankçılardan biri, Teğmen Avi Grabovski (sonradan İsrail Kahan komisyonunda tanıklık yapacaktı) önceki gün bazı sivillerin öldürüldüğünü görmüş ve kendisine 'karışmaması' söylenmişti.

Ve müteakip günlerde de tuhaf haberler ulaşmıştı bize. Damur'da genç bir Falanjist kadın milislerce bir arabadan çekilip alınmış, hemen oracıkta bulunan İsrailli askerler kızın yalvarmalarına kulak asmamıştı. Ardından bir Amerikan televizyonu için çalışan Lübnanlı bir temizlikçi kadın, yana yakıla kocasının İsrailliler tarafından gözaltına alındığından şikayet etmişti. Kocasını bir daha gören olmamıştı. 'Kaybolan' insanlara dair başka uğursuz söylentiler de vardı.

O günlerde tuttuğum notlarda şunu yazmışım: "Şatila'dan sonra bile, İsrail'in Batı Beyrut'taki 'terörist' düşmanları ortadan kaldırılıyordu." Fakat bu karanlık yargıyla stadyum arasında doğrudan bir bağ kurmamıştım. Spor stadyumlarının savaş dönemlerindeki korkutucu emsalleri üzerinde kafa bile yormamıştım. Birkaç yıl önce Santiago'da da, Pinochet'nin askeri darbesinin ardından tıka basa doldurulan ve içindeki birçok mahkumun bir daha asla geri dönmediği bir stadyum yok muydu?

Avukatların Ariel Şaron'u savaş suçlarıyla itham etmek için topladığı tanıklıklar arasında Vedha El-Sabık'ın da ifadesi var. Anlattığına göre, Cuma günü, 17 Eylül 1982'de, Sabra ve Şatila kamplarının içinde katliam daha devam ederken (bundan habersizdi), ailesiyle birlikte kampların tam karşısındaki Bir Hasan'da bulunan evlerindeydi. "Komşular gelip İsraillilerin kimlik kartlarımızı damgalamak istediğini söylediler, böylece aşağı indik ve yolda hem İsrail hem Lübnan güçlerini gördük. Kadınlar erkeklerden ayrıldı." Bu ayırma (ki uygulamanın korkunç gölgesi, Bosna savaşı sırasında Srebrenica'ya kadar uzanacaktı) bu tür kitlesel tutuklamaların ortak özelliğiydi. "Stadyuma gitmemizi söylediler. Erkekler kaldı." Erkekler arasında Vedha'nın iki oğlu (19 yaşındaki Muhammed ve 16 yaşındaki Ali) ve erkek kardeşi Muhammed de vardı. "İsraillilerin dediğini yapıp stadyuma gittik. Oğullarımı ve erkek kardeşimi bir daha hiç görmedim."

Hayatta kalanlar benzer dokunaklı hikâyeler anlatıyorlar. Behice Zreyn, bir İsrail devriyesinin stadyuma gitmesini emrettiğini anlatıyor; yanındaki erkeklerin (22 yaşındaki erkek kardeşi de dahil) alınıp götürüldüğünü. Bazı milislerin (İsraillilerin gözü önünde), gözlerini bağladıkları kardeşini bir arabaya tıktıklarını söylüyor resmi ifadesinde. "Kardeşim böyle kayboldu ve o zamandan beri kendisini görmedim." Sadece birkaç gün sonrasında gazeteciler olarak ölü sayıları arasında bir tutarsızlık olduğunun farkına vardık. Sabra ve Şatila içinde 600 ceset bulunmuş olmasına rağmen, 1800 sivilin 'kayıp olduğu' bildiriliyordu. 16 Eylül ile Falanjist katillerin çekildiği 18 Eylül arasındaki üç günde öldürüldüklerini ve cesetlerinin gizlice kamp dışına gömüldüğünü varsayıyorduk (savaş zamanlarında varsaymak ne kadar da kolaydır). Gömüldükleri yerin de golf sahası olduğundan kuşkulanıyorduk. Bu genç insanların birçoğunun kampların dışında öldürüldüğü veya cinayetlerin biz kamplarda turlarken, 18 Eylülden sonra da devam ettiği düşüncesi hiç aklımıza gelmiyordu.

O günlerde biz gazeteciler niye bunu düşünmedik? Bir yıl sonra İsrail Kahan komisyonu raporunu yayınladı. Raporda Şaron suçlanıyor, fakat katliama dair soruşturma 18 Eylül itibarıyla sona erdiriliyordu; sonrasına dair hiçbir açıklama içermeyen sadece tek satırlık bir ipucu vardı: Birkaç yüz insan 'takriben aynı günlerde kaybolmuş' olabilirdi. Komisyon sağ kalan tek bir Filistinliyle bile görüşmedi, fakat hazırlanan raporun katliamın hikâyesi haline gelmesine göz yumuldu. İsraillilerin, kana susamış milis müttefiklerine mahkumları teslim etmeyi sürdürdüğü düşüncesi de aklımızın ucundan bile geçmedi. Sabra ve Şatila'dan sağ çıkan Filistinlilerin bugün anlattıkları, tam da bunun olduğunu gösteriyor. Abdül-Nasır Alami kardeşi Ali'nin Falanjlara 18'i sabahı verildiğine inanıyor. Milani Butros adlı Filistinli Hıristiyan bir kadın, kadın ve çocuklarla dolu bir kamyonla nasıl kamplardan alınıp Hıristiyan köyü Bikfeya'ya (yeni suikasta uğrayan seçilmiş Hıristiyan devlet başkanı Beşir Cemayel'in köyü) götürüldüğünü; burada öfkeden deliye dönmüş Hıristiyan bir kadının, kamyondaki 13 yaşındaki bir erkek çocuğun infaz edilmesini emrettiğini anlatıyor: "Çocuğu vurup öldürdüler. Kamyon Bikfeya'ya giderken en az dört İsrail kontrol noktasından geçmiş olmalı. Ve Tanrı şahidimdir, oğlanın infazını isteyen kadını daha önce görmüştüm."

Kampların içindeki katliam daha sona ermeden stadyuma götürüldüğünü ve yeraltındaki 'gözaltı merkezlerinden' birinde, İsrailli askerlerin seyrettiği zihinsel özürlü bir adamın bir çukura cesetleri gömdüğünü anlatıyor Şahira Ebu Rudeyna. Tanıklığı reddedilebilirdi, bir İsrail askerine minettarlığını da ifade etmiyor olsaydı. Şatila kampı içinde verilen emirlere rağmen bu asker, Rudeyna'nın iki kızının öldürülmesini engellemişti.

Savaştan uzun süre sonra o stadyumun enkazı kaldırıldı ve yerine, Britanyalıların da katkısıyla mermerden yeni bir stadyum inşâ edildi. Pavarotti konser verdi orada. Fakat stadyumun sütunlarının arkasında neler yattığına (ve hangi korkutucu izleri taşıdığına) dair tanıklıklar, Ariel Şaron'a yargılanmaktan korkması için daha fazla neden sunabilir.

Bu suçlar işlendiğinde Sabra ve Şatila kamplarındaydım. Sonraki yıllarda defalarca kamplara geri döndüm, kaybolan bin erkeğe ne olduğunu bulmaya çalıştım. Norveç televizyonundan Karsten Tveit 1982'de benimle birlikteydi ve o da Beyrut'a aynı amaçla defalarca geri döndü. İnsanlığa karşı işlenen bu suçları araştıran insanlar avukatlardan ibaret değildi. 2001'de Tveit Lübnan'a, stadyumun kapısında erkek yakınları için yalvaran o kadınların 1982'deki orijinal kayıtlarıyla gitti. O günkü kampın derme çatma video dükkânlarını dolaşıp kayıtları defalarca seyrettirdi; ta ki kamptaki Filistinliler onları teşhis edene kadar. Ardından Tveit kayıtlarda stadyumdaki oğullarını, erkek kardeşlerini, babalarını ve kocalarını soran (ve artık on dokuz yıl daha yaşlı olan) kadınları bulmaya girişti. Hepsinin izini sürdü. Hiçbiri sevdiklerini bir daha görmemişti.[1]

Müteakip aylarda, Brüksel Havaalanı'ndaki o son dakikaların taşıdığı şahsi ironi üzerine kafa yoracaktım. Ben tam 19 yıl önce insanlığa karşı işlenmiş bir suçun ayrıntılarında gezinirken, tam o sırada Atlantik'in diğer yakasında insanlığa karşı işlenen uluslararası bir suçun eli kulağındaydı. Sabra ve Şatila'da ve sonrasındaki kitlesel cinayetlerde en az 1700 Filistinli erkek, kadın ve çocuğun katledildiğini tahmin ediyorduk. New York, Washington ve Pennsylvania'da neredeyse iki katı insanın hayatı yok olmak üzereydi.

Özel haberler editörüyle yaptığım telefon konuşmasının ardından Airbus'taki koltuğuma döndüm. Derken telefonum tekrar çaldı. Dış haberlerden Ann Penketh arıyordu. "Robert, herhalde bir helikopter Pentagon'a çakılmış. Daha fazlasını bilmiyorum, fakat sanırım bunu bugün yazman lazım." Birinci sınıf mevkideydim ve koltuğun yanına takılı bir uydu telefonu vardı. Kredi kartımı haznesine taktım ve ekranında geçerli olduğu yazısı çıktı. Böylece Londra'yla konuşmaya devam edebilecek ve haberimi uçarken gönderebilecektim. Son yolcular da biniyordu, doğruca kabin şefinin yanına gittim. Ona helikopter meselesini anlattım. Dünya Ticaret Merkezi yerine sürekli 'Serbest Ticaret Binası' deyip duruyordu, halbuki İkiz Kulelerin görüntüsü tüm parlaklığıyla zihnimdeydi; birkaç hafta önce Princeton'da yaptığım bir konuşmadan JFK'ye dönerken bindiğim taksinin sol tarafında Manhattan'a tepeden bakan o iki binayı seyretmiştim.

Cep telefonumla bir kez daha gazeteyi aradım. Ann, telefonu kapatmak zorunda kalmamdan önce şu kadarını söylemeyi başardı: "Robert, bir uçak, Dünya Ticaret Merkezi'ne giren bir yolcu uçağı. Ve şimdi bir tane daha!" Telefonu kapattım. Olayın dehşeti açıktı, fakat gazeteci beynim, olayı, tepkiyi ve haberin geçileceği son zamanı hesaplayan o profesyonel bilgisayar şimdi deli gibi çalışıyordu. ABD'de ne olduğu gayet açıktı. En klasik klişeyle, bir 'terör saldırısıydı' bu. Amerika'nın doğu yakası Brüksel'den altı saat gerideydi. Binlerce insan mesaiye başlamak için İkiz Kuleler'e varıyor olmalıydı. Ve tabii Pentagon'a.

Airbus kalkış için piste ilerliyordu, fakat kabin şefi yanıma gelmekten kendini alamadı. Daha başka bir şey biliyor muydum? İkinci uçaktan söz ettim ve şef doğruca uçuş kabinine gitti. Birkaç saniye sonra, motorların sesi kalkış için iyice yükselmişken geri döndü. "Pennsylvania'da da bir yolcu uçağı düşmüş." Sadece baktım yüzüne. Bin Ladin. Başka kim olabilirdi ki? Not defterimi çıkardım ve Bin Ladin'in o güne dek bana söylediği her şeyi hatırlamaya çalıştım: Suudi kraliyet ailesine nefretini, Ruslarla savaş deneyimini, Amerikalıları Körfez'den kovma kararlılığını.

Londra'yla ilk uydu telefonu görüşmemi yaptığımda İrlanda Denizi'nin üzerindeydik. Telefonu Leonard açtı. Her zamanki gibi aşırı ciddi ve babacandı sesi, fakat şoka uğramış olduğunu fark ettim. "Dünya Ticaret Merkezi'ne iki uçak, bir uçak Pentagon'a, diğer uçak Pennsylvania'da düştü. Fotoğrafları görmelisin." Airbus'ın yolcu kabininde öğle yemeği öncesi içkileri servis ediyorlardı. Cintoniğin toniği baskındı. Yirmi-otuz bin ölü mü? Böyle düşünüyordum. Hâlâ tasavvur edemiyordum. Ve Amerika'nın intikamı nasıl olacaktı? Pearl Harbor sonrası, 'utanç günü' sonrası verilen eski haber bültenlerini hatırladım; 'ödlek Japonları' ezmekten dem vuran ırkçı sözlerle dolu haberleri. Bin Ladin. Dönüp dönüp Bin Ladin'e varıyordum. Bugün sadece korkunç bir suçu değil, korkunç bir başarısızlığı da temsil ediyordu; Ortadoğu'da on yıllardır sürdürdüğümüz rezil, umutsuz, bencil politikaların çöküşünü. Ya nihayet bu çöküşü idrak edecektik (o kadar akıllıysak tabii) ya da (daha muhtemel olanı) sadece zikredilmesi bile Amerika'nın düşmanlarına destek çıkmak sayılan, tartışılamaz bir konuyu New York'taki enkazın altına gömecektik.

Koridordan yürüyüp kabin ekibine ne düşündüklerini sordum. Dört uçak da kaçırılmış olmalıydı. Çok sayıda hava korsanı olmalıydı. "Ölmek istediler," dedi genç hostes düşünmeden ve hepimiz katıldık ona. Derken kabin şefi bana çok sert baktı. Ne düşündüğünü biliyordum. Biz de Amerika'ya yol alıyorduk. O dört uçak da bizim gibi kalkmıştı pistten, parlak sabah güneşinin altında kibar hostesler ve kurallara riayet eden yolcularla uçmaktaydı... Şefle birlikte uçağı dolaştım. Bunu sevmedim. Sanırım geri döndüğümde aklımda on üç yolcunun görüntüsü vardı; sakalları olduğu veya bana düşmanca baktıkları için ya da tespih çektikleri veya Kuran okudukları için sevmediğim on üç insan. Elbette hepsi Müslümandı. Ortadoğu'da çeyrek asırdır çalışan (ömrünün neredeyse yarısını Arapların arasında geçiren, Lübnan, Irak ve İran'da Müslümanların defalarca hayatını kurtardığı) sözümona liberal Fisk, evet, o dost canlısı Fisk, sadece birkaç dakika içinde bir ırkçıya dönüşmüş, sırf sakalları, kahverengi gözleri veya esmer tenleri olduğu için masum insanların profilini çıkarır hale düşmüştü. Kendimi kirlenmiş hissediyordum. Fakat sanırım o günün amaçlarından biri de buydu. Bize kendimizi kirlenmiş hissettirmek, bizi mantıklı davranamayacak kadar korkutmak (veya öfkelendirmek).

Tekrar Leonard'ı aradım. Dört uçaktaki yolcuların bazılarıyla telefon görüşmeleri yapılmıştı. Hava korsanları bazı mürettebat ve yolcuların boğazını kesmişti. İnsanlar kendilerini İkiz Kuleler'in yüksek katlarından aşağı atıyorlardı. Filistinlileri kutlama yaparken gösteren bazı televizyon görüntüleri vardı. Leonard'a yazacağım haberin tarihi arka planı anlatacağını söyledim. Bir bağlama, bazı açıklamalara ihtiyacımız vardı. Bu o kadar sarsıcı bir olaydı ki, Kuzey İrlanda'da IRA-Britanya savaşı sırasında, belli vakte kadar yetiştirmek için yazdığım haberlerden farklı bir şey yapmalıydım; yani yazılı kalıplardan ziyade notlarımdan ve belleğimden faydalanmalıydım. Eski günlerde, bilgisayarlar ve cep telefonlarından önce, haberlerimizi kulaklık takmış elemanlara yazdırırdık. İrlanda köylerinde veya (Ortadoğu'daki ilk günlerimde) Şam ve Kahire otellerinde sesimizi duyurmak için bas bas bağırırdık. Şimdi de aynı şeyi yapacaktım. Haberimi telefondan 'söyleyecektim', gazeteciliğin barındırması gereken spontanlık vakitle buluşacaktı böylece. Veya ben öyle sanıyordum.

Ben daha konuşurken, Belçika Airbus'ının kaptanı genel telsiz hattına girmişti. New York ve Washington'a terör saldırıları düzenlendiğini, ABD'nin hava sahasını bütün ticari uçuşlara kapattığını söyledi. İrlanda'nın epey batısında, Avrupa'ya dönmeden önce, deniz üzerinde yakıt ikmali yapacaktık. Büyük daireler çizerek uçmaya başladık; güneş ışığı uçağın bir sancak tarafından bir kıç tarafından içeri süzülüyordu. Sanki güneş sürekli olarak yükselip batıyor, Kuzey Atlantik'in ıssızlığı, ılık kabinimizle tezat oluşturuyordu. Biz gökyüzünde çizilen bu daireleri tecrübe ederken, öğle yemeği servisi yaptılar, bardak bardak Medoc şarabı eşliğinde kaz ciğeri ve biftek. Not defterime baktım. Balfour, Arabistanlı Lawrence ve Bin Ladin isimlerini alt alta yazdım. Sonra üzerlerini karaladım. Uydu telefonunu aldım, kartı taktım ve Independent'ı aradım. Leonard beni gazetenin haber alıcılarından birine havale etti, Leeds'te yaşayan Yorkshire aksanlı bir kadındı bu. Ona nerede olduğumu anlattım, haberi aklımdan yazdıracaktım, sabırlı olmasını rica ettim. "Rahat ol canım," dedi. Sonrası kolayca geldi. Ne söylemek istediğimi biliyordum. Bir arkadaşa mektup okumak gibi bir şeydi:

Ve mesele buraya kadar gelip dayandı. Ortadoğu'nun bütün modern tarihi (Osmanlı İmparatorluğu'nun yıkılması, Balfour Deklarasyonu, Arabistanlı Lawrence'ın yalanları, Arap isyanı, İsrail devletinin kurulması, İsrail'in Arap topraklarındaki acımasız işgalinin 34 yılı boyu yaşanan dört Arap-İsrail savaşı), kaderine terk edilmiş bir insanın olanca kötücüllüğü ve acımasız vahşetiyle tepki veren ezilmiş, aşağılanmış bir halkı temsil ettiğini iddia edenler tarafından bütünüyle silindi. Aradan bu kadar kısa süre geçmişken, ortada kanıt yokken, hele hele Oklahoma'daki son barbarlık eyleminin Amerika'da doğup büyümüş insanların işi olduğu ortaya çıkmışken, bunları yazmak doğru mu (ve ahlaki mi)? Korkarım ki doğru. Amerika savaşta ve umarım yanılırım, ama şu an Ortadoğu'da binlerce insanın ölümü kapıda, belki Amerika'da da. Bazıları 'yaklaşan patlamaya' dair uyarılarda bulunmuştu. Fakat bu kâbusu asla tasavvur etmiyorduk.

Evet, akla Usame Bin Ladin geliyor, parası, teolojisi, Amerikan gücünü yok etmekteki korkunç kararlılığı. Ben Bin Ladin'in karşısına oturup, adamlarının Afganistan'daki Rus ordusunu ve ardından Sovyetler Birliği'ni nasıl yok ettiğini onun ağzından dinledim. Sınırsız özgüvenleri, Amerika'ya savaş ilan etme gücü veriyordu onlara. Fakat bu, dünyanın ilerleyen günlerde inanmasının isteneceği bir demokrasi-terör savaşı değil. Bu aynı zamanda Filistinlilerin evlerini yıkan Amerikan füzeleriyle, 1996'da Lübnan ambulansına füze atan ABD helikopterleriyle, Kana adlı bir köyü yerle bir eden Amerikan top mermileriyle ve (Amerika'nın müttefiki İsrail tarafından beslenip giydirilen) Lübnanlı milislerin mülteci kamplarına dalıp tecavüze, yıkıma ve cinayete girişmesiyle alakalı bir savaş.

Hayır, ABD'de yaşananların anlatılamaz, tarif edilemez bir kötülük olduğuna hiç kuşku yok. 20 bin, belki 35 bin masum insanın katledilmesini[2] kutlayabilen o Filistinliler, sadece çaresizliklerini değil, siyasi hamlıklarını, İsrailli düşmanlarını sürekli yapmakla suçladıktan şeyin (ayrımsız saldırı) ne olduğunu anlayamadıklarını da gösteriyor. Lafla geçen yıllar boyu, Amerika'nın tam kalbine saldırma, 'Amerikan yılanı'nın başını ezme yeminlerini boş tehditler olarak gördük. Gerici, muhafazakar, anti-demokratik ve çürümüş bir grup rejim ve küçük, şiddet yanlısı örgütler böyle abartılı yeminleri nasıl hayata geçirebilirdi? Şimdi nasıl olduğunu biliyoruz.

Ve dünkü katliamı takip eden saatlerde, ABD ve müttefiklerine yönelik, dünün can kayıplarıyla artık kıyaslanamayacak olan başka büyük saldırıları hatırlamaya başladım. 23 Ekim 1983'te Beyrut'ta 241 Amerikalı askerle 100 Fransız paraşütçüyü öldüren intihar bombacıları saldırılarının zamanlamasını akıl sır ermez bir isabetle saptamamışlar mıydı?

ABD donanmasına yönelik bombalı saldırı ile beş kilometre ötedeki Fransızların yok edilmesi arasında sadece yedi saniye vardı. Sonra Suudi Arabistan'daki ABD üslerini hedef alan saldırılar ve geçen yıl Aden'deki USS Cole savaş gemisini batırma (kıl payı başarısız olduğu şimdi ortaya çıkan) girişimi. Ve Ortadoğu'nun, ne Amerikalıların ne de bir başka Batılı ülkenin başa çıkabileceği yeni silahını görmezden gelmek için adeta çaba harcamamız: yoksulluktan ve çaresizlikten kırılan intihar bombacıları bu yeni silah.

Ve kaçınılmaz olarak (ve ahlaksızca) dün kopan fırtınaların arkasında yatan tarihsel yanlışları ve haksızlıkları görmezden gelmek için de çaba harcayacağız. 'Şuursuz terörizm'den dem vuracaklar bize; üç tektanrılı dinin doğduğu topraklarda Amerika'dan nasıl da nefret edildiğini görmemizi engellemek için o 'şuursuz' kelimesi hayati önem taşıyor.

Bir Araba 20-30 bin masumun ölmesine ne tepki vereceğini sorun ve o size her onurlu insan gibi, bunun anlatılamaz bir suç olduğunu söyleyecektir. Fakat bize, yaptırımlar nedeniyle hayatlarını yok ettiğimiz yarım milyon Iraklı çocuk için niye böyle kelimeler kullanmadığımızı, İsrail'in 1982'deki Lübnan işgalinde 17 bin 500 sivilin ölmesinin bizde niye infial yaratmadığını da soracaktır. Ve Ortadoğu'nun bu Eylül'e kadar yangın yeri haline gelmesinin temel nedenleri, İsrail'in Arap topraklarındaki işgali, Filistinlilerin yurtlarından zorla sürülmesi, bombardımanlar ve devlet destekli infazlar... bunların hepsi dünün kitle katliamına dair en ufak bir neden zikredilememesi için gözlerden gizlenmek zorunda.

Hayır, suçlanması gereken İsrail değil (her ne kadar Saddam Hüseyin ve diğer gülünç diktatörlerin bunu söyleyeceğinden emin olabilirsek de), tarihin hastalıklı etkisiydi ve bizim o tarihin ezici ağırlığındaki payımız, intihar bombacılarıyla birlikte elbette ki karanlıkta kalmalı. Tutmadığımız sözler, hattâ belki Osmanlı İmparatorluğu'nu yok etmemiz, kaçınılmaz olarak bu trajediye yol açtı. Amerika İsrail'in savaşlarına o kadar uzun seneler para akıttı ki, artık bunun bedeli olmadığına inanmaya başladı. Artık öyle değil. Fakat elbette 'dünya terörüne' karşı saldırı başlatmak isteyecek ve geçen akşam Kabil'in bombalanması bir açılış salvosu olabilir. Gerçekten de, şu pejoratif ve zaman zaman ırkçı 'terörizm' kelimesini kullandığı için şimdi kim Amerikalıları suçlayabilir?

Sekiz yıl önce, neden çok sayıda Müslümanın Batı'dan nefret etmeye başladığını izah etmeye çalışan bir televizyon dizisinin hazırlanmasına yardım etmiştim. Geçen akşam o filmdeki bazı Müslümanları hatırladım, aileleri Amerikan malı bombalar ve silahlarla yanmıştı. Kendilerine Tanrı'dan başka kimsenin yardım edemeyeceğinden söz ediyorlardı. Teolojiye karşı teknoloji, nükleer güce karşı intihar bombacıları. Şimdi bunun ne anlama geldiğini öğrendik.

Bu kitabın doğuş nedeni 11 Eylül 2001 değildi. Fakat bana tarihin gücünden kaçmanın mümkün olmadığını gösterdi. Atlantik'in 10 bin metre üzerinde, telefonda yazdırdığım o haberi tekrar okuduğumda hayrete düşüyorum; vardığı sonuçlardan değil, (sonradan doğruluğu acı bir biçimde kanıtlanacak olan) o sonuçların tetikleyeceği yan etkilerden dolayı şaşırıyorum. Dünyaya bunun 'terörizme karşı demokrasi' olduğunun söyleneceği, bu korkunç eylemin arkasında yatan tarihsel adaletsizliklerin gizlenmeye çalışılacağı konusunda haklı çıkmıştım. Tarihin bu naif, ham versiyonunun en aşırı haliyle kabulü dışında her şeyi bastırma çabalarının bu kadar gaddar, bu kadar tehlikeli ve bu kadar kanlı olacağını ise asla tasavvur etmemiştim.

Alacakaranlıkta Belçika'ya geri dönerken, kendi kendime, kuşkularımız ne kadar güçlü olursa olsun, suçlu tarafı (böyle erken bir aşamada) gerçekten saptayıp saptayamayacağımızı soruyordum. Böyle korkunç bir suçun ardından, gazeteciliğin sıradan kurallarının askıya alınması gerektiğini savunanlar olacağını da biliyordum. Hepimizin 'tarafını seçmemiz' gerektiğini söyleyenler olacağını; bir an durup 'Niye' sorusunu sorduğumuzda 'terör destekçisi' sayılacağımızı biliyordum. İsrailliler bu vahşi mantığı çoktandır kusursuzlaştırmışlardı. 'Filistin yanlısı' ilan edilmeniz, intihar eylemleriyle ve 'dünya terörüyle' bağlantılandırılmanıza yeterdi. Ya bizdendiniz ya da karşı taraftan. Küçük George Bush, hepimizin çenesini kapatmak için sadece bu basit, ikiyüzlü (ve elbette bizzat Bin Ladin'in de pek seveceği) argümanı kullanacaktı; Ortadoğu'ya veya Amerika'nın oradaki rolüne ya da (daha da tabu bir mevzu mahiyetinde) Amerika'nın İsrail ile ilişkisine dair bütün tartışmaları ortadan kaldıracaktı böylece.

O gece uçakta ikinci bir yazı yazdım. "Suçlanacak kişi dünyanın en gözde nefret figürü mü?" başlıklı bu yazı Independent'ta bir sonraki gün yayınlandı. "Bin Ladin kendisine isnat edilen bütün bu suçları işlemişse, 10 bin kişilik bir orduya ihtiyacı olurdu" diyordum yazıda ve şöyle devam ediyordum:

Ve dünyanın ne zaman kan dökülse, en son nefret figürüne yüzünü dönme alışkanlığında da çok rahatsız edici bir şeyler var. Fakat olaylar bu kadar muazzam bir ölçekte gerçekleştiğinde, sürekli olarak Amerika'yı tehdit edenlere gözlerin dikilmesinde yeni bir meşruiyet söz konusu... Ortadoğu'nun gölgesi dünkü yıkımın üzerine düşüyorsa eğer, o zaman kim böylesine kılı kırk yaran bir zamanlamayla saldırılar üretebilir? Uçak kaçırma yöntemini pek seven yaygaracı Filistinli grupların dünkü saldırılarda görev alan tek bir intihar bombacısını yetiştirebilmesi pek muhtemel görünmüyor... 1983'te ABD deniz piyadelerine yönelik intihar eylemi isabet, zamanlama ve ince planlama gerektiriyordu. Fakat söz konusu grupları destekleyen İran, daha ziyade kendi iç mücadeleleriyle meşgul. Irak'ın beli bükülmüş, ajanları ABD'ye saldırmaktan çok kendi insanlarına işkence etmekle ilgileniyor. Öyleyse gelecek günlerde Afganistan dağlarının uydudan ve yüksek irtifalı uçaklardan fotoğrafları çekilecek; Pentagon'daki tepegözlerde de Bin Ladin'in eski eğitim kampları gösterilecek demektir. Peki hedef ne? Zira bu, diğerlerine hiç benzemeyen bir savaş. Bu savaşı, denizaşırı bölgelerde bedeli ağır askeri maceralara kalkışmadan yürütmek mümkün mü? Veya her şey bir yana, Bin Ladin'in istediği şey tam da bu olmasın?

Airbus Brüksel'e iner inmez cep telefonum bir çekirge istilası misali çalmaya başladı. Büro, Amerika, Britanya, İrlanda, Fransa'daki radyo istasyonları. Karsten Tveit aradığında beni otelime götüren taksideydim. "Robert, görüntüleri izledin mi?" İzlemediğimi söyledim. "Görmelisin. İ-na-nıl-maz." Hâlâ takside olduğumu belirttim. Allah'ın belası bir takside televizyon izleyemezdim herhalde. "Görüntülere bak!" dedi tekrar. "Mutlaka bak. Odana girer girmez televizyonu aç — ne dediğimi anlayacaksın." Odama vardığımda Karsten'in dediğini yaptım. İkiz Kuleler'den korkunç parlaklıkta dumanlar tütüyordu. Siluetler kuştüyleri misali süzülüyordu, hızla, bir aşağı bir yukarı ve korkunç bir zarafetle. United Havayolları'nın uçağı ikinci kulenin yan tarafına tekrar tekrar çarpıyordu, sanki bilimsel bir başarı sergileniyormuşçasına, sanki uçak kulenin ince derisinden kolayca giriveren bir bıçakmışçasına. Ve sonra altın renkte bir alev fıskiyesi çıkıyordu. CNN sahneleri, United uçağının binaya çarpıp yanan yakıtının diğer tarafa fışkırdığı sahneleri montajla birleştirmiş, ikinci kayıt çarpmadan sonra milisaniyelere ayrılmıştı. Hollywood bununla rekabet edemezdi — zira o Hollywood idi. 11 Eylül'ün felaket filmi asla yapılmayacaktı. Çoktan yapılmıştı. El-Kaide prodüksiyon herkesten önce davranmıştı. Bu 'şok ve dehşet'ti, Amerika'nın sonradan Irak işgali için icat edeceği ifade de bu olacaktı.

O şatafatlı kentin bütün hayalleri ve kabusları (şeytani, cani Müslümanları tasvir eden bütün ırkçı filmleri) nihayet canlı canlı ekrana taşınmıştı. "Sinema tarihinde daha önce hiç..." Kendimize film kahramanlarımızı örnek almış, konuşmalarını, basit fikirlerini, güç gösterilerini, tavizsiz ahlaklarını taklit etmiş olup olmamamız bir yana, nihayet kahramanlara ve kötülere inanabiliyorduk. Gerçeklik kurguya değil, kurgu gerçekliğe dönüşmüştü. United uçağı hâlâ kuleye çarpıp çarpıp duruyordu, saplantılı, müstehcen bir şekilde; uçağın gelişi o kadar bildik hale gelmişti ki, insan ekranda başka yerlere bakıyordu artık. Kule çarpmanın etkisiyle az da olsa sallanmış mıydı? Uçak binaya çarpmadan hemen önce ekrandan titreyerek geçen şey bir kuş muydu, yaklaşan kötülükten kaçan masumiyet miydi o? Ve Fransız gazeteciler diğer kuleye çarpan uçağın, kaldırımda yürürken jet motorlarının gürültüsüyle başını kaldırıp yukarı bakan o adamın kimsede olmayan görüntülerini ne zaman yayına koymuştu; o adam neyi izlemekte olduğunun ayırdına hangi noktada varmıştı? Yoksa bir uçağın bir binanın içine girebilmesinin yarattığı alıklık ve gevşeklikle kendinden mi geçmişti?

Airbus'tayken İrlanda radyosu üzerinden Irish Times'ın New York temsilcisi Conor O'Clery ile bağlantı kurmuştum; neredeyse çeyrek asır önce Sovyetlerin Afganistan işgalini birlikte takip etmiştik. Bürosu Dünya Ticaret Merkezi'nin yanındaydı. O bildik yıkıcı berraklığıyla nasıl ikinci uçağı gelirken gördüğünü, pilot kabinindeki korsanlar uçağı kulenin tam ortasına yöneltmek için canla başla uğraşırken uçak kanadındaki kapakçıkların nasıl hızla aşağı yukarı hareket ettiğini anlattı. Pilotun toplu katliam eylemi mümkün olduğunca kusursuz sonuçlanacaktı. Brüksel'i arayıp, Ariel Şaron'u Sabra ve Şatila katliamlarından dolayı Belçika'da mahkemeye çıkarmaya çalışan genç Lübnanlı avukat Şibli Mella ile konuştum. Daha birkaç saat önce yeni katliam kanıtlarına dair haberimin ertesi gün yayınlanacağı konusunda güvence vermiştim. Artık yayınlanmayacaktı. "Elbette Robert, bu her şeyi değiştirir," dedi. "Bugün yaşanan şeyi hukuki ve ahlaki açıdan insanlığa karşı uluslararası bir suç olarak görmemiz gerektiğini düşünüyorum."

Telefonların ardı arkası kesilmiyordu. İtalyan radyosu, CBS, BBC Dünya Servisi, BBC Cardiff, BBC Belfast, Pacifica, NPR, Uluslararası Fransa Radyosu. Hepsi, kimsenin henüz bilemediği şeyi bilmek istiyordu. Kim yaptı? Nasıl yaptılar? Kimse ama kimse, 'onların' bunu niye yapmak istemiş olabileceğini sormuyordu, zira bu yasak soruydu. Eamon Dunphy, Dublin'den sunduğu şovuna bağladı beni, bağlananlardan biri de Harvard'daki solcu İsrail yanlısı akademisyen Alan Dershowitz'ti. Bu vahşetin nedenleri olması gerektiğini, insanların sadece kötü oldukları ve demokrasiyi sevmedikleri için suç işlemediğini izah etmeye çalıştım. Dershowitz ise (kontrolden çıkmış, histerik öfkesini dinlerken doğru kelimeyi bulmaya çalışıyordum) cinnet geçiriyordu. Fisk kötü bir adamdı, güdümlü bir adamdı, tehlikeli bir adamdı; Fisk Amerikan karşıtıydı ve 'Amerikan karşıtlığı Yahudi karşıtlığıyla aynı şeydi...' Dershowitz bana bağırdı, Dunphy'ye bağırdı ve Dunphy en sonunda bağlantıyı kesti. Fakat ben mesajı almıştım. Amerika'da bu katliamların ardından sadece tek bir satıra izin verilecekti. ABD'nin politikasına (bilhassa da Ortadoğu'daki) her muhalefet, suç ve 'terör yandaşlığı'ydı. Kim Amerika'yı eleştirirse artık anti-Semitik'ti. Anti-Semitikler Nazi'ydi, faşistti. Yani Amerika çok kutsaldı (elbette İsrail de öyleydi) ve 'Niye' sorusunu soranlar 'terörizm' destekçisiydi. Çenemizi kapatmalıydık. 11 Eylül akşamı BBC'nin ertesi günkü gazeteleri gözden geçiren 24-saat haber kanalı, İsrail yanlısı bir Amerikalı yorumcuyu çıkardı. Yazımla ilgili olarak, "Robert Fisk kötü niyet nobelini kazanmıştır," diyordu adam.

Oteldeki yatağımda oturup kanalları zapladım, yanan kuleleri ve onların küller ve dumanlar içinde inanılmaz çöküşlerini izledim. New York muhabirimiz David Usbome, küçük bir uçağın kulelerden birine çarptığı haberi üzerine büroya çağrılınca derhal metroya binmiş, metrodan çıktığında ise ikinci kulenin ayaklarının dibine yıkıldığını görmüştü. Kuleler tekrar tekrar yıkılıyordu. Ardından uçaklar yine çarpıyordu. Pentagon'da sadece kül ve duman kaydedilmişti, Pennsylvania'dan bir uçak enkazının görüntüleri geliyordu, fakat 'terörle savaşı' meşrulaştıracak efsanevi görüntü New York olarak kalacaktı. 11 Eylül'ün, her tür tartışmayı bitirmek, her tür kuşkuyu ortadan kaldırmak, her ülkeyi işgal etmek için kullanılacak bir hukuk, bir yasa maddesi haline geleceğini tahmin ediyordum. Muhalefet mi? Kimin umurundaydı ki; Manhattan sokaklarına savrulan o cesetleri bir kez daha göstermek yeterdi.

Yastığa koydum başımı, yatağın ayak ucundaki televizyondaki görüntülere daldım tekrar. Öyle müthiş bir hızla hareket ediyorlardı ki, aralarında bir tür simetri olduğunu düşünüyordunuz; ta ki cesetlerin bacaklarının kasılıp gevşediğini idrak edene kadar. Dehşet ânı buydu işte, Mutla Köprüsü'nde ölenlerin kömürleşmiş korkunç yüzlerine baktığımda anlamaya çalıştığım o an. Göğe saçılıp yere düşen bütün o siluetler, yatağımın ayak ucunda, battaniyelerin içinde üst üste yığılıyorlardı adeta.

Derken, Karsten'in benden resimlere konsantre olmamı isterken ne kastettiğini anladım. Mesaj eylemdeydi. Can kayıpları o denli afallatıcı olmasaydı bile, kötücüllük o kadar dehşet verici, saldırıların kendisi o kadar profesyonelceydi ki, bu artık rutin bir 'terör' eylemi sayılamazdı. Sorumluluğunu üstlenen de olmayacaktı, bundan emindim. Bin Ladin'den veya El-Kaide'den hiçbir açıklama, hiçbir izah gelmeyecekti. Mesaj (açıklama) eylemin ta kendisiydi. İddia, resimlerin içindeydi. Eylemin sorumlusu, bizzat kendi televizyon kameralarımızdı. Bin Ladin'in bana Amerika'ya dair dileklerini anlatışını hatırladım tekrar. Ve Manhattan'ı kuşatan bu gürleyen, beton kalınlığında bulutların görüntülerine bakınca, New York'un işte şimdi 'kendi gölgesine dönüştüğü'nü kabul etmekten başka yapabileceğim bir şey yoktu.

Peki neden? Bu soruya verilen tepkiler konusunda haklıydım. Ertesi sabah Independent'a e-postalar yağmaya başladı; çoğunluğu yazdıklarımı desteklerken, istifamı isteyenlerin sayısı da hiç az sayılmazdı. Amerika'ya yönelik saldırıların nedeni 'tam da Fisk ve Bin Ladin'in yaydığı türden saplantılı ve insanlıkdışı bir nefret', diye yazıyordu birisinde. UCIA'dan Judea Pearl'ün aynı mesajına bakılırsa ben, 'zehirli bir akrep' ve profesyonel bir 'nefret işportacısı'ydım. Ellen Popper imzalı bir başka mesaj, 'azılı terörist Bin Ladin'le işbirliği içinde olduğumu' ilan ediyordu. Mark Guon bana 'tam bir deli' damgası vuruyordu. Lilly ve Barry Weiss'e göre 'ruh hastasıydım'. San Diego'dan Brandon Heller, 'gerçekte şeytanın ta kendisini desteklediğim...' konusunda bilgilendiriyordu beni. Model nasıl da çabuk biçimlenmişti. Sadece Washington'un Ortadoğu'daki politikalarının, İsrail'e verdiği koşulsuz desteğin, Arap diktatörlere arka çıkmasının, bir sürü Iraklı çocuğun hayatına mal olan BM yaptırımlarına onay vermesinin 11 Eylül'deki kin dolu saldırıların arkasındaki nedenler olabileceğini öne sürmek, şeytani bir eylemdi.

Bu zehir zemberek e-postalardan binlercesi, yağmur misali yağmaya devam etti; (günler geçtikçe) birçoğu tıpatıp ifadeler, bazı durumlarda, tıpatıp cümleler kullanıyordu. Bunun eşgüdümlü bir kampanyaya dönüşmekte olduğu açıktı (Amerikan gazetelerinin aşırı derecede ciddiye aldığı, fakat Britanya'da hak ettiği küçümseyici muameleye tabi tutulan bir kampanyaydı bu) ve San Antonio'dan bir 'okuyucu' yazımdan dolayı 'artık dergimizi almayacağını' beyan ettiğinde, ters giden bir şeyler olduğu da açığa çıktı. Independent Teksas'ta dağıtılmıyordu ve zaten dergi olmadığı da kesindi.

Fakat haberciler 'niye'lerden kaçınmayı sürdürdü. 'Nasıl'ları (korsanlar uçmayı öğrenmiş, birinci mevki bilet almış, falçata kullanmıştı) ve 'kimleri tetkik edebilirdik. Korsanların hepsinin Arap olduğunun (ve büyük kısmının Suudi Arabistan'dan geldiğinin) anlaşılması, haberciler veya okuyucular için hiç sorun teşkil etmiyordu. Bu olgu 'ne-nerede' kuşaklarının yaygarasına kapılıp gidiyordu. Ne de olsa 'Arap teröristler' gayet bildik karakterlerdi. Günah olan, Arapları geldikleri toprakların sorunlarıyla bağlantılandırmaktı, 'niye' sorusunu sormaktı. Orada bir sorun mu vardı sahiden? ABD'de yazdığım makaleler ve yaptığım konuşmalarda bu meseleyi tekrar tekrar gündeme getirecektim. Los Angeles veya Londra'da bir suç işlendiğinde, polislerin yaptığı ilk şey saikinin ne olduğuna bakmaktı. Fakat ABD'de insanlığa karşı böylesine beklenmedik ölçekte uluslararası bir suç işlendiğinde, izin verilmeyen tek şey bir saik aramaktı.

Küçük George Bush şimdi şeytana karşı bir 'haçlı seferi'nden dem vuruyordu. 'Niye' sorusunun üzeri ABD yönetimince, tek bir satırla çabucak silindi (ve Amerikalı gazeteciler tarafından da unutulup gitti): 'Demokrasimizden nefret ediyorlar.' 'Ya bizdensiniz ya da bize karşı.' 'Biz iyi insanlarız.' Ve her Amerikan kasabasını ve kentini saran ulusal yas dahilinde önemli olan bu sonuncusuydu. ABD'nin bir şekilde böyle bir saldırıyı 'hak ettiği' (yani Amerika'nın ülke dışındaki günahları için üç binden fazla masum insanın hayatıyla bir tür bedel ödediği) fikri, gayri-ahlakiydi. Fakat bu toplu katliam eylemlerine neyin yol açtığına (siyasi, tarihi sebeplerine) dair ciddi bir muhasebenin yokluğunda, ABD ve dünya kendisini sonu meçhul bir savaş rotasına sokabilirdi; tam da doğası gereği, daha fazla savaş, ateş ve kandan başka hiçbir somut hedefi, hiçbir öngörülebilir sonucu, hiçbir doğrultusu olmayan bir 'terörle savaş' rotasıydı bu. Şimdi ABD'nin kurduğu, diğer devlet adamlarının ve dünya medyasının hevesle bağrına bastığı amentü, yani 11 Eylül 2001'in 'dünyayı ilelebet değiştirdiği' bir yalandı. Geçen on yıllarda Ortadoğu'da çok daha büyük ölçeklerde birçok katliam yaşanmıştı ve kimse de tutup dünyanın bir daha asla aynı olmayacağını iddia etmemişti. İran-Irak savaşındaki bir buçuk milyon ölüm (Saddam tarafından, bizim askeri desteğimizle sahnelenen bir kan banyosuydu bu), böylesine keskin bir gözleme zerre kadar değer bulunmadı.

On dokuz yıl önce, modern Ortadoğu tarihindeki (kelime fazlasıyla suiistimal edilmesine karşın, bizzat İsrail'in tanımını kullanırsak) en büyük terör eylemi başladı. Haliyle 16 Eylül 2001'de Batı'da, bu tarihin neyin yıldönümü olduğunu kimse hatırlamadı. Riski göze aldım ve Independent'ta, başka hiçbir Britanya gazetesinin hatırlamadığı (Amerikan gazetelerinin zaten hatırlamayacağı) bir olay hakkında yazdım: 16 Eylül 1982'de İsrail'in Falanjist milislerinin Sabra ve Şatila adlı Filistin mülteci kamplarında başlattığı üç günlük tecavüz, bıçaklama ve cinayet orjisiydi bu. Katliamı İsrail'in Lübnan'ı işgali takip etmiş (amaç FKÖ'yü ülkeden çıkarmaktı ve yeşil ışık dönemin ABD Dışişleri Bakanı Alexander Haig'den gelmişti); işgal neredeyse tamamı sivil, 17 bin 500 Lübnanlı ve Filistinlinin canına mal olmuştu. BU, 11 Eylül saldırılarındaki can kaybının beş katıydı. Ancak Amerika veya Batı'da Lübnan'da ölen masumlar için hiçbir ayin, anma töreni veya yakılan mum hatırlayamıyordum — demokrasi, özgürlük veya 'kötülük' üzerine hararetli nutuklar da. Tam tersine, ABD Temmuz ve Ağustos 1982'deki o kanlı ayları, 'itidal' çağrılarıyla geçirmişti.

Hayır, 11 Eylül 2001'de olanlardan dolayı suçlanacak taraf İsrail değildi. Tertipçiler Araptı, İsrailli değil. Fakat Amerika'nın Ortadoğu'da onurlu davranmayı becerememesi, sivillere karşı kullanacağını bildiklerine gelişigüzel füzeler satması, en büyük destekçisi Washington olan yaptırımlar nedeniyle on binlerce Iraklı çocuğun ölümünü zerre kadar umursamaması — bütün bunlarla, New York'u cehenneme çeviren Arapları üreten toplum arasında ayrılmaz bir bağ vardı. Ve ABD yönetiminin ve Britanya hükümetinin tepkisini bir alçaklık türü olarak görmeye başlamıştım. Eğer 11 Eylül 2001 gerçekten 'dünyayı değiştirmişse', o takdirde korsanlar o dört uçağa bindikleri an Bin Ladin kazanmış demekti. Saldırıları takip eden günlerde bu şikeye karşı koymanın çok daha gerekli olduğunu düşündüm. Bush dünyayı, sonsuza dek değiştiğine ikna etmek istiyor, böylece neo-muhafazakar savaşını (özgürlük, demokrasi ve kurtuluş gibi onurlu taleplerin kisvesine sokarak) ilerletebileceğini düşünüyordu; o savaş da Ortadoğu'yu daha fazla kaosa ve ölüme sürükleyecekti. Peki on dokuz Arap katilin benim dünyamı değiştirmesine niye izin vermek zorundaydım?

Bush ve Tony Blair güçlerini Afganistan'a (Taliban rahipleri tahmin edilebileceği gibi, 'misafirleri' olan Bin Ladin'i teslim etmeyi reddetmişlerdi) yönelik kaçınılmaz saldırı için hazırlarken, bu savaşın 'demokrasi ve özgürlük' için verildiğini, 'medeniyete saldıran' adamlara karşı olduğunu söyleyip durdular. Bush bize şu bilgiyi vermeyi de ihmal etmedi: "Amerika hedef olarak seçildi, zira biz özgürlük ve fırsatların dünyadaki en parlak örneğiyiz." Fakat Amerika'ya saldırılmasının nedeni bu değildi. Eğer bu bir Arap-Müslüman kıyametiyse, o zaman mecburen Ortadoğu'daki olaylarla ve Amerika'nın bu bölgede yapıp ettikleriyle bir alakası var demekti. Şu da eklenebilirdi belki: Araplar, Bush'un sözünü ettiği türden demokrasi ve özgürlüğe düşman olmak bir yana, birazını olsun isterdi. Bunun yerine paylarına, Mısır seçimlerini daha geçenlerde yüzde 98 gibi Saddamvari bir oy oranıyla kazanan[3] bir devlet başkanı (Washington'un dostu Hüsnü Mübarek) ve CIA tarafından eğitilip kendi halkına işkence eden ve kendi insanlarını bazen gözaltında öldüren bir Filistin polis gücü düşmüştü. Suriyeliler o demokrasinin küçük bir parçasını isterdi. Suudiler de. Fakat köhne prenslerinin hepsi Amerika'nın dostuydu — birçoğu Amerikan üniversitelerinde okumuştu. Hayır, Bush ve Blair'in sözünü ettiği 'bizim' demokrasimiz ve 'bizim' özgürlüğümüzdü, saldırı altında olan bizim Batılı mabedimizdi, devasa bir terör ve adaletsizlik diyarına dönen Ortadoğu değil.

Evet, Arapların New York ve Washington'da yaşanan dehşeti sevinçle karşılamaları utanç vericiydi. Filistinliler Ramallah sokaklarında mutluluklarını ifade etmekle kalmayıp, Lübnan'ın Sidon kentinde geçen arabalara şeker dağıttılar. Arap dostlarım sonradan sevinç ifadelerinin bu nispeten küçük gösterilerden ibaret olmadığını anlattılar. Kahire'deki Mısır operasına görevlileri taşıyan bir otobüsten, radyodan katliam haberleri verilirken sevinç çığlıkları ve alkışlar yükselmişti. O otobüste olanlardan biri sonradan bana şunu söyleyecekti: "Amerikalıların bunu hak ettiğine inandığımızdan değildi, hayır. Fakat kendimizi düşünüyorduk. 'Nasıl olduğunu şimdi onlar da biliyorlar' diyorduk." Ve Filistinlilerin dikkat çekeceği üzere, İsrail'in Gazze ve Batı Şeria'daki Filistin binalarına ateşlediği füzelerin üzerinde Amerika'nın damgası vardı. Ağustos 2001'de onlardan birini teşhis etmiştim: Boeing ve Lockheed Martin tarafından, 11 Eylül'deki intihar eylemcilerinin bazılarının uçuş eğitimi aldığı eyalet olan Florida'daki fabrikalarında yapılan bir AGM 114-D havadan karaya füzeydi bu.

Şimdi nihayet intihar bombacısı Batı'ya dek ulaşmıştı. İsrail'in 2000'de Lübnan'dan çekilmesinin nedeni kısmen intihar bombacılarıydı. Bilhassa 1983'te, Amerikalılar Lübnan'dan bir intihar bombacısı yüzünden kaçmıştı. İntihar bombacısı artık buraya dek gelmişti işte. İstisnai bir silahtı (bize değil, 'onlara' aitti) ve hiçbir askeri güç bu fenomenle başa çıkabilir gibi görünmüyordu. 'Bizim' tarafımız riske girdiği, fakat hayatını 'vermediği' sürece (neticede bedelsiz savaş kısmen bir Amerikan icadıydı) intihar bombacısı artık diğer tarafın nükleer silahı demekti. İntihar eylemcisi bildik karakterlere uymuyordu. Kendilerini (ve bundan daha sık olarak, İsraillilerin en masumlarını) parçalara ayıran birçok yeniyetme Filistinli genç, pek az eğitim almıştı veya hiç eğitim almamıştı, Kuran'ı yarım yamalak biliyordu, fakat eyleme geçmeye yetecek kadar güçlü bir infial, çaresizlik ve özgüven duygusuna sahipti. Hizbullah'ın intihar eylemcileri Kuran'a daha derinden hakimdi, daha yaşlıydı ve çoğu, kendilerini yok etmeden önce hapiste geçirdikleri yıllar boyunca çelikleşiyordu.

11 Eylül'deki intihar bombacıları bir emsal yarattılar. On dokuz kişiydiler. Birbirlerini tanıyorlar mıydı? Hepsi öleceklerini biliyor muydu? Dünyanın en karmaşık uçağının yüzlerce aygıttan oluşan kontrol panelini kullanmayı iyi biliyor olmalıydılar. Tekrar tekrar üzerinde kafa yormaktan mecalsiz kaldığım şey sayıydı. Eğer dört tanesi öleceğini biliyor idiyse, bu, böyle bir intihar işbirliğine daha önce hiç tanık olmadığımız anlamına geliyordu. Ortadoğu'da intihar bombacısı milyonlarca Arabın hayran olduğu kişiydi. Kitlesel bir katil olduğu (ki öyledir) için değil, yenilmez, dokunulamaz bir şey olduğu, sonuçların sorumluluğunu üstlenmeden daima kuralları dikte ettiği için hayran olunan kişiydi o ve şimdi kendi savunmasızlığını da göstermişti. Sayılar artmaya devam ederse ne olurdu? Kendi kendini yok etme okulu günde bir, iki veya üç müntehir üretebildiğinde, onları Wal-Mart tarzı seferber edebildiğinde ve Batılı hedeflere karşı konuşlandırabildiğinde ne olurdu? Bu korkutucu ihtimalin gerçeğe dönüşmesi için yirmi iki yıl yetmişti. Irak ise müntehirlerin furya halinde cepheye sürülebildiğini, her gidenin yerine yenisinin bulunabildiğini, pimlerinin tekrar tekrar çekilebildiğini kanıtladı.

11 Eylül katillerinin Mısırlı lideri Muhammed Atta'nın geride bıraktığı söylenen notları inceledim. Korkutucu, kan dondurucu, grotesktiler — fakat aynı zamanda çok ama çok saçma. FBI'ın Atta'nın bagajında bulduğunu söylediği beş sayfalık el yazısı belge gerçekse, bu katillerin İslamın son derece istisnai bir versiyonuna inandığı — veya dinlerine şaşırtıcı derecede yabancı oldukları anlamına geliyordu. Notlarda, "Eğlenceyle boşa geçen zaman bitti," diye yazmıştı Atta veya arkadaşlarından biri. "İyimser olun... Bütün eşyalarınızı kontrol edin — çantanızı, giysilerinizi, bıçaklarınızı, iradenizi, kimliklerinizi, pasaportlarınızı... Sabah namazını temiz bir kalple kılmaya gayret edin."

Kısmen dinsel, kısmen görevle ilgili ifadelerin yer aldığı belge, kafalarda cevaplardan çok sorulara yol açıyordu. 'Son Gece' (muhtemelen 10 Eylül gecesiydi bu) başlığının altında yazar, korsan arkadaşlarına şunu söylüyordu: "Bu gece birçok zorlukla yüzyüze geleceğinizi unutmayın. Fakat onları göğüslemeli ve yüzde 100 idrak etmelisiniz... Allah'a, onun peygamberine itaat edin ve zayıf düştüğünüz yerde birbirinize düşmeyin... Herkes ölümden nefret eder, ölümden korkar..." Belge şu kelimelerle başlıyordu: "Esirgeyen ve bağışlayan Allah adına... Allah, kendim ve ailem adına."

Sorun (ne kadar kötü eğitimli olursa olsun) hiçbir Müslümanın böyle bir duaya ailesini muhtemelen katmayacağı değildi, ilk satırda Allah'ın adını andıktan hemen sonra Hazreti Muhammed'i zikretmesi beklenirdi. Lübnanlı ve Filistinli intihar bombacılarının 'eğlenceyle boşa geçen zaman bitti' diye bir atıfta bulunduğuna hiç rastlanmamıştır, zira bir Müslümanın 'boş' zamanı olmaz ve zevki hayat sonrası bir ödül olarak görür.[4] Ve Müslüman mümin kardeşlerinden sabah namazını kılmalarını ister mi ve sonrasında bundan alıntı yapmaya devam eder mi? İnançlı bir Müslümana, gün içindeki beş vakit namazın ilkini kılmasını hatırlatmak gerekmez — hele namaz duasını hatırlatmak kesinlikle gerekmez. Söz konusu belgede ise sanki bir Hıristiyan takipçilerinden Allah'ın Kelamı'nı yerine getirmelerini istemiş, hatırlamamaları durumunda bütün duayı okumayı gerekli hissetmişti.

Bununla birlikte FBI, Arapça metnin tam ve orijinal halini açıklamadı. Çeviri ise göründüğü kadarıyla, korsanların ne hissetmiş olabileceğine dair neredeyse Hıristiyan bir bakış açısını ortaya koyar nitelikteydi — günahlarının affedilmesini istiyorlar, ölüm korkusunun doğal olduğundan, 'bir müminin daima sorunlarla boğuştuğundan' dem vuruyorlardı. Bir Müslüman ölümden korkmamaya teşvik edilir (neticede yeni bir hayata başlayacağına inandığı andır bu) ve İslam dünyasındaki bir mümin 'sorunlarla malul' değil, gittiği yoldan emin olan biridir. Belgede ne Usame Bin Ladin'in herhangi bir talebine (Amerika'nın Körfez'den çekilmesi, İsrail işgalinin sona ermesi, Amerikan yanlısı Arap rejimlerinin devrilmesi) atıfta bulunuluyordu, ne de işlenmek üzere olan cinayetlere dair herhangi bir ifade vardı. Eğer bu adamların bir arzusu varsa (ve eğer belge gerçekse), o zaman mesajlarını doğrudan Tanrıya göndermişler demekti.

Namaz talimatları, katliamlardan önce diğer korsanlara dağıtılmış olabilirdi — Washington Post, FBI'ın Pennsylvania'ya düşen uçağın enkazında 'esasen aynı belgenin' bir diğer kopyasını bulduğunu bildiriyordu. Bu belgenin metni hiç açıklanmadı, eskiden CIA tercümanları Lübnanlı Maruni Hıristiyanlardan oluşur, İslamı ve ibadet biçimlerini kavrayıştan ciddi metinsel yanlışlara yol açabilirdi. Atta'nın bagajında bulunan notlardaki garip göndermelerin nedeni bu olabilir miydi? Yoksa insanlığa karşı bu suçları işleyenlerin geçmişinde daha esrarengiz bir şeyler mi vardı? Amerikalılar 'yüzde 100' ifadesine (dinsel nasihat açısından pek de sık rastlanır bir teolojik kavram değildi) ve Peygamber'e atıfla 'iyimser' kelimesinin gayet modern bir bağlamı olduğuna dair sorular sormaya başlamışlardı bile.

Başından itibaren hikâyedeki boşluk, korsanların alışkanlıklarına dair dolaşan haberlerdi. Atta'nın alkolizmin sınırında olduğu, Pennsylvania'ya düşen uçağın Lübnanlı korsanı Ziyad Cerrah'ın Hamburg'da bir Türk kız arkadaşı olduğu, gece kulüplerini ve içmeyi sevdiği söyleniyordu. Metnin günahların 'bağışlanmasına' atıfta bulunmasının nedeni bu muydu? Son talimat, 'temiz olduğunuzdan, ayakkabılarınız da dahil, giysilerinizin temiz olduğundan emin olun', ölümden önce bir şehidin arınması çağrısı olarak okunabilirdi belki. Aynı şekilde, tam anlamıyla egzantrik (ve günahkar) bir zihnin düşüncelerini yansıtıyor da olabilirdi. Atta'nın bagajında bulunan belge, bir başlıkla bitiyordu: "Uçağa girdiğiniz zaman." Ardından korsanlardan şu duayı etmelerini istiyordu: "Allah'ım, bana bütün kapıları aç... Senden yardımını niyaz ediyorum. Senden beni bağışlamanı niyaz ediyorum. Hissettiğim ağırlığı kaldırmanı niyaz ediyorum..." Kaçırılan uçaklardaki yolculara (özellikle de çocuklara) veya uçaklar binalara çakıldığında ölecek olan binlerce insana yönelik gizli merhamet duygularını bastırma çabası mıydı bu? On dokuz intihar bombacısı, son dakikalarında bu kelimeleri kendilerine söylemişler miydi? Yoksa buna gerek duymamışlar mıydı?

Ve bu yoldan çıkmış adamlar (belki de 'yoldan çıkmışlık' kişiliklerinin tam zıttıydı), o uçakları dört hedeften üçünün üzerine nasıl bu denli şaşmaz bir isabetle uçurabilmişlerdi? Günler içinde uçuş eğitim programlarını öğrenecektik; sadece kalkıştan sonra bir uçağı nasıl uçuracaklarını öğrenmek istemişlerdi. Eylül ayı sonunda Beyrut'tan Paris'e uçuyordum ve kabindeki arkadaşlarımın (şansa bakın ki 1990'da aynı mürettebatla, ABD Suudi Arabistan'a asker gönderdiğinde Dahran'a beraber seyahat etmiştim) düşüncelerini öğrenmeye çalıştım. "On sekiz ay mı? Bir Boeing 757'yi kalktıktan sonra nasıl uçuracağını öğrenmenin on sekiz ay sürdüğünü mü sanıyorsun?" diye sordu pilot. Çok aşağımızda Orta Avrupa'nın bulutları beyaz bir ekran gibi geçiyor, ortaya çıkan yığının soluk dalgaları öğle güneşinde sis tabakasından yukarı doğru tırmanıyordu. "Bunu nasıl uçuracağını iki dakikada öğretebilirim sana. En azından hava korsanı olmak için ihtiyacın olan her şeyi öğretebilirim." Karanlık çökerken, göstergeler karşımızda yeşil yeşil parlamaya başladı. Yardımcı pilot haritasını dizine yaymıştı. Meslektaşları 'cık cık' diye sesler çıkarıyordu. "Bir hava korsanının haritaya ihtiyacı yoktur," diye başladı. "Tek yapması gereken şey, Dünya Ticaret Merkezi İkiz Kuleler'inin tam konumunu gösteren koddur. Otomatik pilot üzerinden uçak bu talimatları izler. Transponderi [yer kontrolün uçağı tanımasını sağlayan sinyal], yani şu düğmeyi kapatır ve uçak seçilen hedefe yönelir."

Pilot öne doğru eğildi. Panodaki kod kelimesi 'FISK' diye belirlenmişti, yanında da bir sayı dizisi vardı: 123456789; uçak bu kod sayesinde kendi kendini 'hedefe uçuracaktı. "Korsan muhtemelen bir uçağı kaldıramaz, ama zaten bunu yapmasına gerek yok," diye devam etti pilot. "Amerika'daki korsanlar bırakırlar uçuş-ekibi uçağı kaldırsın. 757 azami irtifaya, sözgelimi 11 bin metreye çıkana dek beklerler, sonra kabine dalarlar, pilotu öldürürler ve kontrolü alırlar. İşin büyük kısmını pilot onlar için yapmıştır." Ne kadar yoldan çıkmış olursa olsun, inancın artık modern teknoloji ile kurduğu bağ kafama dank etti — tıpkı Cezayir'deki o kitapçılarda, İslam üzerine eserlerle bilimsel çalışmaların raflarda yan yana durması gibi.

Aşağımızdaki karanlık gövdede, beyaz-sarı damarlar misali bir kasaba silsilesi belirdi. "Sizin korsan şimdi batı New York bölgesine ulaştı ve kent uçağın görüş alanına giriyor," diye anlatıyordu pilot. "Ardından sadece şu düğmeye basarak otomatik pilotu devreden çıkarıyor ve uçağı kendi kullanmaya başlıyor. İkiz Kuleler'i görebiliyor. Parlak gün ışığında bu kolay — New York'a giren her pilot Ticaret Merkezi'ni görür. Derken kolu ileriye itiyor ve dalışına başlıyor." Ortadoğu pilotları İkiz Kuleler'e çarpan iki uçağın son dakikalarını çoktan tartışmışlardı. Haber dergilerindeki fotoğrafları incelemişler, görüntü kayıtlarını seyredip dinlemişlerdi. Bulunduğumuz kabinde de mürettebatın elinde, Amerikan ve United Havayolları jetlerinin son dakikalarını gösteren bir dizi basın fotoğrafı vardı.

Pilot konuşmaya başladı tekrar: "İlk uçağın çarpışını gösteren video kayıtlarında, ikiz motorların sesini açıkça duyabilirsin. O kadar yüksek ses çıkarıyorlar ki, sokaktaki birileri yukarı bakıyor. Motorlara aşırı güç verilmiş, uçağı bu kadar hızlı uçurmayı asla istemezlerdi, demek ki yoğun baskı altındaydılar." Ve dişleriyle jet gürültüsüne benzer bir ses çıkardıktan sonra devam etti: "Uçak alçalırken korsan kontrol çubuğunu itiyordu, hatırlayın, uçak şimdi azami hızda ileriye gidiyordu. Tahminimce ilk uçak kuleye saatte 900, belki de 1000 kilometre hızla çarptı."

Hepimiz bu düşünceyi, kendi jetimizin kanatlarını hafifçe sallayan bir hava kabarcığı misali hazmettik; bu güvenli ılık kozanın, motorlardan kabine gelen hava basıncının, Orta ve Kuzey Avrupa'dan yönlendirilip izlenen uçuş rotamızın nasıl kolayca bir mezara dönebileceğinin farkındaydık. "O insanlar binanın pencerelerinden niye atladı biliyor musunuz?" diye sordu yardımcı pilot aniden. "Binaların içinde yanan benzin, arabalarda kullandığınız türden değildi. Jet —bunu söylerken yakıt kılavuzuna göz atıyordu— yaklaşık 20 bin galon uçak benzini taşıyordu, ki gazyağından hiçbir farkı yoktur. Sıradan benzin sizi yakar, fakat gazyağı vahşice yakar, çok daha sıcaktır. O binada yanan insanlar, aslında işkenceyle öldürüldü sayılır. Acıya dayanamadıkları için atladılar."

ABD Dışişleri Bakanı Colin Powell, 11 Eylül'den üç gün sonra 'şeytana' karşı ilk savaşın temel kurallarını saydı. Taliban'a mesajı basitti: Bin Ladin'i saklamanın sorumluluğunu üstlenmek zorundaydılar. "Kendi eylemlerinizi, bu saldırıların tertipçilerinin eylemlerinden ayıramazsınız," diye uyarıyordu Taliban'ı.[5] Fakat Amerikalılar başlarına açılan belayla Ortadoğu'daki kendi eylemleri arasında bağlantı kurmayı mutlak şekilde reddediyordu. Ve Ariel Şaron (adı her daim Sabra ve Şatila katliamlarıyla birlikte anılacak olan bir adam), İsrail'in de 'dünya terörüyle' savaşa katılmak istediğini açıkladığında dillerimizi tutmaya devam etmemiz isteniyordu. Filistinlilerin korkuya kapılmasında şaşılacak bir şey yoktu. 11 Eylül'ü takip eden dört gün içinde Batı Şeria ve Gazze'de 23 Filistinli öldürüldü; Amerika'ya saldırılmamış olsa ön sayfa haberlerinde yer alacak bir sayıydı bu. Fakat İsrail'e yeni savaşa katılma izni verildiyse, o zaman Filistinliler de (İsraillilerle çatıştıkları için) Bush'un savaş açacağı söylenen 'dünya terörünün' bir parçası haline gelmiş demekti. Şaron'un şimdi Yaser Arafat'ın Usame Bin Ladin'le bağlantıları olduğunu iddia etmesi boşuna değildi — en az Bush'un sonradan dünyayı Saddam Hüseyin ile Bin Ladin arasında bağlantı olduğuna ikna etme çabası kadar boş bir iddiaydı bu.

Neyin yaşanmakta olduğunu idrak etmek biraz vakit aldı; Tanrı dünyayı yarattığından beri var olmuş en güçlü ulusun, dünyadaki en yıkılmış, en perişan, en aç ve trajik ülkeyi bombalaması için olağanüstü, neredeyse inanılmaz hazırlıklar yapılıyordu. Rus ordusunca on yıl boyu tecavüze uğrayan ve hayat damarları kesilen, Rusya çekilir çekilmez dostları (tabii ki biz) tarafından yüzüstü bırakılan Afganistan, kalan tek süper gücün saldırısına uğramak üzereydi. Başkan Bush şimdi gerici, cahil, süper muhafazakar Taliban'ı, Bin Ladin'e kesmeye niyetli olduğu cezanın aynısıyla tehdit ediyordu. Bush en başta 'adalet ve cezadan', 11 Eylül saldırılarını düzenleyenleri 'adalet önüne çıkarmaktan' dem vurmuştu. Fakat Ortadoğu'ya polis değil, B-52 bombardıman uçakları gönderiyordu. Ve F-16'lar, AWACS uçakları ve Apache helikopterleri. Bin Ladin'i tutuklamayacaktık. Onu yok edecektik. Ve B-52'ler sarıklı adamlar arasında ayrım yapmıyordu; aynı erkekler ve kadınlar, kadınlar ve çocuklar arasında yapmadığı gibi.

Hiçbiri bu akıbeti hak etmemişti, fakat yirmi bir yıllık aralıksız çatışmanın ardından Afganlar akıbetin en kötüsüne layık görüldüler. Suudiler ve Pakistanlılar, Amerika'nın hesabına, Afganistan milislerinin Sovyetlere karşı silahlanmasına yardım ettiler ve ardından (kazananların birbirine düşmesinden bezdikleri için) Molla Ömer'in sofu köylülerden ve din adamlarından oluşan Vahhabi ordusunu, yani Taliban'ı desteklediler. Suudi Arabistan, Sovyet-Afgan çatışması boyunca Pakistan'daki medreselere milyonlarca dolar akıttı ve Taliban, Suudi Arabistan'ın onsekizinci asırda din adamı Muhammed İbn Abdülvahhab tarafından kurulan katı, sözde-reformcu İslamcı devlet inancının gerçek bir ürünüydü. Batılı akademisyenler Abdülvahhab'ın inançlarını aşırılıkçı diye nitelemeyi severler, fakat Müslümanlar için bu inançların tamamen farklı bir çağrışımı vardı. Zira 'yanılgı içindeki' Müslüman dindaşlarına savaş açmak, Abdülvahab'ın felsefesinin mecburi bir parçasıydı; ister Basra'nın 'sapkın' Şiileri (ki onları nafile yere Sünni İslama döndürmeye çalışmıştı) olsun, isterse istisnai Müslüman 'birliği' yorumunu takip etmeyen Arabistanlılar olsun, hepsinin doğru yola getirilmesi gerekiyordu. Abdülvahhab hükümdarlara karşı isyanı da yasaklamıştı. Böylece söz konusu dini öğreti bir yandan çürümüşlüğünden dolayı modern dönem Suudi Sarayı'nı tehdit ederken, bir yandan da herhangi bir devrimi yasaklayarak onun geleceğini güvenceye alıyordu. Yani iktidardaki Suudi ailesi, kendisini hem koruyup hem yıkabilecek yegane inancı benimsemişti.

Suudi Arabistan'ın 11 Eylül saldırılarındaki rolü hâlâ tam olarak anlaşılamamıştır. Kraliyet ailesinin önde gelen üyeleri, kendilerinden beklendiği gibi şok ve dehşet açıklamaları yapsa da, Vahhabizmin tabiatını incelemek ve bütün insan faaliyetine veya ölüme dair ona içkin olan nefreti tetkik etmek yönünde hiçbir çaba gösterilmedi. Abdülvahhab bütün mezarların ve camilerin, yıkılması gereken mezarlar üzerine inşa edilmesi emri vermişti; bu mezarlardan biri de Peygamber'in arkadaşlarından Zeyd bin El-Hattab'a aitti. Bamyan'daki iki dev Buda heykelinin 2000'de Taliban tarafından yıkılması (yanı sıra Kabil Müzesi'ndeki vandallık), bu teokratik öğretiyle gayet uyumluydu. Kimbilir belki aynı şeyi Dünya Ticaret Merkezi'nin İkiz Kuleler'i için söylemek de mümkündü.

Suudi Müslüman hukukunun putkırıcılığı ile Budaların havaya uçurulması arasında doğrudan bir ilişki vardır. 1820'de Du Halese'nin 12. asırdan kalma son derece kutsal sayılan heykelleri Vahhabiler tarafından yıkılmıştı. 1990'ların sonunda Lübnanlı profesör Kemal Salibi, şimdi Suudi Arabistan'ın sınırları içinde kalan eski Yahudi köylerinin İncil'de yerlerinin olabileceğini öne sürdü ve sadece bir hafta sonra Suudi yetkilileri buldozerleri göndererek oradaki eski yapıları yerle bir etti. Suudi kuruluşları, Mekke ve Medine'deki yüzlerce tarihi yapıyı din adına yıkmıştır; eski BM yetkilileri Bosna'daki Osmanlı binalarının bir Suudi yardım kuruluşu tarafından, 'putperestlik' oldukları gerekçesiyle yıkılmasını kınamıştır. Suudiler Pakistan başkenti İslamabad'da (başta Kabil'de yapılması düşünülmüştü) devasa Faysal Camisi'ni inşa etmelerinden hemen sonra kentteki erken dönem işlemeli mabedlerin büyük bir kısmını dümdüz etmeye giriştiler. Mezarlıktaki mabedlerin arkasında yer alan bir duvar yazısında neden yıkılmaları gerektiği şöyle açıklanıyordu: "Çünkü İslamda azizlik olamaz." Birçok Müslüman ülke Bamyan'daki Buda heykellerinin imha edilmesini kınarken, tek bir Müslüman ülkenin suskun kalması dikkat çekiciydi: Noel'de kendi evinde bile Hıristiyan ibadetinin yasak olduğu, kralların ve emirlerin mezartaşı dikilmeden gömüldüğü Suudi Arabistan.

1998'de Harvard'dan Suudi bir öğrenci, ülkesinde birinci elden yürüttüğü araştırmalara dayalı dikkat çekici bir tez sundu. Tezde gayet ikna edici bir şekilde, ABD güçlerinin Suudi Arabistan'daki bombalı saldırılarda kayıplar verdiği, zira Amerikan istihbaratının Vahhabizmi anlamadığı ve üst düzey ulema arasında ABD'nin kraliyetteki varlığına yönelik rahatsızlığın boyutunu azımsadığı savunuluyordu. Tezini üst düzey bir dışişleri bakanlığı yetkilisinin isteğiyle raporlaştıran Nevaf Ubeyd, Kral Faysal'a en hararetle karşı çıkan iki din adamının Şeyh Salman El-Avda ve Şeyh Sefer El-Havali olduğunu belirtiyordu. El-Avda, kraliyet ailesinin üyelerini Osmanlı İmparatorluğu'nun son sultanlarıyla, Amerikan güçlerini de bir işgal gücüyle kıyaslayan vaazlarının kayıtlarını dağıtmıştı. Ubeyd, El-Avda'nın Bureyda denilen bir kasabayı etrafına topladığına ve kasaba ahalisinin 1994'te tutuklanmasını engellemeye çalıştığına dikkat çekiyordu.

Ubeyd, Suudi ordusundan üst rütbeli bir subayın kendisine söylediği şu sözleri de aktarıyordu: "Kral ve savunma bakanının Bush yönetimiyle yaptığı ve ABD askerlerinin savaştan sonra da kalmasını öngören 'gizli' anlaşma beni hayrete düşürmüştü. Daha duyduğum an toplumun... bu durumu asla anlamayacağını veya kabul etmeyeceğini biliyordum." Bir Suudi Ulusal Muhafız subayının Ubeyd'e söyledikleri daha da manidardı: "Amerikalılar daha görünür hale geldikçe, ülkenin geleceğini daha karanlık görüyorum."

Vahhabi püritenliği şu anlama geliyordu: Suudi Arabistan'ın, toplumlarını yozlaşmadan 'temizlemek' için seçildiğine inanan adamlar üretmesi her zaman gayet muhtemel olacaktı (bu şeytani kanserin merkezi olarak genellikle kraliyet ailesi gösteriliyordu) ve Kasım 1979'da Mekke'deki Büyük Cami kuşatmasına, arkadaşı Muhammed İbn Abdullah El-Kahtani ile birlikte öncülük eden Cüheyman İbn Muhammed El-Uteybi eski bir Ulusal Muhafız subayıydı. El-Uteybi, El-Kahtani'nin mehdi (Peygamberin yozlaşmış dünyada adaleti yeniden tesis edeceği kehanetinde bulunduğu, Tanrı tarafından görevlendirilmiş kişi) olduğunu iddia ediyordu. Suudiler camiyi, binayı ele geçiren iki yüz adamdan geri almak için 10 bin asker konuşlandırdı. Fakat Büyük Cami yeraltı mağaraları ve saklanma yerleri ile tam bir Afganistan'dı. Kuşatma, ancak iki hafta sonra Fransız çevik kuvvet polisinin Mekke'ye getirilmesinin ardından kanlı bir biçimde sona erdirilebildi (Fransızlar, sadece Müslümanların ziyaret edebileceği bir kentteki varlıklarını meşru kılmak için kısa süreliğine, ama resmen İslama geçtiler). Fransızlar caminin bodrum katlarını suyla doldurdular, suya kablolar yerleştirdiler ve asilerin birçoğunu Saddam tarzı elektrik vererek öldürdüler, 'tütsülenmiş balıklar misali'. 9 Ocak 1980'de Suudi Arabistan'ın dört bir köşesindeki kasabalarda altmış üç adamın kellesi halkın önünde uçuruldu.

Ancak Suudiler Vahhabizmin kendileri için temsil ettiği koruma ve tehdit ikiliğiyle hâlâ yüzleşememektedir. Gerek Suudiler gerek Batılı müttefikleri, bu 'püritenliğin' derinlemesine araştırılmasını engelleyen şaşırtmacaları ve metaforları gizlemeye çalışmıştır. Suudi Arabistan'ın ne zamandır ABD büyükelçiliğini yürüten Prens Bandar İbn Sultan, bir keresinde ülkesinin dinini 'ebedi bir kültürün' parçası olarak niteleyip, halkının İslama ve 'kendine özgü diğer temel usullere' göre yaşadığını söylüyordu. Eski bir Britanya büyükelçisi de Batılılara Suudi Arabistan'da 'adapte olmalarını' ve 'Suudi gelenekleri ve kültürünün özüne göre davranmalarını' tavsiye ediyordu. Bu 'öz' Uluslararası Af Örgütü'nün, kraliyette her yıl, genellikle işkence edildikten ve alenen adaletsiz mahkemelerden sonra başı kesilen yüzlerce insanla ilgili başvurularının dizildiği kitaplıklarda gayet açık görülmektedir.

Suudi akademisyen Ubeyd 1998'de, dikkat çekici bir öngörüyle şu sonuca varıyordu: "ABD, Taliban'a bakarak, bir Vahhabi yönetiminin El-Suud'un ılımlılaştırıcı varlığı olmaksızın neye benzeyeceğini ve belki de geleneksel güç dengesinin dini kuramlardan yana bozulması halinde Suudi Arabistan'ın ne hale gelebileceğini görme şansı bulabilir." Öngörünün doğruluğu, korkutucu bir deneyimle kanıtlanacaktı. Taliban'ın hoşgörüsüzlüğü, acımasız cezalandırmaları, hırsızları asması (video kayıtları ve televizyonlar eşliğinde) uzuv kesmeleri, kelle uçurmaları ve kadınlara yönelik dayak ve idamları herkesin gözü önündeydi.[6] Fakat Şii Müslüman karşıtlarla yüzyüze geldiğinde Taliban, Abdülvahhab'ın 'sapkın' Müslümanlara savaş açma fikrini hayata geçirmeye gayet açıktı; bunu muhalif Afgan milislere de aynı şiddette uygulamaktan hiç kaçınmıyordu. Ağustos 1998'de Taliban savaşçıları Kuzey İttifakı'ndan Ahmed Şah Mesud'un son kalesi olan Mezar-ı Şerif'e girmeyi başardı. Vahşi katliama dair ilk tanık anlatımları (katliam bir dizi gizli BM dosyasında iki ay boyu dünyadan saklanmıştı), Şii Müslüman kadın ve erkeklere yönelik tecavüz, boğaz kesme ve toplu şekilde boğarak öldürme gibi dehşet manzaralarından söz ediyordu; bütün bunları, parasını Suudilerin verdiği bir ordu yapıyordu. Pakistan'daki BM insan Hakları Komisyonu tarafından toplanan bilgiler New York'a gönderildi, fakat gizli tutuldu, zira BM hâlâ Taliban'la pazarlık yapmaya çalışıyordu. Ancak okudukları karşısında dehşete kapılan İsveçli bir diplomat, dosyaları bana aktardı.

Bir Afgan, üç çocuk babası bir Tacik, BM yetkililerine 'hayatı boyunca böylesine canavarca bir şiddete tanık olmadığını' anlatıyordu; ta ki Taliban Mezar'a girip, günlük alışverişlerini yapmaya çıkmış sıradan kadın ve erkeklerle karşılaşıncaya dek. "Sokakta gördükleri herkese hiçbir uyarıda bulunmadan, erkek, kadın, çocuk ayrımı yapmadan rastgele ateş ediyorlardı. Kısa süre sonra sokaklar cesetlerle ve kanla kaplandı. Altı gün boyu kimseye cesetleri gömme izni vermediler. Köpekler insan eti yemekten delirmişti, bir süre sonra koku dayanılmaz hale geldi." Aynı tanık, zaferlerinin ikinci gününde Taliban mensuplarının ev ev aramalara girişerek, yüz hatlarından teşhis ettikleri Şii Müslüman aileleri toplamaya başladıklarını anlatıyordu. "Bulunanların neredeyse hepsi üç kere vuruluyor (bir mermi kafaya, bir mermi göğse ve biri de cinsel organa), Helal yoldan katlediliyor (bıçakla boğazı kesilerek) veya feci şekilde dövüldükten sonra konteynırlara tıkılıyordu."

Bu konteynırların on ikiden fazlası, kapakları lehimlendikten sonra bütün gün güneşin altında bırakılmıştı; tanık şunları anlatıyordu: "içindeki bütün erkekler boğularak öldükten sonra kapakları açılan bir konteynır gördüm. Bazı konteynırlar kız ve oğlan çocuklarıyla dolduruldu, anne-babaları öldürüldükten sonra bilinmeyen bir yere alınıp götürüldüler." BM raporuna göre, kadınlar 'yaygın şekilde tacize uğruyor ve birçok tecavüz olayı bildiriliyordu...' Mezar'dan kaçan bir görgü tanığı, müezzinlerin camilerden 'bütün Şiileri Sünniliğe geçmeye ve kendi selametleri için her gün namazlara katılmaya' çağırdığını duymuştu. Kocası ve iki erkek kardeşi infaz edilen (iki kere vurulup boğazları kesilmişti) bir kadın, Taliban mensuplarının evden çıkarlarken 'geri dönüp daha ciddi idamlar yapacaklarını' bağırdığını anlatıyordu.

Taliban İran konsolosluğuna girip on İranlı diplomatla bir İranlı gazeteciyi öldürmüştü. Sultan Razya Kız Lisesi'nin bahçesindeki bir toplu mezara gömülene dek, cesetleri iki gün boyu binanın içinde öylece bırakılmıştı. İranlıların öldürülmesi, Tahran'ın öfkesini neredeyse Eylül 1998'de Afganistan'a askeri müdahalede bulunacak raddeye getirdi. Mezar'dan alınan binlerce Şii Müslümanın bir teki bile geri dönmedi.

2000 Baharı'nın başlarında bir Taliban üretim hattını ziyaret ettim; kararlı, ağırbaşlı genç adamların Kuran'ın yanı sıra, birçok İslamcıyı cezbeden modern bilimlerin eğitimini de aldığı bir okuldu burası. Öğrencileri (talib, 'öğrenci' demektir, Taliban ise 'öğrenciler') birçok milliyettendi, hepsi de ömürleri dahilinde gerçekleşeceğine inandıkları ilahi devrimi arıyordu. Pakistan'ın Kuzeybatı Sınır eyaletindeki Akora Hattak'a, sinemacı Nilüfer Pazire ve Sıddık Barmak'la birlikte varır varmaz, Tacikistan'ın İslami 'kurtarıcılarının' bizimle konuşmaya can attığını gördüm. Dar bir patikanın aşağısında genç adamlar toplanmışlardı; sakallıydılar, gülüyorlar, Allahuekber diye bağırıyorlar, Rus ayısını yeşil bir Müslüman bayrağıyla şişlenirken tasvir eden posterlerin önünde poz veriyorlardı. Abdül-Rauf (Peşaver'e giden demiryolu hattının karşısındaki büyük camide ve onun din okulunda öğrencilerin soyadları bize söylenmiyordu) kolumu tuttu. "Tacikistan'da bir İslam devrimi yapmak istiyoruz ve İslamın Tacikistan'da yeniden doğacağına inanıyoruz," diye bağırdı Rusça. Çevirmek ise, Sovyetler Birliği'nde eğitim görmüş olan Sıddık'a düştü. "İslam'ın büyük ışığı ülkemizin üzerinde parlayacak. Allah'ın bize verdiği görev bu." Yüzü inceydi, keçi sakalı vardı ve gözleri inançla parlıyordu. Abdül-Rauf ve Mollane Abdül-Hak'ın kurduğu medresedeki öğrenci arkadaşları daha geçenlerde Çeçen arkadaşlarını uğurlamışlardı. Akora Hattak'ta bir yıl Kuran eğitimi alan bu genç Çeçenler, Rusya ile savaşmak üzere ülkelerine geri dönmüşlerdi.

El-Hak kolejinde Amerikalıları ve Rusları en fazla korkutan her şey vardı: bir Taliban fabrikası, Pakistan ve Afganistanlı yetmiş öğretmenin yönettiği ideolojik bir okul, Güneybatı Asya'da birleşik bir Müslüman ulusu kurmak için mücadeleye can atan binlerce enternasyonalist İslamcı. Ve eğer bu Müslüman ulusu güneydeki eski Sovyet cumhuriyetlerinin büyük kısmını, Afganistan'ı ve hattâ Pakistan'ı kapsarsa, Hakk'ın isteği yerine gelmiş olacaktı. 22 yaşındaki Abdül-Rauf a Çeçen sınıf arkadaşlarını sorduğumda söylediği gibi: "Onlar bizim kardeşlerimiz ve eğer yardıma ihtiyaçları olursa, yardımlarına koşarız."

Raşid El-Hak'ın dedesi tarafından 1974'te kurulan medrese, şimdi Kabil'i yöneten bütün Taliban liderlerinin de okuluydu ve 3 bin öğrenci için inşa edilen dört katlı yeni yatakhane, bunun ölen bir idealden ziyade, genişleyen bir proje olduğunu gösteriyordu. Devlet Başkanı General Pervez Müşerref ve ona bağlı Pakistanlı yetkililer Batılı liderleri bu tür kurumların mazide kaldığı konusunda temin etmek istiyorsa şunu not etmek gayet manidar olurdu: Tesisin içinde sekiz siyah üniformalı ve silahlı Pakistan polisi yaşıyor ve Mollane Sami El-Hak (Raşid'in babası) ile öğrencilerinin muhafızlığını yapıyordu. Buraya 1998'de, 'güvenlik gerekçeleriyle', devrik başbakan Nevaz Şerif'in talimatları üzerine gelmişlerdi. Bu devasa okul geçmişe saplanıp kalmış falan da değildi. Kuran ciltleri üzerinde istisnai bir saygıyla çalışılırken, medrese kendi yayınevini yürütüyor ve en son teknolojiyi kullanıyordu; kütüphanenin yanındaki bilgisayar odasını yöneten Seccat Han, çoktan bir internet sitesi hazırlamıştı bile. Cüppesi ve yumuşak Paştun şapkasıyla bana kampusü gezdiren Raşid El-Hak, kolejin yıllık masrafının sadece bir milyon rupi (20 bin dolar) olduğunda ısrar ediyor, fakat paranın dünyanın dört bir köşesinden geldiğini de kabul ediyordu. "Ülkelerden değil, şahıslardan," diye eklemeyi de ihmal etmedi. Elbette benim aklıma Suudi Arabistan geliyordu.

"Bu bölgedeki bütün büyük İslami liderler dedemin ve babamın öğrencisiydi," dedi El-Hak. "Bilhassa da Taliban. İslam devrimi çok yakın, inşallah." Raşid El-Hak'ın, ciltli çalışmaları kolej kütüphanesinde özel bir bölümde duran dedesi, kolejin yanındaki bir arazide, karısının ve kızının yanına gömülmüştü. İşçilerin yeni bir dördüncü katı tamamlamakta olduğu yan kapıdaki yatakhaneden yumuşak çimento tozu yükseliyordu. Ekim 1999'da Pakistan'da yapılan askeri darbe koleje dokunmamıştı. "Aslında bu darbeden memnunuz, zira meclis üyelerinin çoğunluğu üçkâğıtçı insanlardı," diyordu Raşid El-Hak. "Bu gerçek bir demokrasi değildi — ve gerçek bir demokrasi, İslam için verdiğimiz mücadelenin ta kendisidir. Pakistan'ın kurulmasından sonraki elli yıl boyu gerçek İslam hukukunun getirilmesini bekledik." Ve aniden Raşid El-Hak'ın sesi, Pakistan'ın askeri hükümdarı General Müşerref gibi çıkmaya başladı. Zira hedefleri benzer değil miydi? Her ikisi de yolsuzluğun sona ermesini istemiyor muydu? Nevaz Şerif iktidarını sahte bir demokrasi diye lanetlememişler miydi? Öyleyse Pakistan, Washington'un Akora Hattak'taki Taliban fabrikasının kapatılması talebine niye boyun eğsindi ki?

Bununla birlikte diğer sözler, kolejin Amerikalıların (ve Rusların) nefret ettiği her şeyi savunmak konusunda ne kadar ileri gittiğini gösteriyordu. Medresenin parlak mavi ve beyaz çinili camisinden yürüyerek geçerken, Kahire'deki El-Ezher İslam Üniversitesi'nde bir yıl geçiren ve Arapçayı ağır bir Mısır aksanıyla konuşan Raşid El-Hak iyice heyecanlandı. "Bir İslam devrimi olacak, inanın bana. ABD, Batı dünyası ve Müslümanları öldüren diğer ülkeler bize daha fazla baskı yaptıkça, İslam cumhuriyeti de o kadar yakınlaşacak. Moralimiz yüksek, bütün bu bölgede bir İslam Birliği mümkün ve böyle bir birlik yaratmak istiyoruz — AB ve NATO gibi."

NATO mu, diye sordum. NATO? Raşid El-Hak, ideolojik kavramların yanı sıra askeri kavramlarla da düşünüyordu. "Hindistan ve diğer Batı ülkeleri nükleer bomba yaptığında herkes bunu kabul ediyor, sorun olmuyor. Fakat Pakistan gibi yoksul bir Müslüman ülke yaparsa, herkes buna karşı çıkıyor ve bu İslami bir bomba haline geliyor. Hindular bomba yaptığında ise, bu bir Hindu bombası olmuyor. Fakat bomba yapan Müslümanlara, köktendinci teröristler deniyor." Ve böylece El-Hak koleji ile General Müşerref arasında bir başka bağlantı noktası buldum. Zira hem Raşid El-Hak ve öğrencileri için, hem de Pakistanlı general için, bomba korunması gereken bir gurur simgesiydi.

Ziyad Cerrah'ın babası yanımda oturmuş, avuçlarını suçsuzluğu, yanı sıra özel bir yakarış biçimini ifade eden bir hareketle açmıştı. "Uçakların çarpmasından daha iki gün önce beni arayıp ona gönderdiğim 2 bin doları aldığını söylemişti." Açık kalp ameliyatı sonrası hâlâ nekahat döneminde olan Samir Cerrah, Lübnan'daki bahçesinin asmaları altında, yarı kaykılmış, hasta ve sarsılmış bir halde yeşil bir plastik sandalyede oturuyordu. "Ziyad paranın uçuş kursu için olduğunu söylemişti. Geçen yıl Fransa veya Amerika'daki kurslardan birini tercih etmesi gerektiğini bildirmişti ve ABD'ye gitmesini ben söylemiştim. Fakat bir sürü Ziyad var. Belki de o değildi ne dersiniz? İyi, kibar bir çocuktu..." İşte bu anda Samir Cerrah öne doğru eğilip ellerini yüzüne kapadı ve gözyaşlarına boğuldu. Ziyad Cerrah Newark'tan San Francisco'ya giden 93 sefer sayılı United uçağının pilotuydu. Anlaşıldığına göre, yolcular uçuş kabinine girip korsanlarla boğuşmaya çalışınca uçak Pennsylvania'ya düşmüştü. Uçak kontrollerinin başındayken Ziyad'la da boğuşmuşlardı belki.

Herkes biliyordu. Çevremizde, bir örnek sandalyelere oturmuş bir grup orta-yaşlı adam vardı; hepsi Sünni Müslümandı ve insanlığa karşı işlenen bir suçun Lübnan'ın Bekaa Vadisi'ndeki küçük, fakat zengin Elmarc köyüne kara çalmasından dolayı dehşete düşmüştü. Kocaman, yeni bir köy cami (bu kadar küçük bir yerde bu kadar büyük bir cami hiç görmemiştim daha önce) önkapının en fazla 200 metre uzağındaydı, fakat hem aile dostları hem amcası, Ziyad'ın dinci veya siyasi olmadığında ısrarlıydı. "Normal bir insandı," diyordu Cemal Cerrah. "Alkol alırdı, kız arkadaşları vardı. Daha geçen Ağustos'ta Türk kız arkadaşı Aysel ailemizle tanışmak için buraya geldi, çünkü evlenmeyi düşünüyorlardı. Ziyad ise Aysel'le gelemedi, işlerinin çok yoğun olduğunu söyledi." 15 Eylül 2001'de gerçekleşiyordu bu konuşma, Dünya Ticaret Merkezi ve Pentagon'a saldırıların, intihar eylemcilerinin bir uçağının da Pennsylvania'ya düşmesinin üzerinden dört gün geçmişti.

Nişanlısını ailesiyle tanıştırmaya getiremeyecek kadar meşgul müydü? Ne yapmakla meşguldü? Ve 2 bin dolar ne içindi? Miami uçuş okulundaki derslere devam etmek için mi? Ya da Boeing 757'nin Kaliforniya seferine bilet almak için; belki kendisine, belki uçaktaki diğer korsanlara. Aysel Almanya'daydı ve evini aramak için gelen Bochum polisine kanıtları rahatça vermişti. Polis, Washington tarafından korsan olarak bildirilen üç kişiden birine ait olan bir bavulda 'uçakla ilgili belgeler' bulmuştu. Üçü de Hamburg'da birlikte yaşıyordu (Cerrah ailesinin açıklayamadığı veya inanmak istemediği bir şeydi bu). Aysel, Ziyad'ın kaybolduğunu çoktan bildirmişti — aynı on sekiz ay önce, Ziyad Cerrah on sekiz ay boyu ortadan kaybolduğunda olduğu gibi. Ve o zaman Cerrah ailesine telefonda durumu anlatınca, aile üyeleri oğullarıyla ilgili çok kötü bir şeyler olduğuna dair ilk kuşkuya kapılmıştı.

Zira bir aile dostuna bakılırsa Aysel Cerrahlar'a, üniversite eğitimi gördüğü Hamburg'da her hafta kendisini ziyarete gelen nişanlısının Afganistan'a gitmiş olabileceğini söylemişti. Cemal Cerrah Aysel'in korktuğu şeyin bu olduğunu anlatıyordu bana. "Fakat sonradan Ziyad'ın Greifswald'daki ilk üniversitesinden Hamburg'daki yeni kurslara geçtiği ve bu süre boyunca Aysel'le temas kurmadığı ortaya çıktı." Üniversite değiştirmek için beş hafta mı? Hem de nişanlısına söylemeden?

Ailesinin dediğine göre, Ziyad Cerrah'ın ölümü kendileri için ne kadar karmaşıksa, hayatının ayrıntıları da o kadar basitti. Lübnan kimlik kartına göre, yirmi altı yaşındaydı, 11 Mayıs 1975'te, zengin bir ailenin çocuğu olarak köyde doğmuştu. Babası Beyrut sosyal güvenlik dairesinde memur, annesi ise öğretmendi. Ziyad, evine 20 kilometre mesafedeki Hıristiyan kasabası Zahle'de Evanjelik Okulu'na gitmiş, babası oğlunu üniversiteye göndermek için binlerce dolar harcamıştı. Ziyad 1997'de öğrenci vizesiyle Hamburg'a giderek teknik üniversiteye kaydolmuştu. 1999'da, babasının tavsiyesiyle ABD'ye gitmeden hemen önce yine kısa süre ortadan kayboldu. "Ne zaman para istese gönderirdim," diyordu Samir Cerrah. "Paraya ihtiyacı vardı — Almanya'da kendisine ait bir evi ve bakması gereken bir kız arkadaşı vardı. Eğitimi için para ödemek zorundaydı."

Şubat'ta Ziyad Cerrah, babasının açık kalp ameliyatı nedeniyle son kez Lübnan'a dönmüştü. "Babasına baktı, onu görmek için her gün hastaneye gitti," diye anlatıyordu amca Cemal. "O kadar normaldi ki. Bu yaşananlarla kişiliği ve hayatı arasında hiçbir ilişki yoktu... Kız arkadaşları vardı, gece kulüplerine giderdi, bazen dansa giderdi." Elmarc'da konuştuğum herkes aynı şeyi söylüyordu: Ziyad Cerrah mutlu, laik bir gençti, dine hiç ilgi göstermemişti, camiye gidip namaz kılmamıştı, bazen içine kapanık ve utangaç olsa da kadınları severdi. Hamburg'da Ziyad ile birlikte yaşayan ve American Havayolları uçağını Dünya Ticaret Merkezi'ne uçuran Muhammed Atta bir gecede beş-altı bardak sert içkiyi art arda fondip yapmasıyla biliniyordu. Böyle bir alışkanlığın Bin Ladin'in El-Kaide hareketinin saflarında cezalandırılacağına kuşku yoktu. Yoksa kendilerini izleme ihtimali olan Amerikalı istihbarat birimlerini yanıltma çabası mıydı bu? Bir barda içen (ve Almanya'da Türk kız arkadaşıyla birlikte yaşayan) genç bir adamın, bir uçağı içindeki otuz üç masum yolcuyla beraber bir yere (neresiydi orası, Kongre mi, Beyaz Saray mı?) çarpmayı planladığına kim inanırdı?

Fakat Samir Cerrah'ın oğlu gerçekten de bir bıçak ve falçatayla (bir kadının uçaktan son telefon çağrısı, korsanların tek silahlarının bunlar olduğunu ortaya koyuyordu) kendisini, yolcular, mürettebat, büyük ihtimalle Başkan George Bush ve ekibiyle birlikte öldürmek niyetiyle o uçağa binmişti. Peki o zaman Zahle'deki okulunda ve ayrıca Beyrut'ta gittiği Hıristiyan Patrikhane kolejinde ne öğrenmişti Ziyad? İsrail ordusu, 1982'deki Beyrut kuşatmasında onu ve on binlerce Lübnanlı sivili ablukaya aldığında sadece yedi yaşındaydı. Komşularının söylediğine göre, iç savaşta hiç yer almamıştı. Milislere hiç ilgi duymamıştı. "Yetkililerle işbirliğine hazırız," diyordu Cemal Cerrah bıkkın bir halde. "Hepimiz Amerika'da olanları terör eylemi olarak görüyoruz. Amerikalılar için, bizim için, dünyadaki bütün insanlar için bir trajedi bu..." Samir başını sallayıp duruyordu, olan biteni kabul edemiyordu bir türlü. "Oğlum gayet normal bir insandı. Bunu asla yapmazdı. Belki de uçakta başka bir 'Ziyad Cerrah' vardı, niye olmasın ki." Fakat o sabah Cerrah ailesinin evinde toplanan erkek ve kadınlar uçakta kimin olduğunu biliyordu, hepsi siyahlara bürünmüştü.

7 Ekim 2001'de Afganistan'a yönelik hava bombardımanı başladığında, ülkenin Taliban'ın kontrolündeki dörtte üçünde hiçbir Batılı gazeteci yoktu; Batı basını, Mesud'un Kuzey İttifakı'nın elindeki kuzeybatı bölgesindeydi. Kabil'deki hayattan (ve ölümden) sadece Katar'ın El-Cezire uydu kanalı görüntü geçiyordu; Bin Ladin'in açıklamalarını yayınlamakla kalmıyor, bombardımanın başkentin sivil bölgelerinde yarattığı hasarı da yansıtıyordu. Birkaç ay önce eski dostum Tom Friedman küçük Körfez emirliğine gitmiş, New York Times'a yazdığı haşmetli köşe yazılarından birinde dünyayı, bu küçük devletin televizyon kanalının, belki de Ortadoğu'ya demokrasi geldiğinin sevindirici bir işareti olduğu konusunda bilgilendirmişti. El-Cezire muhitteki Arap diktatörlerinden bazılarını (bunlardan biri de Mısırlı Mübarek'ti) rahatsız etmişti ve Tom bunun iyi bir fikir olduğu kanısındaydı. Ben de aynı kanıdaydım. Fakat Ekim başında hikâye tekrar yazılıyordu. Colin Powell artık Katar emirini haşlıyordu, zira (Powell'ın iddiasına göre) El-Cezire 'Amerikan karşıtlığını kışkırtıyordu'.

Amerikalılar, dünyaya ABD bombardımanı görüntüleri ve Bin Ladin'in açıklamalarıyla haber atlatan kanalın Kabil bürosunun kapatılmasını istiyordu emirden. Bütün dünyadaki bir numaralı aranan adam, Iraklı çocukların yaptırımlar altında ölmesinden, Batı yanlısı Arap rejimlerinin çürümüşlüğünden, İsrail'in Filistin topraklarına yönelik saldırılarına kızgın olduğundan dem vuruyor, ABD güçlerinin Ortadoğu'yu bir an önce terk etmesi gerektiğini söylüyordu. Ve Amerikalılar, Bin Ladin'in 'şuursuz bir terörist' olduğunda (ABD'nin Ortadoğu politikasıyla, New York ve Washington'da insanlığa karşı işlenen suçlar arasında hiçbir bağlantı olmadığında) ısrar ettikten sonra, El-Cezire'nin yayınını kesmek zorunda kaldı.

Söylemek bile fazla, bu maskaralık, editörleri Taliban bölgesinde tek bir muhabirleri olmadığını bilen Batı medyasında pek az yer buldu. El-Cezire'nin vardı. Bin Ladin'in propagandası gayet basitti. Açıklamalarını videoya kaydediyor ve adamlarından biriyle El-Cezire'nin Kabil bürosuna gönderiyordu. Çapraz sorgu yoktu elbette, bir vaazdan ibaretti. İmha edilmiş Taliban mühimmatına, eski Mig'lere ve hattâ yıllardır Afganistan'ın dört bir tarafında paslanan daha eski Varşova Paktı tanklarına dair hiçbir video kaydı görmedik. Sadece, Kabil'deki sivil bir bölgedeki bombardıman hasarına dair (gerçek olduğu anlaşılan) bir fotoğraf dizisi.

Haliyle Amerikan füze saldırılarını bildiren ilk haberler, 'kurtarmayı' planladığımız bir ülkede masumların da ölebileceğine dair en ufak bir ima olmaksızın verildi. Taliban'ın Kabil'de otuz sivilin öldüğü konusunda yalan söyleyip söylemediği bir yana, biz gazeteciler bütün bombalarımızın hiçbir masumun değil, sadece suçluların üzerine düştüğüne inanıyor muyduk gerçekten? Aksine, bize verilen Batı'nın askeri moraline dair İkinci Dünya Savaşı yorumlarıydı. BBC'de, 'hava filosu için Afganistan'ı bombalamak açısından kusursuz bir aysız gece' türünden laflar dinlemek zorunda kalıyorduk. Bir uydu kanalından Afganistan semalarında 'hava muharebesi' yaşandığını duyuyorduk. Yalan. Taliban döküntü Miglerinin bir tekini bile havalandıramamıştı. Muharebe falan yoktu ortada.

Elbette burada ahlaki bir mesele vardı. New York ve Washington'daki vahşi saldırılardan sonra, acımasız Bin Ladin ile Batı arasında 'dürüst bir oyun' oynanmasını nasıl bekleyebilirdik? Toplu katliam işleyenin atıp tutmalarıyla Taliban'ı yok etmeye çalışan Amerikan ve Britanya güçlerini aynı kefeye koyamazdık. Fakat mevzu bu değildi ki. Oyunu 'dürüst oynamamız' gerekenler izleyicilerimiz ve okuyucularımızdı. Amerika'daki masumların katledilmesine duyduğumuz öfkeden ve yaşlı 'terör uzmanlarını' dinlemeye pek teşne olduğumuzdan dolayı, eleştirel yeteneklerimizi kaybetmek zorunda mıydık? En azından şu 'terör uzmanları'nın nasıl bu kadar uzman olduklarını niye söylemiyorduk? Ve ikili istihbarat servisleriyle bağlantılarının ne olduğunu?

Amerika'da ekranlara çıkıp bize ahkam kesen adamların bazıları, CIA ve FBI'yı modern tarihin en büyük istihbarat başarısızlığına sürükleyen elemanların ta kendisiydi: dört yıl boyu hazırlığı yapılan ve 3 binden fazla insanın hayatına mal olan bir komployu ortaya çıkaramamışlardı. Başkan Bush bunun iyi ile kötü arasındaki bir savaş olduğunu söylüyordu. Fakat Bin Ladin'in dediği de tam buydu. Buna dikkat çekmeye ve bu tür teorilerin nereye varacağını sormaya değmez miydi?

Ortadoğu'da Bin Ladin Araplar arasında çoktan efsane konumuna gelmişti; milyonlarca evde durmadan yankılanan sesi, Ortadoğulu Müslümanların taleplerini ve rahatsızlıklarını sayıp döküyordu. Ortadoğu halkları, Batı yanlısı başkanlarının, krallarının ve prenslerinin Afganistan'a yönelik Anglo-Amerikan bombardımanına tek bir dişe dokunur eleştiri getirmekten çekindiğini görüyorlardı elbette. Bin Ladin'in en son video kaydını izleyen Batılı uluslar ABD'deki saldırılar hakkında ne dediğine odaklanıyorlardı (dediklerinin tamamını dinliyorlarsa tabii). Kişisel sorumluluğu reddetse de, saldırılara onay verdiğini ifade ettiği takdirde, bu gerçekten de 11 Eylül katliamının arkasında olduğu anlamına gelmez miydi? Araplar ise farklı kulaklarla dinliyorlardı. Batı'yı çifte standartlarla ve Ortadoğu'ya yönelik 'burnu büyüklükle' suçlayan bir ses duyuyorlardı; birçok Arabın hayatındaki merkezi meseleye hitap eden bir sesti bu: Filistin-İsrail ihtilafı ve devam eden İsrail işgali. Şimdi, konuştuğum bir Kahirelinin söylediği üzere, Amerika 'gerçeği söylemeye hazır tek adamı öldürmeye çalışıyordu'.

Fakat Arap liderlerin gerek Amerika'daki saldırılara gerekse Amerika'nın Afganistan bombardımanına verdiği tepki tam anlamıyla acınasıydı. İslam Konferansı Örgütü'nün 10 Ekim'deki olağanüstü toplantısında konuşan Müslüman liderleri dinlediğinizde, Bin Ladin'in Arapları tenekeden diktatörleri ve krallarından daha hakikatli şekilde temsil ettiğine inanmanız gayet mümkündü. Bize 11 Eylül'le ilgili daha fazla kanıt sunun, istirhamında bulunuyordu Katar emiri. Lütfen Filistinlileri unutmayın, diye yalvarıyordu Yaser Arafat. İslam masumdur, diye ısrar ediyordu Fas dışişleri bakanı. Herkes (ama herkes) ABD'deki 11 Eylül canavarlığını kınamak istiyordu. Kimse (ama kimse) on dokuz Arabın niye masum insanlarla dolu uçakları, sivillerle dolu binalara çakmaya karar verdiğini açıklamak istemiyordu.

'Bin Ladin' ismi Katar'daki konferans salonunu kirletmedi. Bir kez bile. Hattâ 'Taliban' ismi de. Bir Marslı Körfez'e (gerçi burası da Mars'tan pek farklı değildi ya) inseydi, New York'taki Dünya Ticaret Merkezi'nin bir depremle veya kasırgayla yıkıldığı sonucuna varabilirdi. 1990'da, Irak'ın Kuveyt işgalinin 'bir yaz meltemi gibi' esip geçeceğini söyleyen Mısır Devlet Başkanı Hüsnü Mübarek değil miydi? Delegeler, Amerika'daki katliamın faturasını tek bir adama çıkarıyorlar, bir an için olsun bunun niye olduğunu gözden geçirmiyorlardı. Amerikalılar gibi Araplar da sebeplere bakmak istemiyordu. Konferans salonu, içe bakışın ne suçluluk ne de sorumluluk barındırdığı mucizevi bir yerdi gerçekten de.

Arafat uluslararası güç talep ediyordu (yeni bir Afganistan için fena fikir değildi), fakat kısa süre sonra Arafat'ın, haritaya göre Kabil'den 3 bin kilometre uzaklıkta olan Batı Şeria ve Gazze'deki Filistinlileri koruyacak bir uluslararası güç istediği anlaşıldı. Dünya Ticaret Merkezi katliamını kınıyordu elbette. Katar Emiri Şeyh Hamad El-Tani, Fas Dışişleri Bakanı Muhammed bin İsa ve İslam Konferansı Örgütü genel sekreteri Abdülvahid Belkeziz de kınıyordu. Lâkin mesele bundan ibaretti. Yapılan konuşmalar biraraya getirildiğinde bir koro çıkıyordu ortaya: lütfen masum Afganları öldürmeyin, fakat (ne yaparsanız yapın) Arap ülkelerini bombalamayın. Günün büyük bölümünde Afganistan, hakkında pek az şey bildikleri ve daha da azını bilmek istedikleri uzak bir ülke gibi anıldı (Taliban'ın ebesinin Suudi Arabistan ve Pakistan olduğu göz önüne alındığında berbat bir tutumdu bu).

Sadece Suriye Dışişleri Bakam Faruk El-Şara açık konuşarak, Müslüman ülkelere saldırının 'yasak olduğunu' söyledi. El-Şara'ya göre bunun anlamı şuydu: "Bütün Araplar ve Müslümanlar, saldırıya uğrayan ülke için ayağa kalkacak." Körfez'deki ABD savaş gemilerinin karşısında nasıl ayağa kalkacakları ise meçhuldü tabii. Konferansın diğer delegeleri de bildik laf salatalarını ortaya döktüler. Elli altı konferans üyesinin imzaladığı bildirgede şu ifadeler yer alıyordu: "Terörizmin, Filistin ve Lübnan halkının kendi kaderini tayin, nefsi müdafaa ve İsrail ve yabancı işgaline ve saldırganlığına karşı direnme hakkı da dahil, Arap ve Müslüman halkların hakları ile ilişkilendirilmesini reddediyoruz." Tercümesi ise şuydu: Amerika, lütfen İsrail'in tarafını tutma ve Hamas'ı, İslami Cihad'ı, Lübnan Hizbullahı'nı, Şam'ı, Tahran'ı vs. vs. bombalama. 'Terörizme karşı savaş' nasıl Batı dünyasındaki moda slogan haline geldiyse, Arap dünyasında da 'direniş terörizm değildir' sloganından geçilmiyordu.

George Bush veya Tony Blair'in pek de itiraz edeceği bir şey değildi bu. Misilleme, 'saldırıları düzenleyenlerden başkasına genişletilmemeli, ayrıca tertipçilere yönelik inandırıcı kanıtlar sunulması gerek' diyordu Şeyh Hamad ve devam ediyordu: "Medeniyetler arası diyalog çağrısını en önce İslam dünyası yapmıştır." Britanya başbakanı için yazılmış bir metindi adeta. Fakat Katar emiri arada Amerikalılara laf sokmayı da ihmal etmedi. "Dünya, 'ya bizdensiniz ya karşı taraftan' anlayışına dayalı çatışan tarikatlara, kamplara ve savaşan medeniyetlere sürüklenmemelidir," diyordu emir.

Gerçek sorun İsrail değil mi, diye sormaya çalışıyordu delegeler. Elbette aralarındaki esas oğlan eski dostumuz Şövalye Yaser Arafat'tı. Elbette Amerika'daki saldırıları kınıyordu. Elbette Amerikan halkıyla 'dayanışma' duyguları içindeydi — böylece eski sosyalist 'dayanışma' kelimesi orijinal bir yeni kullanıma kavuşuyordu. Para iyi bir amaçla kullanılmalıydı. Katar Afganlar için bir fon açtı ve fona Suudiler 10 milyon, Birleşik Arap Emirlikleri 3 milyon, Umman 1 milyon dolar verdi. Fakat delegelerin istediği şey, Washington'un teşhis ettiği 11 Eylül tertipçilerine dair kanıttı (Şeyh Hamad'ın deyişiyle 'inandırıcı kanıt'). Bu en azından o ölümcül 'Bin Ladin' kelimelerinden kaçınmalarını sağlıyordu. Gerçekten de bu sayede herkes, İslami delegelerin neredeyse hepsinin devrilmesi çağrısı yapan bu can sıkıcı, tehlikeli, korkutucu adamdan paçayı kurtardı. 11 Eylül'den dolayı üzgünüz diyorlardı. Lütfen Afganistan'ı gereğinden fazla bombalamayın. Lütfen masumları öldürmeyin. Ve lütfen bizi de bombalamayın.

Gazeteciler için takip etmesi cesaret kırıcı bir savaştı. Taliban'ın İslamabad'daki büyükelçiliği ve Peşaver'deki konsolosluğunun etrafında yüzlercemiz toplanmıştık. Vize başvurularının üzerine isimler yazılıyor, öğlene doğru uzun, keçi sakallı, sert bakışlı bir adam tarafından toplanıyordu — sonra da hepsinin büyük bir çöp bidonunu boyladığından hiç kuşkum yoktu. Ketta'daki konsolosluğa vardığımda elimde önde gelen bir Taliban destekçisinin, bana mutlaka vize verilmesini isteyen mektubu vardı. Mektubu, kirli beyaz bir cübbe giymiş olan Taliban 'diplomat'ına verdim. "Çık dışarı," diye bağırdı bana. Dışarı çıkar çıkmaz da (buruşturulup top haline getirilmiş) mektubun konsolosluk duvarından süzülüp bahçeye, tam önüme düştüğünü gördüm. Hamid Mir adlı Pakistanlı bir gazeteci Afganistan'a girip Bin Ladin'le röportaj yapmayı başarmıştı. Geri döndüğünde bana, bizzat Bin Ladin'in niye gidip kendisiyle görüşmediğimi sorduğunu söyledi. Aylar sonra Taliban'ın beni bulmak için uğraştığını, yani aslında Afganistan'a gidip Bin Ladin'le konuşabilecek olduğumu öğrendim — fakat o mesaj bana hiçbir zaman ulaşmadı. Atlatma haberin şahını kaçırmıştım.

Bütün bunlardan bihaber halde, vize için Taliban'ın adamlarının başının etini yemeye devam ettim, ama nafile. Peşaver'deki bir eve yerleşmiş, İslamabad'daki bağlantılarımı o çok önemli, ulaşılmaz kâğıdı alabilmek için yokluyordum. Bir yandan da bahçede çayımı yudumluyordum. Eski Britanya İmparatorluğu'nda siyah çayla sütün aynı kaynar çaydanlıkta yapıldığı, ince fincanlara bol şekerle birlikte konduğu tek yer burasıydı. Begonviller arkamdaki duvardan aşağı kızıl-mor renkte sarkarken, büyük, asabi siyah kuşlar biçilmiş çimlerin üzerinde birbirlerini kovalıyordu. Yolun sonunda ise Britanya mezarlığı uzanıyordu; yirmi bir yıl önce keşfettiğim bu mezarlıkta Raca'nın Surrey ve Yorkshire'dan gelen iyi adamlarının öldürülmesini anlatan anıtlar vardı. Öldürenlere ise gaziler (o dönemin Afgan köktendincileri) deniyordu ve savaşta onlara çoğu zaman 'talib adı verilen dindar adamlar' (bu alıntı İkinci Afgan Savaşı'na katılan Yüzbaşı Mainwaring'e ait) eşlik ediyordu. Afgan hükümetlerine, Ruslara uzak dururlarsa destek sözü vermiştik. Hint İmparatorluğu'muza da, sadakat karşılığı zenginlik, iletişim ve eğitim sözü vermiştik. Neredeyse hiçbir şey değişmemişti.

Gün yerini terletici bir geceye bırakırken, bahçemin üzerindeki sarı gökyüzünde bombardıman uçakları gürüldemeye başladı; Peşaver'in devasa pistinden şahinler misali kalkan ve batıya, Afganistan dağlarına yönelen gri süpersonik yaratıklar. Jet motorları yolun sonundaki Britanya mezarlığındakilerin kemiklerini titretiyor olmalıydı; Hardy'nin vaktiyle 'Channel Firing'de Parson Thirdly'nin kalıntılarını altüst etmesi gibi.[7] Yatak odamdaki büyük siyah televizyonun çatlamış, damarlı ekranındaki görüntüler, imparatorluk tarihinin gerçekten de tekerrür ettiğini kanıtlıyordu. General Colin Powell, General Pervez Müşerref'in sağında dikilmiş, Keşmir'in sorunlarına ve müstakbel bir Afgan hükümetinde Paştunların temsili meselesine ciddi şekilde eğilme sözü veriyordu. ABD dışişleri bakanı ve general, 15 Ekim gününün büyük bölümünü, diğer eski imparatorluk yadigarının, yani Hindistan ordusunun gece boyunca süren topçu ateşini konuşarak geçirmişti. General Müşerref Afganistan'a yönelik 'kısa' bir harekat, General Powell ise ABD'nin 'terörle savaşı'nda Pakistan'ın desteğinin devamını istiyordu. Müşerref Keşmir sorununa çözüm istiyordu, Powell ise ABD'nin artık Pakistan'ın yakın dostu olduğu sözü verip, şükranlarını sunmak üzere Hindistan'a doğru yola çıkıyordu.

Powell'ın Keşmir'in sorunlarıyla aniden ilgilenmeye başlamasından sadece üç gün önce, Gazze'nin itibardan düşmüş yaşlı adamı (ve eski General Ariel Şaron'un hayasızca, 'bizim Bin Ladin'imiz' dediği) Yaser Arafat Londra'ya davet edilmişti. Filistin bağımsızlığının temkinli bir destekçisi olan Tony Blair, görüşme sonrasında Kudüs'ü de içeren 'yaşayabilir bir Filistin' devletinin kurulması gerektiğini ilan etti — 'yaşayabilir' kelimesi, Arafat'a en başta önerilen Bantustan'ın[8] üzerinde daha az tepinilen versiyonunun cilasıydı. Blair'in Amerika'nın gazabından korkmasına gerek yoktu, zira Başkan Küçük Bush, daha 11 Eylülden önce, İsrail'in varlığını kabul eden bir Filistin devleti 'vizyonu' olduğunu çoktan keşfetmişti (ya da bize öyle söylüyordu). Arafat (yıllar sonra ilk defa uzun uzun İngilizce konuşarak) derhal Afganistan'a hava bombardımanını destekledi. Afganların, aynı Yaser Arafat'ın vaktiyle Sovyetlerin Afganistan işgalini de canı gönülden desteklediğini dünyaya hatırlatacak mecali yoktu. Ortadoğu ve Güneybatı Asya'daki adaletsizlikleri kabul ettiğimiz, hattâ yarattığımız yılların ardından, niye her daim kullanışlı zayıf müttefiklere şipinişi sözler veriyorduk?

Pakistan'daki o sıcak güz mevsiminde, Bin Ladin'in Dünya Ticaret Merkezi saldırısının ardından yayınlanan ilk video kaydında okuduğu metinde sıraladığı taleplerin tamamı gerçekten şaşırtıcıydı. Arapça metnin, İngilizce çevirilerin çoğunda atlanan bir bölümünde Bin Ladin, "[Müslüman] ulusumuz seksen yılı aşkın bir süredir aşağılanmaya maruz bırakıldı" diyor, 'seksen yılın ardından kılıcın Amerika'ya ulaştığından' dem vuruyordu. Bin Ladin belki zalim, kindar, acımasız veya şeytanın ta kendisiydi, fakat zekiydi de. Açıkça 1920'deki Sevr Anlaşması'na atıfta bulunuyordu; müttefik güçler tarafından yazılan anlaşma Osmanlı İmparatorluğu'nu parçalamış ve (600 yıllık sultanlar ve halifeler döneminin ardından) Arap birliğine dair son hayali de darmadağın etmişti. Bin Ladin'in sağ kolu Ayman Zevahiri (6 Kasım 2001'de Afganistan'daki mağarasında bağırıp çağırdığı video kaydında) El-Kaide hareketinin 'Filistin'de bir Endülüs trajedisinin tekrarlanmasına müsamaha göstermeyeceğini' söylüyordu. Endülüs? Evet, Endülüs bozgunu onbeşinci yüzyılda İspanya'daki Müslüman hakimiyetinin de sonu olmuştu. Biz etrafa şipinişi sözler dağıtıyor olabiliriz, fakat Ortadoğu halkının daha kadim hatıraları var.

Arapların bu aşağılanmışlık hissiyatına nasıl yaklaşırsanız yaklaşın (ister kendine acımanın bir türü olarak isterse adaletsizliğe karşı tümüyle haklı bir tepki olarak görün), gerçektir. Araplar ikinci bin yılın başında ilk bilimadamlarını çıkarırken, Haçlılar Müslüman dünyasının içlerine teknolojik cehaletle at sürüyordu (bir başka Bin Ladin tespiti). Yani son yirmi-otuz yılda Araplara dair yaygın kanımız onların petrol zengini, yiyici ve büyük oranda geri insanlar olduğu, yıllık bağışlarımızı bekledikleri ve bakirelerini cennete gönderdikleri yönündeyse de, birçoğu geçmişleri ve gelecekleri hakkında, din ve bilim hakkında, (bence) Tanrı ve teknolojinin nasıl aynı evrenin parçası olabileceği hakkında yabana atılmayacak sorular soruyordu. Bizim için böyle uzun vadeli sorular yoktu. Biz sadece dünyanın dört bir köşesindeki (bilhassa da Ortadoğu'daki) Müslüman diktatörleri desteklemeye devam ettik, karşılığında onların desteğini aldık ve adaleti ortadan kaldıran yanlış sözler verdik.

Diktatörlerimizin sosyalist ve komünist partilerini ezip geçmesine izin verdik; halklarının siyasi muhalefetlerini din haricindeki araçlarla sergilemelerine fırsat vermedik. Tarihi sorgulamalar yapmak yerine, Humeyni, Ebu Nidal, Kaddafi, Arafat, Saddam, Bin Ladin gibilerini şeytanlaştırmayı sürdürdük. Ve daha da çok sözler verdik. Başkan Carter ve Başkan Reagan Afgan mücahitlere teminat verdi: Ruslarla savaşın, biz de size yardım edelim. Afgan ekonomisinin ayağa kaldırılmasına destek olacaktık. Ülkenin, hattâ (bu kelime masum Jimmy Carter'a ait) 'demokrasi'nin yeniden inşasına katkı yapacaktık; Pakistanlılara, Özbeklere veya Suudilere de önereceğimiz bir fikir değildi elbet demokrasi. Ve elbette, Ruslar 1989'da gider gitmez, ekonomik destek lafları da unutulacaktı.

Göründüğü kadarıyla sorun şuydu: Tarih mefhumu olmadan, adaletsizliği de anlayamadık. Tam tersine, uyuşuklukla geçen yılların ardından, savaşta olduğumuzu gerekçe gösterip, müstakbel müttefiklerimize muazzam tarihsel öneme sahip sözlerle (Filistin ve Keşmir'de çözüm, silahlardan arındırılmış bir Ortadoğu, Arap bağımsızlığı, ekonomik bir Nirvana) rüşvet dağıtmak istediğimiz an, adaletsizliğin de parçası olduk. Müslümanlara duymak istediklerini söyle, arzu ettiklerini taahhüt et... Her şey için söz verelim ki, en son 'şeytana karşı savaş'ımızda donanma gemilerimiz sularda, savaş uçaklarımız semalarda cirit atabilsin. Afganistan sınırı boyunca uzanan toza batmış köylerde o uçakların bıraktığı izleri görebiliyorduk; beyaz dumanlar mavi göğü yarıyor, sonra aniden daireler çiziyordu ve (Kandahar çölünün öte tarafından) uzak, büyük bir gümbürtü işitiyorduk. Dürbünle baktığımızda, ince, dört motorlu bombardıman uçaklarının kanatlarında parlayan güneş ışıklarını bile seçebiliyorduk. Sonra uçaklar güneybatıya yöneliyor ve Diego Garcia'ya[9] uzun dönüş yolculuğuna başlıyorlardı.

Peşaver'de tanıştığım bir çocuk doktoru, Taliban'ın savaştaki mantığına dair şu çarpıcı gözlemleri aktarıyordu: "Taliban radyosunun yayının kesilmesinden hemen sonraki gün, yeni bir anten diktiklerini gördüm. Taliban bunu hep yapıyordu. Ne zaman bir şey imha olsa, hemen yerine yenisini koyuyorlardı. Etrafta dolaşıp parçalanmış ekipmanın hepsini topladılar. Çok hızlı yaptılar bunu. Taliban bu konuda çok rahattı. Biliyor musunuz, Taliban'ın bombardımana verdiği reaksiyonu tarif etmeye çalışıyorum hâlâ. Saldırılar umurlarında değildi. Buna tanık olmak çok şaşırtıcı ve tuhaf bir şeydi benim için." Fakat doktor tarafsız bir gözlemci de değildi. "Halkın büyük kısmı, siyasi gruplarla bağlantısı olmayan tarafsız insanlar, Amerikan politikasından nefret ediyor — ve Taliban ABD'nin bu insanlara karşı izlediği politikanın sadece beşte birini değiştirirse, halk Taliban'la omuz omuza olacaktır. Taliban'ın kadınlara karşı, eğitime karşı politikasının değişmesini bekliyoruz. İnsanlar Pakistan'ın Afganistan'a çelme takmak için ne yaptığını asla unutmayacak — Pakistan'ı can düşmanları gibi görüyorlar. 11 Eylül eğitimli insanlar arasında yeni bir durum yarattı. Amerika'nın Taliban ve Usame'nin ortaya çıkmasına yardım ettiğini biliyorduk ve onlara Amerika'yla Pakistan'ın 'çocukları' diyoruz." Suudi Arabistan'ı da eklese yanılmış olmazdı.

22 Ekim'de Amerikalılar Turungzaylı Seyfullah'ı öldürdü; Peşaver Üniversitesi'nde Arapça ve İslami araştırmalar mastırı yapmış, İslam Koleji'nde derece ve eğitim sertifikası almış, Arap dünyasının en eski üniversitesi olan Kahire El-Ezher'e öğretim görevlisi olarak kabul edilmiş biriydi Seyfullah. Farsça ve anadili Peştucanın yanı sıra akıcı İngilizce konuşuyor, şiir ve tarihi seviyordu. Ailesinin anlattığına göre, biraz gönülsüzce de olsa, evlilik hazırlıkları yapıyordu. Babası Hidayetullah tıp doktoru, erkek kardeşi ise muhasebe öğrencisiydi. Pakistan dışında kimse (ve içinde de pek az insan) Seyfullah'ın adını hiç duymamıştı. Kuzeybatı Sınırı'ndaki bu Paştun köylerinde birçok ailenin soyadı bile yoktu. Seyfullah siyasi bir lider değildi. Elli beş yaşındaki babası, oğlunun savaşçı değil, bir hümanist olduğunu anlatıyordu. Kardeşi Mahazullah da aynı şeyi söylüyordu: "Her zaman barışçı bir insandı, sessiz sakindi; sadece Afganistan'daki insanları korumak istiyordu, onların terörizmin kurbanı olduğuna inanıyordu." Fakat herkes Seyfullah'ın nasıl öldüğü konusunda hemfikirdi. Beş Amerikan cruise füzesi, Kabil'in Darülaman Mahallesi'ndeki bir binanın duvarlarını yerle bir ettiğinde ölmüştü; Seyfullah ve otuz beş adam daha o binadaydı.

Ailesi şimdi ona 'şehit' diyordu. Hidayetullah çimento ve kurumuş çamurdan yapılma evine gelen her ziyaretçiyi (ben de dahil) kucaklıyor ve kızarmış tavuk, şeker, kaplar dolusu sütlü çay ikram ediyordu, İnançları için hayatını feda eden bir adamın gurur duyan babası olarak 'kutlanması' gerektiğinde ısrarlıydı. Hidayetullah'ın yerdeki yiyecek yığınından koparıp getirdiği büyük tavuk parçalarını saygıyla yedim. Dışarıdaki bahçede tavuklar gıdaklıyordu; duvarda, üzerindeki cihat yazısıyla bir Kalaşnikof'u tasvir eden eski bir renkli poster asılıydı. Fakat ailenin en çok kullandığı kelime 'barış'tı. Seyfullah Kabil'e acı çeken Afganlar için toplanan parayı götürmek için gitmişti sadece; 20 bin rupi kadar parayı (sadece 350 dolar) öğrenci arkadaşları arasında toplamıştı.

Amerikalıların anlattığı hikâye ise başkaydı. Elindeki yarım yamalak hedef haritalarıyla her gün masum sivilleri öldüren Pentagon, Darülaman cinayetlerinin Taliban'ın 'yabancı' savaşçılarını hedef aldığını açıkladı adeta gururla; oysa öldürülenlerin pek azı Pakistanlıydı ve Seyfullah da onlardan biriydi. Peştucada[10] adı 'Allah'ın Kılıcı' anlamına geliyordu. Mahazullah Amerika'nın iddialarını reddediyordu. Seyfullah'ın görüşlerine sahip genç bir Müslüman için silahı alıp Afganistan'ı savunmaya gitmenin hiç de yadırganacak bir şey olmadığını belirttiğimde ancak, Mahazullah derhal ağabeyinin 'bir savaşçı olabileceğini' söyledi. Ağabeyinin öleceğini aklına bile getirmemişti. Gelen bir telefon aileyi kötü habere hazırlamıştı. Telefon eden bir tanıdık, Kabil'de bazı Pakistanlıların ölmüş olabileceği bilgisini vermişti. "Hayatımızda korkunç bir boşluk bıraktı," diyordu Mahazullah. "Onsuz olmanın nasıl bir şey olduğunu bilemezsiniz. Hayata saygı duyan biriydi, bir reformcuydu. Afganistan'daki savaşın hiçbir meşruiyeti yoktu. Bu insanlar yoksul. Kanıt yok, hiçbir bilgi yok. Her insanın en temel hakkı yaşamaktır. Ailemiz, Seyfullah da dahil hepimiz, 11 Eylül'de New York ve Washington'da yaşanan vahşet karşısında şok olduk. Seyfullah bundan dolayı çok üzgündü — hepimiz televizyonda olan bitenleri izledik." Aile üyeleri Usame Bin Ladin'in ismini hiç anmadı.

Turungzay bir direniş köyüydü. 1919'daki Üçüncü Afgan Savaşı sırasında Britanyalılar isyanın liderlerinden biri olan Hacı Turungzay'ı yakalamış ve isyanın intikamını almak için köy çarşısını yakmıştı. Köyde bulunduğum sırada şaşırtıcı bir şey oldu ve Seyfullah'ın evine gelen genç bir adam geniş bir gülümsemeyle beni selamlayarak kötü bir İngilizceyle kendisini tanıttı: Hacı'nın torunu duruyordu karşımda. Fakat köyün Müslüman aşırılıkçılığın merkezlerinden biri olduğunu söylemek mümkün değildi. Aile günde beş vakit namazı hiç aksatmasa da, kızlarını üniversiteye gönderme niyetindeydi. Seyfullah bilgisayarının başında saatler geçirir ve Pakistan'ın laik ulusal şairi Sialkot ya da Surkotlu Allame Muhammed İkbal'in (Britanya'nın verdiği şövalyelik unvanını kabul ettikten sonra Sör Muhammed İkbal olmuştu) şiirlerini çok severdi. Mahazullah'ın anlattığına göre, dünyadaki dinlere karşı da merakı vardı. Seyfullah Afganistan'a gitmek üzere ayrıldığında, babasına söylediği son söz 'Güven bana' olmuştu. Belki de İkbal'in o ünlü dizelerini hatırlamıştı:

Bilir misin İlahi kudretin derinindeki anlam nedir?

Daimi öfkeyle yaşamak, hayatın ta kendisidir.

Ölüm çocukları da buluyordu. Molla Muhammed Ömer'in on yaşındaki oğlu Ekim'in üçüncü haftasında öldü. Kandahar'a kaçan Afgan mültecilerin anlattığına göre, Taliban lideri ve 'Müminlerin Emiri' olan babası tarafından kentin perişan hastanelerinden birine getirilmiş, fakat kurtarılamamıştı (ABD uçaklarının saldırısına uğradığı sırada Ömer'in arabasında o da vardı ve ağır yaralanmıştı). Üzüntü açıklaması falan yoktu elbette. 1986'da, Amerikan uçakları Libya'yı bombaladığında da Albay Muammer Kaddafi'nin altı yaşındaki manevi kızının hayatını elinden almışlardı. Bizden yine hiçbir pişmanlık ifadesi gelmedi. 1992'de Amerikan yapımı bir Apache helikopterini kullanan bir İsrail pilotu, Lübnan'daki Hizbullah gerillalarının komutanı Said Abbas Musavi'nin arabasına Amerikan yapımı bir füze fırlatmıştı. Ölenler arasında Musavi'nin on yaşındaki çocuğu da vardı. Pişmanlık yine yoktu.

Ve sonra Afganistan'daki can kayıpları artmaya başladı. Kandahar'dan yıkıntıların altında kalan sivillere, Amerikan bombalarıyla paramparça olan çocuklara dair çok daha dehşet verici hikâyeler geliyordu. Bir avuç televizyoncu, Celalabad dışındaki yıkılmış Horum köyünde on sekiz taze mezar bulmayı başardığında, ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld 'saçmalık' diyerek ölülerle dalga geçti. Sonsuz adalet ve sürekli özgürlük için verdiğimiz her savaşın bir yüzünde bildik nakaratlar (hava üstünlüğü, 'komuta kontrol merkezlerinin baskısı, radar kapasitelerine dair askeri palavralar) varsa, diğer yüzünde bundan kaynaklanan müthiş acılar ve sıkıntılar vardı. Zira binlercesi sınıra yığılan Afgan mültecilerin, Taliban'dan değil, bizim bomba ve füzelerimizden kaçtığı ayan beyan ortadaydı. Mülteciler, bombalarımız kentlerine yağarken yaşadıkları korku ve terörü tüm canlılığıyla anlatıyorlardı. Bu insanlar 'terörle savaşımızdan' dehşete kapılmışlardı; 11 Eylülde Dünya Ticaret Merkezinde katledilenler kadar masum kurbanlardı.

İfadenin BBC ve CNN'de kölece kullanılmasına rağmen, bu bir 'terörle savaş' falan değildi. Tamil Kaplanları'nın intihar bombacılarına, ETA canilerine, Gerçek İRA katillerine veya PKK'nin Kürt gerillalarına saldırmayı planlamıyorduk. Aksine ABD Latin Amerika'daki 'teröristleri' (akla hemen Kontralar geliyor) desteklemek için bir sürü vakit harcamıştı; keza şimdi Afganistan'da bombalamakta olduğumuz Taliban için de. Bu Amerika'nın düşmanlarına karşı bir savaştı. 11 Eylül tarihi efsane mertebesine yükseldikçe, biz de New York ve Washington'daki insanlığa karşı suçlara karşı daha fazla misillemede bulunuyorduk. Fakat saldırılardan sorumlu olanları yargılamak için hiçbir mahkeme kurmuyorduk.

Ve Afganistan'da yol açtığımız can kayıpları, 11 Eylülle aynı sayıya ulaştığında ne olacaktı? BM görevlilerinin verdiği bombalarımızdan kaçarken açlıktan ve yoksulluktan ölenlere dair ayrıntılar, 3 bine ulaşmanın hiç de uzun sürmeyeceğini gösteriyordu. Bu yeterli olacak mıydı? Taliban veya Usame Bin Ladin'le hiçbir alakaları olmamasına karşın, 12 bin ölü Afgan bizi yatıştıracak mıydı? Veya 24 bin? Tabii ki gelecekteki trajedilerden Taliban'ı sorumlu tutacaktık, aynı Afganistan kaynaklı uyuşturucu kaçakçılığı için onları suçladığımız gibi. Taliban uyuşturucu bağlantısına dair yaygara koparmakta Tony Blair'in eline kimse su dökemezdi. Ve hepimiz buna inanmak zorundaydık; BM Uyuşturucu Kontrol Programı'nın Ekim 2001'deki açıklamasını ise unutacaktık: Molla Ömer'in, ülkenin Taliban kontrolündeki bölgelerinde uyuşturucu üretimini yasaklamasına bağlı olarak, Afganistan'daki afyon üretimi yüzde 94 oranında düşmüştü. Afganistan'da mevcut uyuşturucu arzının büyük kısmı, Kuzey İttifakı'ndaki müttefiklerimizden geliyordu.

Peki ya Pakistan? General Müşerref, Terörle Savaş'ta Amerika'nın safında yer alarak, 1999'daki askeri darbesinin uluslararası alanda fiilen tanınmasını sağlamıştı. İstediği her şey (yaptırımların kaldırılması, dökülen Pakistan sanayine akıtılan muazzam paralar, IMF kredileri, 375 milyon dolar borcun silinmesi ve insani yardım) aniden verildi kendisine. Elbette, Taliban'ı kuranların, Afganistan'a silah sokanların ve uyuşturucu ticaretinden yükü tutanların Pakistan İstihbarat Servisi (ISI) elemanları (yani ülkenin güvenlik birimlerinin en üst kademeleri) olduğunu da unutmak zorundaydık. Sovyetlerin 1979'daki Afganistan işgalinin en başından beri ISI, CIA ile birlikte çalışmış, şimdi 'dünya terörü'nün mimarları olarak lanetlenen mollalara ve mevlevilere para akıtmıştı. Birçok Pakistanlı artık (Pakistan'ın kendi muktedirlerinden ziyade Washington'un tasarrufundaki) ISI'nın iyi silahlanmış ve tehlikeli bir mafyaya dönüştüğünü, örgüte kaçakçılık faaliyetlerinden tonla para akarken, Pakistan halkının eğitim, güvenlik ve sağlık hizmetlerinden mahrum bırakıldığını idrak ediyordu. Halkın karnını doyurmak ve eğitim görmek için yüzünü İslama ve medreselere dönmesinde şaşılacak hiçbir şey yoktu. Pakistan ordusu şimdi hiç olmadığı kadar önem kazanmış, süper güç müttefiki Afganistan'ı bombalarla yerle bir ederken ülke içinde düzeni sağlayan bir demir yumruk olmuştu.

Bu arada (Taliban'a bombalarla boyun eğdiremeyen) ABD, Kuzey İttifakı'nın katillerinden ve tecavüzcülerinden medet umar hale geldi. İttifak'ın en kanlı komutanı Raşid Dostum (Washington'a 1996'da ilk ziyaretini yapmıştı) şimdi Bush yönetiminin iyi dostuydu. Pakistanlı gazeteci Ahmed Raşid, bu adamla karşılaşmasını şöyle anlatıyordu sözgelimi:

Dostum'la görüşmek için kaleye ilk gidişimde, çamurlu avluda kan izleri ve et parçaları vardı... muhafızlar... Dostum'un bir saat önce hırsızlık yaptığı için bir askeri cezalandırdığını anlattılar. Asker Rus yapımı bir tankın paletlerine bağlanmış ve avluda sürüklenmişti. Gövdesi lime lime parçalanırken garnizon ve Dostum izlemişti.

Amerikalıların şimdi kara birliklerini göndereceği belliydi. İlk önce Molla Ömer'in Kandahar'daki ofisine umutsuz bir baskın düzenlendi. Onu bulamadılar. Ardından ABD Özel Kuvvetleri Kuzey İttifakı'nın acımasız haydutlarını devreye soktular. Taliban'ın korktuğu tek bir kişi varsa, o da İttifak'tan Şah Mesud'du. Fakat Mesud 9 Eylül'de iki Arap intihar bombacısı tarafından öldürülmüştü. Sonra Abdül-Hak (Taliban'a karşı çıkan bir ABD yanlısıydı) Güney Afganistan'ın Paştun bölgelerinde bölgesel bir darbe düzenlemeye çalışırken asıldı. Öyleyse Kuzey İttifakındaki yeni 'dostlarımızın' elinde bize verebilecekleri ne vardı?

Kabil'in ele geçirilmesi elbette. En başta girmeme sözü vermelerine rağmen 12 Kasım 2001'de Kabil'i kurtarmak için başkente vardılar. İttifak'ın, Taliban'ın zayıflığını göstermek, Batıya savaş hedeflerinin (Taliban'ın ve böylece Usame Bin Ladin'in El-Kaide hareketinin yok edilmesi) başarıya ulaşacağını kanıtlamak için en fazla Mezar-ı Şerif'e ve belki de Herat'a girecekleri sanılıyordu. Ele geçirilen Taliban mensupları televizyon kameraları önünde infaz ediliyor veya dövülüyordu. General Müşerref'e, İttifak'ın kontrol altında tutulacağı teminatı veren Colin Powell değil miydi? Neticede Amerikalıların umurunda bile olmadı bu. Zafer kutlamalarının görüntüleri, bekar bir Afgan kadının başörtüsünün hâlâ burkalı olan kızkardeşlerinin karşısında çıkarılması yeterdi. Kabil kurtarılmıştı. Batı demokrasisi imdada yetişmişti. Kadın düşmanı Taliban darmadağın edilmişti.

Kuzey İttifakı'nı öyle idolleştirmiş, onlarla öyle halvet olmuş, onları öyle sorgusuz sualsiz desteklemiş, televizyonlarda öyle göklere çıkarmıştık ki, artık mazilerine de bağışıklık kazanmıştık. Kabil'in düşüşünden sonra Afganistan'dan gelen haberleri dinlediğinizde, Taliban'ın uyuşturucu üretimini yasaklamasından sonra Kuzey İttifakı'nın ülkeden ithal edilen uyuşturucunun yüzde 80'inden sorumlu olduğunu asla düşünemezdiniz. Müttefiklerimizle niye her daim böyle şaibeli, tehlikeli ilişkiler kuruyorduk? On yıllar boyunca 'B' Özel Birimleri'nin IRA'yla mücadelede Kuzey İrlanda otoritelerinin hayati önemdeki bir kolu olduğu, zira 'bölgeyi iyi bildikleri' anlatıldı bize, onun faydalarını kabul etmemiz istendi — aynı şimdi Kuzey İttifakı'ndan medet ummamızın, 'ülkeyi iyi tanımalarından' kaynaklandığının söylenmesi gibi. İsrailliler Lübnan'da Falanjist milis haydutlarına bel bağlamıştı, zira Hıristiyan Maruniler Filistinlilerden nefret ediyordu. Naziler Hırvat Ustaşi katillerine 1941'de onay vermişti, zira Ustaşi Sırplardan nefret ediyordu.

İttifak içinde cesur adamlar vardı. Öldürülen lideri Ahmed Şah Mesud onurlu bir adamdı. Fakat bu 1992-1996 yılları arasında Kuzey İttifakı'nın bir katliam, sistematik tecavüz ve talan simgesi olduğu gerçeğini değiştirmiyordu. Taliban'ın Kabil'e ilk gelişini memnuniyetle karşılamamızın (buna ABD Dışişleri Bakanlığı'nı da dahil ediyorum) nedeni de buydu. Kuzey İttifakı başkenti 1996'da, arkasında 50 bin ölü bırakarak terk etti. Şimdi mensupları bizim piyadelerimizdi. Bin Ladin'den daha iyilerdi elbette. Fakat Tanrı aşkına, bizim adımıza ne yapacaklardı? Kısa süre sonra cevabı öğrenecektik.

ABD hava kuvvetleri Mezar-ı Şerif'i bombalar bombalamaz Afgan müttefiklerimiz kente girdi ve 300'den fazla Taliban savaşçısını infaz etti. Haber uydu kanallarında bir dipnot, gazetecilik jargonunda söylersek, bir 'kırıntı' olarak yer aldı; gayet de normal sayıldı. Afganların bir intikam 'geleneği' vardı. Yani, koalisyon güçlerinin stratejik desteğiyle bir savaş suçu işlenmişti. Gazeteciler Kasım'ın üçüncü haftasındaki Mezar-ı Şerif Hapishanesi 'isyanı'nı seyrettiler; Taliban mahkumlar İttifak mensubu gardiyanlarına ateş açmıştı. ABD Özel Kuvvetleri (ve çabucak ortaya çıktığı üzere Britanya birlikleri) İttifak'ın isyanı bastırmasına yardım etti ve elbette ki CNN bize, bazı mahkumların kaçmaya çalışırken 'infaz edildiğini' bildirdi. Bu bir vahşetti. Artık savaş suçlarının kanı Britanya birliklerinin de eline bulaşmıştı. Günler içinde, Independent'tan Justin Huggler, Kunduz'da da infaz edilmiş pek çok Taliban üyesi bulmuştu.

Amerikalıların bu katliam için daha da az bahanesi vardı. Zira ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld, kentin kuşatması sırasında gayet net bir şekilde, ABD'nin kenti savunan Taliban üyelerine yönelik hava bombardımanını 'Kuzey İttifakı isterse' durdurabileceğini söylüyordu. İttifak katillerinin artık, koalisyon güçlerinin Taliban katillerine karşı savaşında hava kontrol elemanları görevi gördüğünün ifşası bir yana, Rumsfeld'in suçlayıcı sözleri, ABD'nin milislerle tam askeri işbirliği içinde hareket ettiği anlamına geliyordu. Televizyoncuların büyük kısmı bu suçlara pek az ilgi gösterdi. Kuzey İttifakı'yla muhabbeti koyultup Amerikan askerleriyle laklak ederken, büyük bölümü mahkumlara yönelik savaş suçlarını haberlerinin ortasında şöyle bir zikredip geçmekten fazlasını yapmadı.

Bu çatışmanın anlatılmayan hikâyelerinden biri de, ABD saflarında savaşmaya ikna etmek için milis liderlerine verilen muazzam paralardı. Taliban üyeleri İttifak'ın 250 bin dolarlık ödemesi uğruna saf değiştirdiğinde ve ardından velinimetlerine saldırdığında, bu ihaneti anlata anlata bitiremedik. Hiçbirimiz, daha bir hafta önce mermi alacak parası olmayan İttifak'ın, nasıl olup da ateş çemberinin tam ortasında Taliban'ın önüne çeyrek milyon papel atabildiğini sormadık. Ne de Kandahar eyaletindeki Paştun aşiret liderlerinin, kendi silahlı adamlarını teslim etmeye götürürken nasıl olup da binlerce dolarlık gıcır gıcır dört çekişlilere binebildiğini sorduk. Aralık 2001'de yeni bir vahşet su yüzüne çıktı: Kunduz'da sağ yakalanan 1000'den fazla Taliban savaşçısı, İttifak tarafından kapalı konteynırlar içinde Şebergan Hapishanesi'ne götürülmüş, neredeyse hepsi çölde boğularak (veya sonradan vurularak) öldürülmüştü. İnsan hakları görevlileri ve gazeteciler, Deşt-i Leyli'de gömüldükleri toplu mezarı buldu. ABD Özel Kuvvetleri'nin cinayetleri bildiği (hattâ o sırada orada olduğu), fakat müdahale etmediği söyleniyordu. BM uluslararası soruşturma çağrısı yaptı. Amerikalıların ise ağzını bıçak açmadı.

11 Eylülden bu yana ahlaki dayanaklarımızla ilgili bir şeyler yanlış gidiyordu, ama ne? Korkarım ben cevabı biliyordum. Gerek birinci gerekse ikinci dünya savaşlarından sonra, biz (yani Batı), daha fazla savaş suçu işlenmemesi için hukuki ketler koymuştuk. İngiltere-Fransa-Rusya'nın bu tür yasaları formüle etme yönündeki ilk girişimini tetikleyen, Türklerin 1915'teki Ermeni Soykırımı olmuştu; Anlaşmada, 'Osmanlı hükümetinin bütün üyelerinin ve onların bu katliamlarda rol alan bütün aracılarının' şahsen sorumlu tutulacağı belirtiliyordu. Yahudi Soykırımı'nın ve Almanya'nın 1945'teki çöküşünün ardından, Nürnberg Şartı'nın 6 (c) maddesi ve BM Soykırım Anlaşması'nın giriş bölümü, 'insanlığa karşı işlenen suçlara' atıfta bulunuyordu. 1945 sonrasındaki her savaş yasaların geliştirilmesini ve dünya çapında liberal, insani Batılı değerler için lobi yapan hiç olmadığı kadar çok insan hakları grubunun ortaya çıkmasını sağladı. Son elli yıl boyu ahlak kaidemizin üzerinde dikilip Çinlilere ve Sovyetlere, Araplara ve Afrikalılara insan hakları dersi verdik. Bosnalıların, Hırvatların ve Sırpların insan hakları suçlarından dem vurduk. Aynı Nürnberg'de Nazilere yaptığımız gibi, birçoğunu yargıladık. Haydut devletler ve hastalıklı diktatörler tarafından yürütülen gizli mahkemeleri, ölüm timlerini, işkenceleri ve yargısız infazları (mide bulandırıcı ayrıntılarıyla) anlatan binlerce dosya hazırlandı. Doğru da yapıldı.

Ancak 11 Eylül'den sonra birdenbire, savunduğumuzu iddia ettiğimiz her şeyi terk ediverdik. Afgan köylerini içlerinde yaşayanlarla birlikte bombalayıp yerle bir ettik (ve bu katliamın suçunu şuursuz Taliban ile Usame Bin Ladin'e yükledik) ve ardından acımasız milis müttefiklerimizin ellerindeki esirleri infaz etmesine göz yumduk. Başkan George Bush, Amerika'nın dehşet derecede yetersiz istihbarat servislerinin 'terörist bir katil' olduğuna inandığı herkesin gizli askeri mahkemelerde yargılanıp ortadan kaldırılmasına imkân veren yasalar çıkardı. Bu mahkemeler, Usame Bin Ladin ve adamlarının, öldürülmeyip yakalanmaları halinde, kendilerini kamuoyu önünde savunmamalarını sağlayacak şekilde kuruldular; sadece görünürde bir mahkeme ve bir idam mangasıydı istenen. Ne olup bittiği ayan beyan ortadaydı: İnsanlar sarı, siyah veya kahverengi ten renklerine, Komünist, İslami veya milliyetçi kimliklere sahip olup da esirlerini öldürdüklerinde, düşmanlarını yok etmek için köylere bomba yağdırdıklarında veya idam mangasından farksız mahkemeler kurduklarında, ABD, Avrupa Birliği, Birleşmiş Milletler ve 'medeni' dünya tarafından kınanmalıydılar. Bizler insan haklarının efendileriydik, liberallerdik, sefalet içindeki kitlelere vaaz verebilen ulular ve iyilerdik. Fakat kendi insanlarımız öldürüldüğünde (parıldayan binalarımız yıkıldığında) insan hakları hukukunu parça parça ediyor, B-52'leri yoksul kitlelerin üzerine salıyor ve düşmanlarımızı öldürmeye girişiyorduk.

Winston Churchill de düşmanları hakkında Bush gibi düşünüyordu. 1945'te Nazi liderliğinin fazla uzatmadan idam edilmesinden yanaydı. Ancak Hitler'in canavarlarının en az 50 milyon insanın (11 Eylül kurbanlarının 17 bin katı) ölümünden sorumlu olduğu bir gerçekse de, Nazi katiller Nürnberg'de mahkemeye çıkarıldı, zira Başyargıç Robert H. Jackson dikkat çekici bir karara vardı. Şunu söylüyordu Jackson: "Suçlananlar hakkında kesin bulgular ortaya konmaksızın kestirmeden yapılan idamlar veya verilen cezalar, Amerika'nın bilincinde rahat bir yer bulmayacaktır veya çocuklarımız tarafından gururla hatırlanmayacaktır." George W. Bush'un (ikinci sınıf ve idam düşkünü bir Teksas valisinin), Beyaz Saray'daki bir devlet adamının ahlakını anlamayı becerememesi zaten kimseyi şaşırtmadı. Fazlasıyla şok edici olan Blairlerin, Schröderlerin, Chiracların ve bütün o televizyon veletlerinin, Afganistan'daki infazlar ve 11 Eylül'ün ardına sığınarak çıkarılan Doğu Avrupa tarzı yasalar karşısında dut yemiş bülbüle dönmesiydi.

Bütün bunlar olurken Bin Ladin'in kaçmasına göz yumuldu. Yüzlerce Arap savaşçısıyla beraber, Celalabad dışındaki Tora Bora Dağları'na çekildi. Yoğun ABD bombardımanının altında burayı terk etmekte gönülsüzdü (en azından yardımcılarının sonradan bana söyledikleri buydu), fakat en nihayetinde Pakistanlı aşiretlerin bölgesine kaçmak zorunda kaldı. Bir noktada kendi yandaşları, dağ zincirinin aşağısına çekilmesi için Bin Ladin'e karşı zor kullanmıştı; bu da, ABD'nin para verdiği Afgan aşiret savaşçılarının, bizzat Bin Ladin'in adamlarınca daha yüksek bir fiyata satın alınmasıyla mümkün olabilmişti ancak. Yani Amerika, Bin Ladin'in sadece dört yıl önce yakınlardaki bir dağda karşımda gürlediği gibi, 'kâğıttan kaplan' sayılmazdı. Rusların yenilebilmesi, Amerikalıların da yenilmesi anlamına gelmiyordu.

25 Kasım'a gelindiğinde Taliban Kandahar kentinin çevresindeki küçük bir bölgeyi elinde tutuyordu sadece. Kabil, Herat, Celalabad'ı (yani Afganistan'ın diğer bütün büyük kentlerini) kaybetmişlerdi. Ve tam çökecekleri an bana vize vermeye karar verdiler. Pakistan Taliban'ın İslamabad büyükelçiliğinin kapatılması emri vermişti bile, fakat bağlantılarımın yardımıyla nihayet bazı sakallı Taliban diplomatlarının binayı on dakikalığına yeniden açmasını sağlayabilmiştim. On dakika pasaportuma eski tarihli bir vize damgası basmalarına yetmişti; yani Taliban Afganistan'ının verdiği en son vizeyi ben aldım. İçlerinden biri pasaportumun 34. sayfasına şunu yazdı: "Vize Sadece Kandahar İçin Geçerlidir." Benim için hiç sakıncası yoktu. Gitmek istediğim tek yer Kandahar'dı zaten. Taliban'ın devrilişini takip edebilecek miydim? Bin Ladin hâlâ Afganistan'da mıydı? 'Son Bir Röportaj' olabilir miydi?

Çaman sınır karakolunda Pakistanlı göçmen yetkilisi bir bardak çay ikram etti bana. "Belki de son defa, ne dersiniz?" diye sordu, kederli bir gülümsemeyle. Durand Hattı boyunca uzanan paslı bir zincirden geçip birkaç metre ötedeki genç Taliban'ın karşısında durdum; siyah sarığı kuş tüyleri gibi parlayan genç, vizemin üzerine 'Giriş' ve (hiç de cesaret verici olmayan şekilde) 'Çıkış' damgalarını bastı. Afganistan'da bir günden daha az vaktim olacaktı. Fakat bir Roma imparatoru otoritesiyle bilgilendirdim görevliyi: Taliban, Kandahar yolculuğunu özel olarak ayarlamıştı benim için. Genç adam acıyarak baktı bana. Spin Boldak'ta Taliban göçmen bürosu olarak kullanılan derme çatma barakanın köşesinde iki adam benimle ilgili hiç hayra alamet olmayan bir konuşma içindeydiler. Kandahar çölünün derinliklerinden gelen patlamaları duyabiliyordum, B-52'lerin gümbürtüsüydü bu. Derken daha üst rütbeli adam bana doğru yaklaştı. Büyük, hafiften neşeli gözleri vardı. "Yanınıza adam vereceğiz, sizi Kandahar yolunun aşağısına götürecekler," dedi. "Ardından, siz Takhta-Pul'a vardığınızda ne yapacaklarına karar verecekler." İran-Irak savaşında tecrübe ettiğim aynı eski belalı James Cameron durumuydu işte. Yiğit savaş muhabiri savaş cehennemi içerisinde kendisini oradan oraya atmak, Afganistan için verilen son teokratik savaşa tanık olmak istiyordu. Giderek kırlaşan saçlarıyla 55 yaşındaki aklı başında İngiliz Beyrut'a dönmek, yaşlılık günlerini mutlu mesut yaşamak, kitaplar yazmak ve sıcak kakaosunu yudumlamak istiyordu.

Dökülen bir Japon kamyonunun ön tarafına tırmandım ve Kandahar'ın tozla kaplı yollarına düştük. Şoför iriyarı bir Paştundu, sarığının altında tombul bir yüzü vardı ve babası, dedesi ve ailesi hakkında konuşuyordu. İyiye işaret, diye düşündüm. Aile babaları ölmek istemez. Haklıydım. "Oraya asla ulaşamazsın," dedi. "Kuzey İttifakı Takhta-Pul'u aldı ve Amerikalılar kentin merkezini bombalıyor." İmkânsız, dedim. Takhta-Pul sadece 40 kilometre ötede, Afgan sınırına birkaç dakikalık sürüş mesafesindeydi. Fakat sonra buruşuk yüzlü, beyaz saçlı, kahverengi sarığını kaşlarına kadar indirmiş bir mülteci (yetmiş yaşında görünüyordu, fakat dediğine göre sadece otuz altıydı) kamyona atladı. "Amerikalılar az önce evlerimizi yıktı," diye yana yakıla anlatmaya başladı. "Evimin yok olduğunu gördüm. Duman saçan ve yeri ateşe boğan büyük bir uçaktı."

Okuyamayan ve bütün uzun-kısa hayatında Kandahar bölgesinden hiç ayrılmamış bir adam için heyulaya, yani Amerikan yapımı, milislerle sivilleri eşit isabetle vuran dönüştürülmüş C-130 'Yaban Arısı' uçağına dair yeterince kan dondurucu bir tarifti bu. Ve üç şeritli yolun aşağısından yüzlerce mülteci daha akın akın geliyordu (kara yüzlü ihtiyar kadınlar, bebeklerini kucaklarında taşıyan mavi burkalı genç kadınlar ve yüzlerinde gözyaşlarıyla küçük çocuklar); hepsinin dilinde aynı hikâye vardı. Bu ızdırap yolculuğunu izlemek için kamyondan indim. Molla Abdül-Rahman da aşağı atlayıp yanıma geldi, elini terli yüzünde gezdirdi ve aynı kasabadaki bir savaşçı olan erkek kardeşinin nasıl güç bela kurtulduğunu anlattı. "Yanından roketler fırlatan bir uçak vardı," dedi, başını sallayarak. "Bugün az kalsın kardeşimi öldürüyordu. Ama bir sürü insanı vurdu."

Birden, Taliban'ın kontrol ettiği Afganistan'daki son gazeteci olmak, göründüğü kadar romantik gelmedi bana. Amerikan-Afgan kan banyosunun kaybeden tarafında olmanın hiçbir güzel yanı yoktu. Her yerde aynı çaresizlik ve terör hikâyesi vardı. "Kandahar'a asla varamazsın, yolu kesmişler," diye bağırdı bir başka Taliban bana doğru. Bir Amerikan F-18'i üzerimizdeki geniş mavi gökyüzünde süzülürken, öfkeli gözleriyle orta yaşlı bir adam yaklaştı. "İstediğiniz şey buydu değil mi?" diye haykırdı. "Şeyh Usame, İslam halkına bunu yapmanın bahanesiydi." Bir başka Taliban savaşçısına (35 yaşında, beş çocuk babası Cemaldan'a) hükümetinin beni Kandahar'a götürmesi sözünü yerine getirmelerini rica ettim. Kızgınlıkla baktı yüzüme ve sordu: "Kendimizi zor korurken seni oraya nasıl götüreyim?"

Kulaktan kulağa yayılan haberler şaşırtıcıydı. İran sınırındaki Zebul kasabasından Kandahar'a giden yol silahlı Afganlar ve ABD Özel Kuvvetleri tarafından kesilmişti. Amerikalılar, Spin Boldak yolunda sivil trafiği (ve Taliban'ı) bombalıyor, Kuzey İttifakı ise otoyola ateş açıyordu. Takhta-Pul Amerikan bombardımanı ve İttifak kuşatması altındaydı. Kandahar da kuşatılmıştı. O yüzden yerel Taliban lideriyle karşılaşınca hiç şaşırmadım; düşünceli ve zeki bir adam olan Molla Hakkani, 'sağlık sebepleri' yüzünden Pakistan sınırındaki Ketta'ya ulaşmaya çalışıyordu.

Bir kum fırtınasının içinden, gri şala sarınmış bir kadın çıkageldi. "İki gün önce kızımı kaybettim. Amerikalılar Kandahar'daki evimizi bombaladı ve tavan kızımın üzerine çöktü," diyordu. Kaos ve feryatlar arasında gazeteciler ne yaparsa onu yaptım. Not defterimi ve kalemimi çıkardım. Kızın ismi? "Müzlifa." Yaşı? "İki yaşında." Arkamı dönerken yine konuştu: "Diğer kızım da vardı." Bu kızın da ölüp ölmediğini sorduğumda başını salladı. "Aynı anda o da öldü. İsmi Feriha'ydı. Üç yaşındaydı." Yine arkamı dönmüşken devam etti: "Oğlumdan da geriye bir şey kalmadı." Yine kadına döndüm. Defterimi çıkardım yine, üçüncü kez. "Tavan üzerine düştüğünde ezildi, bütün görebildiğim kemiklerdi. Adı Şerif'ti. Bir buçuk yaşındaydı."

Bütün o insanlar, her biri kan dolu hikâyeleriyle, kum fırtınasından çıkıp geliyordu. Şükriye Gül hikâyesini daha serinkanlı anlattı. Burkasının altından sesi çok genç geliyordu. "Kocam Mezcid işçiydi. İki çocuğumuz vardı, kızımız Rahime ve oğlumuz Talib. Beş gün önce Amerikalılar Kandahar'daki bir cephane deposunu vurdu ve mermiler evimize geldi. Kocam yatak odasında vurulup öldü. Yirmi beş yaşındaydı."

ABD deniz piyadeleri Kandahar'daki spor kulübüne inmişti; vaktiyle Suudi prenseslerinin Taliban'la birlikte ava çıkmak için geldiği havaalanıydı burası. Son yaklaşıyordu. Sınırda bunu zaten görebiliyordunuz. Çaman civarında konuşulanlar vahimdi. Hayvan dışkıları şiddetli rüzgarla Afgan düzlüklerini aşıyor, büyük gri toz ve kum kütleleri, her zamanki gibi kulağımızda, dişlerimizde, burnumuzda ve ağzımızda birikiyordu. Arkada, kum okyanusundan yükselen siyah dağlardan, Afganistan ufkunu kesen yoldan ve bombardıman hattının aşağısından gelen hava basıncı değişimleri, Medeniyet Savaşı'nın sadece birkaç kilometre ötede olduğunu hatırlatıyordu bize. Çaman'daki sınır hattına akan Afgan erkeklerden, kadınlardan ve çocuklardan oluşan nehir, sinemaskop bir müstehcenlik taşıyordu. İlk önce, beton bir sığınağın üzerinde oturan askere Pakistan'a girme nedenlerini beyan etmek zorundaydılar. Ardından sınır kapısında belgelerini göstermeli, en sonunda da basınla yüzyüze gelmeliydiler.

Televizyon kameraları mülteci yığınlarının arasında arılar gibi dolaşıyor; Kandahar anayolunda asılmış bir ceset gördüğünü anlatmaya cesaret eden bir adam seçiliyor ve (bir saniye içinde) amip gibi çoğalan kablolar, objektifler, defterler ve video kasetlerden oluşan bir denizin merkezi haline geliyor. Omuzlarına eski kahverengi bir şal örtmüş, parlayan bir Paştun şapkası giymiş. Bir çocuk kalabalığının ortasında, kapıda başka genç adamlar peyda oluyor. Onların anlattığına bakılırsa, Kandahar'da rüzgarda sallanan bir değil, iki ceset var. Pakistanlı bir hükümet görevlisi çocuklara elindeki sopayla vuruyor; bir tür cakayla yapıyor bunu. Bir üçüncü adam Japonya, Fransa 2 ve Katalan televizyonu ekiplerince bir köşeye çekilmiş. Adam Japonca, Fransızca veya Katalanca (gerçi Katalan muhabirin bir Basklı olduğu anlaşılacaktı sonra) bilmiyor, fakat Pakistanlı tercümanları Kandahar meydanındaki ceset hakkındaki soruları bağıra çağıra iletiyor adama. "Genç bir adamdı," diye cevap veriyor ihtiyatlı bir edayla. "Önce işkenceyle öldürdüler, sonra astılar. Molla Hakzar'ın bir arkadaşıydı." Mesele giderek açıklık kazanıyor. Molla Hakzar taraf değiştirmeden önce, Taliban'ın Kabil'deki içişleri bakanıydı. Arkadaşının (asılan adamın) üzerinde bir GPS aygıtı bulunduğu söyleniyor, Amerikan casusu olarak suçlanması için bu kadarı yeterli.

Adamın akıbeti elbette pek önemli bizim için. Taliban'ın, Medeniyet Savaşı'ndaki düşmanımızın ne kadar acımasız, vahşi ve çaresiz olduğunun bir başka kanıtı işte. Amerikan bombardımanında ailesinden iki kişiyi kaybeden kamyon şoförü çok daha az kamerayı cezb ediyor. Göçmen bürosundaki kırık demir bir sandalyede dinlenirken bulduğum yaşlı Afganla tek bir fotoğrafçı ilgilenmiyor. Ayağındaki tuhaf ayakkabıların sağ tekinin ucu gökyüzünü işaret ediyor. Sebebi basit: pantolonunun sağ bacağından sadece tahta bir sopa iniyor. Ayakkabıya bir şekilde tutturulmuş, fakat ayakkabı vücudun ağırlığıyla zaman içinde ters dönmüş. Soldaki ayakkabı ise yere basıyor. Onun üzerinde de parlak pembe bir plastik bacak, bacağın bittiği yerde ona uydurulmuş tahta bir ayakkabı vardı; kılsız, tüysüz, feminen bir protez.

Terleyen, sakallı, bacakları olmayan adamla konuşmaya çalışıyorum, fakat cevap vermiyor. Dişlerini acıyla sıkıyor, istemiş olsa konuşabilir. Bacaklarını nasıl kaybettiğini soruyorum. Çölleşmiş Çaman'ın sıkışık, kirli, Dickensvari sokaklarına çeviriyor gözlerini, iki yana sallanarak ayağa kalkıyor ve başını gururla dikerek dikenli tellerin arasındaki yoldan yürümeye başlıyor. Kameraman görmezden geliyor onu. Bir başka savaşın; Medeniyet Savaşı'ndaki yeni müttefikimiz olan Ruslar tarafından döşenen (milyonlarca vardı Afganistan'da) kara mayınlarının kurbanı olduğunu biliyorlar. Yaşlı adam da biliyor. Benimle konuşmayacak ve birkaç dakika sonra, konuşmamakta haklı olduğunu fark ediyorum.

Dikenli telin öbür tarafında kalabalıklar toplanmaya devam ediyor. Orada durmuş, fotoğraflar çekiyoruz; traktörler dolusu çocuklar, bir kamyonun arkasına serilmiş battaniyenin üzerinde yatan ihtiyar adam, bir askerin karşısında dilenen beş yaşlarında Afgan kız. Fakat uçsuz bucaksız insan denizine yetişemiyoruz. 1979'daki Rus işgalinde de böyle akın etmişlerdi, her nasılsa tarihin tanıdık (Fransa 2'den meslektaşlarımın yorumuyla, banal) bir manzarası haline geldiler artık. Vietnam 1972, Filistin 1948, Polonya ve Almanya 1945, Fransa 1940. Yoksullar, sürülmüşler ve korkutulmuşlar, bizim dramımızdaki arka plan materyalleri, duvar kâğıtları.

Tekerlekli sandalyelerde bir çift geliyor, erkek birinde iki büklüm, kadın yanındakinde, başları bir aşağı bir yukarı sallanıyor. İki sırıtkan, neşeli genç itiyor sandalyeleri; gazetecilere bağırarak, kaba bir şekilde yaptıkları işi göstermeye çalışıyorlar. Yaşlı çift yürüyebilse, onları da görmezden geleceğiz. Fakat tekerlekli sandalyedeki ihtiyar bir adam ve kadın, kaçırılmayacak kadar iyi bir fotoğraf karesi. Ta ki sol gözüyle bana bakan beyaz saçlı adamın sağ gözüne bakmak zorunda kalana dek: Bir kâbus yuvası, küçük kırmızı yaralarla dolu, çapraz bir et dokusu. Paçavralar içindeki bu Tepegöz'ün fotoğrafını çekemiyorum.

Takhta-Pul'a giden yolda bir başka katliamdan söz ediyorlar (aşiret reisleri 160 Taliban esiri öldürmüş) ve ülkenin dört bir köşesinden Amerikan bombalarıyla yerle bir olan köylere dair haberler geliyor: Kili Sarnad'da küçük bir köy B-52'ler tarafından haritadan silinmiş, Tora Bora yakınlarında elli ölü, Kandahar yolunda koalisyon gücü jetlerinin bombaladığı araçlarda sekiz sivil ölmüş, Leşkerge'de kırk altı, Bibi Mahru'da on iki ölü daha. Bu ölümlerin ayrıntılarını bilmemize gerek yok. "Soruşturma mı?" ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld 2001 Ekimi'nin başında düzenlediği basın toplantısında gürleyerek, Uluslararası Af Örgütü'nün Mezar-ı Şerif'teki hapishane katliamı için inceleme yapılması çağrısına dair hiçbir şey bilmediğini söylüyor. "Orada bu insanların inceleme yapabileceği bir düzineden fazla olay olduğunu sanmıyorum."

Biz de sanmıyoruz. Kandahar'da asılan adam var, sonradan öğrendiğimize göre yerel bir şair. Sonra bacakları olmayan, terleyen adam. Ve beş yaşındaki dilenen kız. Ve tekerlekli sandalyedeki yaşlı çift ve irinli sağ gözüyle korkunç Tepegöz ve Takhta-Pul'daki, Kili Samad'daki, Leşkerge'deki, Bibi Mahru'daki ölüler ve Çaman'da sefaletin tam ortasında savrulup duran bütün o insan kitleleri. Mezar'daki katliamı söylemeye bile gerek yok. Ve Medeniyet Savaşımızı.

Pakistan sınırındaki aile evine daha yeni kaçmış üst düzey bir Taliban yetkilisiyle görüşmeye davet ediliyorum; rüzgarın kırbaç gibi estiği Pişin köyü. Büyük, soğuk, ahşap tavanlı odanın zemininde oturuyor, sırtını duvara vermiş, siyah sarığının altında işlemeli, gri bir şal, büyük gözleri ihtiyatla beni inceliyor. 'Kandahar Taliban İhtiyarlar Meclisi'nin bir danışmanı' sıfatıyla yazmamı istiyor. Adını da 'Molla Abdullah' olarak veriyor (gerçek ilk adı Abdullah), fakat Şeyh Hasancan'ın Kohat'taki medresesinden mezun olan bu adam farklı bir kimliğe ve Taliban hiyerarşisinde çok daha önemli bir mevkiye sahip. Dağların altındaki büyük kerpiç duvarlı ev (hurca deniyor bu evlere) kısa süreli hırçın bir rüzgarla çatırdıyor, karşımdaki molla bu rüzgarlar yüzünden bir süredir nezle. Yenilgi ağır bir şey.

Bu soğuk iklimde kelimeler de ağır. "İnsanlar bizim yenildiğimizi sanıyor, çünkü çok adamımızı kaybettik," sözleriyle durumu kabul ettikten sonra devam ediyor Molla Abdullah: "Fakat adamlarımız hayatlarını şahadetle kaybettiler ve bu yüzden başarı kazandılar. Yani yenildiğimizi düşünmüyoruz... Amerikalılar evlerine döndüğü zaman, ülkeyi geri alacağız. Amerikalılar buraya Usame Bin Ladin için gelmediler — asıl nedenleri bu değil. Buradalar, çünkü İslam yasalarına göre yönetilen bir ülke istemiyorlar. Ne isterlerse onu yapacak bir hükümet istiyorlar." Taliban Kandahar'ın gerçek sesi bu. Molla, Taliban'ın kuşatma altındaki küçük halifeliğinden henüz gelmiş, Amerikan hava saldırıları altında çölde altı saat boyu yolculuk edip Takhta-Pul'a gelmiş, Kandahar'a dönmeden önce burada dinleniyor. Yenilgiyi kabul etmiyor veya belki çoktan dağlara çıkmaya karar vermiş. Savaş stratejisi neredeyse hiç umurunda değilmiş gibi görünüyor. Kabil'deki Taliban savunma bakanlığında görevliymiş (dediğine göre, arabalarının şoförlüğünü Araplar yapıyormuş), fakat her askeri soru teolojik bir cevabı beraberinde getiriyor: "Amerikalılar şu an bile Şeyh Usame Bin Ladin ve El-Kaide'yi bulmayı başarabilmiş değil. Bu görevlerini yerine getiremediler. Bizim için Usame bir Müslüman ve bir başka ülkenin Müslümanı kardeşimizdir. Bize gelince, Kandahar'ı kaybedersek dağlarda gerilla olarak savaşacağız — ve şahadete ulaşırsak, bu zaferdir."

Bütün bunlar bıkkınlık vermeye başlıyor bana, fakat anlamaya da başlıyorum. Başarıyla gelen de zafer, yenilgiyle gelen de. İki yıl sonra, Irak'ın neden kaosa sürüklendiğini açıklamaya çalışırken Bush da bu abes ideolojinin bir versiyonunu kullanacak: İşler iyiye gittikçe, şiddet kötüye gidiyor, çünkü Irak'ta hayat düzeliyor' diyecek. Yarbay Alexander Burnes ise 1841'de şu kibirli gözlemi yapmıştı: "Afganlarda hayal gücü eksikliği var ve yaratıcılığın muhakemeden önce geldiğinin kanıtı olarak gösterilebilirler." Ancak anlaşılan Molla Abdullah için tarih, siyaset ve yenilgi, dini bir metnin parçası. "Hazreti Peygamber'in bir hadisi, cihadın Müslümanların hakkı olduğunu söyler. Taliban küçük bir köyde doğduğunda bizim için Afganistan'ın tamamını yönetmek gibi bir mecburiyet yoktu. Bütün bunlar başlarken sadece bir avuç Taliban vardı. Başlangıçta bunun yeterli olduğunu ifade ettik. Afganistan toprağının yüzde 95'ini elde edip edememekle hiçbir zaman ilgilenmedik. Taliban toprak falan istemiyor — bizim esas amacımız İslamı insanlara götürmek. Eğer halkımız döner de kaybedilen toprağı geri alırsa bu bir başarıdır. Biz bunu yapmaya çalışırken ölürsek, şehit oluruz ve bu da bizim için büyük bir başarıdır."

Mollanın konuşmasında çok nadir de olsa şüphe kurtları geziniyor. "Kandahar'ı elimizde tutup tutamayacağımızı ancak zaman gösterir — elimizden geleni yapıyoruz." Taliban gazetesinden bir başyazı olabilir bu — yani eğer gazeteleri yasaklamadıysalar. "Kandahar'dan çıkarılırsak dağlara çıkacağız ve Ruslara karşı yaptığımız gibi, gerilla savaşına başlayacağız." Amerikalıların Ruslar gibi olmadığını söylemeye çalışıyorum, bunun basit bir tekrar performansı olmadığını, Taliban'ın tarihi boyunca çoğunlukla diğer Afganlarla savaştığını, Amerikalıların onlara sadece havadan saldırdığını. Yararı yok. O dağlara gidecek. Taliban Amerikalıları gafil avlayacak. Savaşmaya devam edecekler. Ve ettiler de.

Amerikalılar Kandahar'a girmişti. Kente ulaşmak için son bir denemede bulunacaktım. Günlerden 8 Aralık'tı. Arabayla Çaman'a ulaşabilirsem, Molla Ömer'in halifeliğine giden tüm yolu CNN ekibiyle birlikte kat etme şansım vardı. Bütün yapmam gereken Justin Huggler'ın kuyruğuna takılmak (katliam haberleri geçtiği Mezar'dan henüz dönmüştü) ve Ketta'dan Çaman'a, Paştun şoförümüz Emanullah ve tercümanımız Feyyaz Ahmed ile birlikte bir ciple seyahat etmekti. Kila Abdulla'ya vardığımızda saat sabah 4.30 civarıydı, yolun yarısını geçmiştik; cipimiz dar, kalabalık bir sokağın ortasında durdu. Aracımızın kaportasından beyaz bir buhar şeridi yükselirken, araba, otobüs, kamyon ve kaptıkaçtıların bitmek bilmez kornaları, yolda neden olduğumuz tıkanmayı protesto ediyordu. Dördümüz dışarı çıktık ve cipi ite ite yolun kenarına çektik. Justin'e 'buranın arıza yapmak için hiç de hayırlı bir yer olmadığına' dair bir şeyler mırıldandım.

Kila Abdulla, savaşın Pakistan'a savurduğu binlerce Afgan mülteciye, yoksula ve kaynaşan yığınlara ev sahipliği yapıyordu. Bu Afganların birçoğu televizyonda izledikleri Mezar katliamından, elleri arkalarına bağlı halde öldürülen esirlerden öfkeye kapılmıştı, sonradan o öfkeyi biz de tecrübe edecektik. Bir köylü Emanullah'a, iki CIA görevlisini Mezar'da diz çökmüş bir esiri ölümle tehdit ederken gösteren bir video kaydı izlediklerini anlatıyordu. Afganlardan bazıları yıllardır bu küçük köydeydi. Diğerleri ise son iki hafta içinde (çaresiz, öfkeli ve yeni katledilen sevdiklerinin yasını tutarak) gelmişlerdi. Kuşkusuz arıza yapmak için kötü bir yerdi, kötü bir vakitti de, tam iftardan Ramazan orucunun bozulmasından hemen önce. Bu insanlar eğitimsizdi (birçoğunun okuma yazma bildiğinden kuşkuluydum), fakat B-52'lerin bombaları altında ölen sevdikleriniz adına tepki vermek için okula gitmenize gerek yoktur.

Emanullah başka bir araba bulmak için ortadan kayboldu (bir grup öfkeli adamdan daha kötü bir şey varsa, karanlık bastıktan sonra bir grup öfkeli adamdır); Justin'le birlikte başta dostça davranan kalabalığa gülümsedik, çoktan gelip buharlar tüten aracımızın etrafında birikmişlerdi. Birçok el sıktım, defalarca 'selamaleyküm' dedik. Gülümsemeler kaybolursa ne olabileceğini biliyordum. Kalabalık arttıkça arttı ve Justin'e cipten uzaklaşmamızı, açık yola doğru gitmemizi önerdim. Bir çocuk parmağıyla bileğime sert bir fiske vurdu; bunun bir kaza, çocukça bir saygısızlık ânı olduğuna inandırdım kendimi. Derken bir çakıltaşı kafamı sıyırıp geçti ve Justin'in omzuna çarparak sekti. Justin arkasına döndü. Gözlerinden endişe okunuyordu, derin bir nefes aldım. Lütfen sadece kaba bir şaka olsun bu, diye düşündüm. Sonra başka bir çocuk çantamı kapmaya çalıştı. İçinde pasaportum, kredi kartlarım, para, günlük, telefon defteri ve cep telefonum vardı. Çantayı hızla geri çektim ve kayışını sıkı sıkı omzuma doladım. Justin'le yolun karşısına geçtiğimiz an birisi sırtıma yumruk attı.

Karakterlerin aniden düşman kesildiği bir rüyadan nasıl çıkarsınız? Adamlardan birini gördüm; el sıkıştığımızda durmadan gülümsemişti bana. Şimdi gülmüyordu. Çocuklardan bazıları hâlâ gülüyordu, fakat yüzlerindeki ifade başka bir şeye dönüşmüştü. Muteber yabancı (birkaç dakika önce ağzından durmadan selamaleyküm dökülen adam) düşkırıklığına uğramıştı, korkmuştu, kaçıyordu. Bir noktada, ki sonradan hatırlayacaktım bunu, bağıran gençlerden biri Emanullah'a dönüp gayet ciddi şekilde bir soru sordu: "Bay Bush bu mu?" Batı bundan ibaretti işte. Justin'i itip kakıyorlardı ve yolun ortasında, bir otobüs şoförünün aracından bize el salladığını fark ettik. Hâlâ cipin yanında olan Feyyaz, niye yürüyüp gittiğimizi anlayamamıştı ve artık bizi göremiyordu. Justin otobüse ulaştı ve içeri tırmandı. Fakat ben tam ayağımı basamağa koyduğumda üç adam çantamın sapma yapıştı ve beni gerisin geri yola devirdi. Justin elini uzatmış, "Tut tut!" diye bağırıyordu. Tuttum.

Kafama ilk güçlü darbeyi de işte o an yedim. Düşecek gibi oldum, kulaklarım darbenin etkisiyle çınlıyordu. Bunu beklemiştim, fakat bu kadar acı verici, sert ve ani olmasını değil. Verdiği mesaj korkunçtu. Birileri benden, bana zarar verecek kadar nefret ediyordu. İki darbe daha yedim; biri omzuma geldi, öyle güçlüydü ki savrulup otobüsün yanına hızla çarparken, Justin'in eline sıkı sıkı sarıldım. Yolcular bir bana bir Justin'e bakıyorlar, fakat yerlerinden kıpırdamıyorlardı. Kimse bana yardım etmek istemiyordu. "Yardım et Justin!" diye haykırdım. Justin ise giderek gevşeyen elime insan üstü bir güçle yapışmış, kalabalığın bağırtıları arasında ne yapmasını istediğimi sordu. Derken onu zar zor duyabildiğimi fark ettim. Bana doğru, benim hakkımda bağırıp çağırıyorlardı. Kafir mi diyorlardı, yoksa yanlış mı anlıyordum? İşte o an Justin'le ellerimiz ayrıldı.

Kafama iki darbe daha aldım, her iki tarafa bir tane ve hafızamın bir bölümü (beynimdeki arka sokaklardan biri) saçma bir nedenle, elli yıl önce Maidstone'daki Cedars ilkokulunda okurken yaşadığım bir olayı çıkarıp getirdi: Oyun sahasında kumdan kaleler yapan uzun boylu bir çocuk kafama vurmuştu. Yumruğun kokusu olduğunu hatırlıyordum, sanki burnuma vurulmuş gibi. Bir sonraki yok, sağ elinde büyük bir taş olduğunu gördüğüm bir adamdan geldi. Taşı muazzam bir güçle alnıma geçirdi ve sıcak bir sıvı boşaldı yüzüme, dudaklarıma ve çeneme. Tekmelendim. Sırtıma, incik kemiğime, sağ uyluğuma. Bir başka genç tekrar çantama yapıştı, kayışı sıkı sıkı tuttum, yukarı baktım ve tepemde kahkahalar atan en az altmış adam olduğunu gördüm; yüzlerinde kocaman, kurtsu gülüşler vardı. Saçma şekilde hissettiğim şey korku değil, bir tür şaşkınlıktı. Aynen böyle. Bir karşılık vermem gerektiğini biliyordum. Veya, o sersemletici durumda akıl yürüterek, ölmem gerektiğini.

Huzurlu ve berrak bir ortamda, yirmi yıl önce Afgan kenti Gazne'de Gavin Hewitt ve ekibiyle birlikte yaşadığım o uğursuz sabahı hatırlardım herhalde; kalabalık bize taşlarla saldırmadan önce orayı terk etmemiz istenmişti. Raca'nın Britanyalı subaylarının Afganların vahşeti hakkında anlattığı bütün o masalları hatırlayabilirdim; Bill Fisk'e annesinin hediye ettiği Tom Graham V.C.'de anlatılanları. Ancak beni şok eden tek şey, fiziksel çöküş hissi, vücudumu kaplamaya başlayan sıvıyı giderek fark etmemdi. Daha önce hiç o kadar çok kan görmemiştim. Bir saniye için korkunç, kâbus gibi bir yüz takıldı gözüme; otobüs penceresine yansıyan kendi yüzümdü bu. Kanla kaplanmış, ellerim Lady Macbeth misali kana bulanmıştı. Kan gömleğimin yakasına damlıyor, oradan kazağıma ilerliyordu. Bir süre sonra sırtımın da ıslandığını hissettim; kırmızılık çantama da bulaşmış ve pantolonumun üstünde de aniden belli belirsiz kan benekleri oluşmaya başlamıştı. Tam anlamıyla kana batmıştım. Bu ihtiyar adamın içinde bu kadar kan olduğuna kim inanırdı? Hatırladığım kadarıyla orada, tam o anda düşündüğüm şey buydu. Ben kanadıkça, kalabalık artıyor ve atılan yumruklar fazlalaşıyordu. Başımda ve omuzlarımda çakıltaşları ve küçük taşlar patlıyordu. Kendime bunun daha ne kadar sürebileceğini sorduğumu hatırlıyorum. Ne zaman biteceğini...

Kafamın iki yanına eş zamanlı olarak taşlarla vuruyorlardı — fırlatılan taşlar değildi bunlar, iriyarı adamların elindeydiler ve kafatasımı kırmak için kullanılıyorlardı. Derken yüzüme bir yumruk yedim, gözlüğüm burnumdan fırlayıp parçalandı, bir başka el yedek gözlüğümü boynumdan çekip aldı ve deri mahfazanın ipini kopardı. Ve burada Lübnan'a teşekkür etmem lazım. Yirmi beş yıl boyu, Lübnan'ın savaşlarını takip etmiştim ve Lübnanlılar bana tekrar tekrar hayatta nasıl kalınacağını öğretmişti. Bir karar al, herhangi bir karar, fakat asla hareketsiz kalma. Böylece atılıp çantamı onu tutan genç adamın elinden geri aldım. Geri geri gitti. Sonra sağımdaki adama döndüm, elinde kanlı bir taş tutana ve yumruğumu ağzına gömdüm. İyi göremiyordum (gözlüklerim olmadan yakını göremediğim gibi, gözlerimin önünde kırmızı bir sis perdesi vardı), fakat adamın öksürdüğünü, bir dişinin dudaklarının arasından düştüğünü ve gerisin geri yola yuvarlandığını seçebildim. Kalabalık bir saniye için durakladı. Diğer adama döndüm, çantamı kolumun altına sıkıştırdım ve yumruğumu bu kez burnuna çaktım. Öfkeyle gürledi ve burnundan kan boşaldı. Bir başka adama savurduğum yumruk boşa gitti, sonra bir kez daha vurdum ve koşmaya başladım.

Yolun ortasındaydım şimdi tekrar, fakat hiçbir şey göremiyordum. Ellerimi gözlerime götürdüm ve parmaklarımla yapışkan sıvıyı temizlemeye çalıştım. Vıcık vıcık sesler çıkıyordu, fakat tekrar görmeye başladım ve bağırarak ağladığımı fark ettim; gözyaşları gözlerimdeki kanı temizliyordu. Ne yapmıştım? Durmadan bunu soruyordum kendime. Afgan mültecilere zarar vermiştim, yumruk atmıştım, saldırmıştım; ne zamandır haklarında yazdığım, yerlerinden edilmiş, paramparça olmuş, (başkalarının yanında) kendi ülkemin Taliban'la birlikte, sınırın hemen ötesinde öldürdüğü insanlara. Tanrı beni korusun, diye düşündüm. Sanırım bunu gerçekten söyledim. Bombardıman uçaklarımızın ailelerini öldürdüğü adamlar, şimdi benim de düşmanımdı.

Derken son derece şaşırtıcı bir şey yaşandı. Bir adam bana yaklaştı, gayet serinkanlıydı ve kolumdan tuttu. Kan yine gözlerime akmaya başladığından onu çok iyi göremiyordum, fakat bir tür cübbe ve bir sarık giymişti, beyaz-gri sakalı vardı. Ve beni kalabalıktan uzaklaştırdı. Omzumun üzerinden baktım. Şimdi arkamda yüz kadar adam vardı ve yola birkaç taş düştü, fakat bana atılmamışlardı — tahminen yanımdakini vurmak istemiyorlardı. Adam bir Tevrat şahsiyetine veya bir İncil hikâyesine benziyordu; İyi Samaryalıydı o, hayatımı kurtarmaya çalışan bir Müslümandı (muhtemelen köydeki bir mollaydı). Bir polis kamyonunun kasasına itti beni. Fakat polisler yerlerinden kıpırdamadı. Korkmuşlardı. Şoför kabininin arkasındaki küçük pencereden, "Yardım edin," diye bağırdım defalarca, ellerim camda kan izleri bırakıyordu. Birkaç metre ilerlediler ve uzun boylu adam tekrar onlarla konuştuğunda durdular. Ardından 300 metre daha uzaklaştılar.

Ve orada, yolun yanında bir Kızılhaç-Kızılay konvoyu vardı. Kalabalık hâlâ arkamızdaydı, fakat sağlık görevlilerinden ikisi beni alıp araçlarının arkasına bindirdiler, ellerime, yüzüme su vurdular ve başımı, yüzümü ve başımın arkasını bandajlarla sarmaya başladılar. "Uzanın, görememeleri için sizi battaniyeye saracağız," dedi görevlilerden biri. İkisi de Müslümandı, Bangladeşliydi ve isimleri burada anılmalı, çünkü çok iyi insanlardı: Muhammed Abdül-Halim ve Sihder Mukaddes Ahmed. Dediklerini yapıp uzandım, inleyerek ve hâlâ yaşadığıma şaşarak.

Birkaç dakika sonra Justin geldi. Belucistan Birlikleri'nden devasa bir asker korumuştu onu — Britanya İmparatorluğu'nun gerçek bir hayaleti gibiydi, tek bir tüfekle, kalabalığı Justin'in şimdi oturduğu arabadan uzak tutmuştu. Ne yapıp edip çantamı kurtarmıştım. Çantayı alamadılar, çantayı asla alamadılar, deyip duruyordum, sanki pasaportum ve kredi kartlarım bir tür Kutsal Kase'ymişçesine. Fakat yedek gözlüklerimi almışlardı — gözlüksüz bir âmâdan farkım yoktu. Cep telefonum da kayıptı ve Ortadoğu'nun dört bir köşesinde yirmi beş yıl boyu topladığım telefon numaralarımın olduğu deri kaplı fihristim de.[11] Allah kahretsin, dedim ve yumruğumu böğrüme vurmaya çalıştım, ta ki bileğimdeki büyük bir yaradan kan aktığını fark edene dek — az önce vurduğum adamın ağzından döktüğüm dişin iziydi bu, dünyanın kurbanı olmaktan başka aslında hiçbir suçu olmayan bir adama aitti.

Öyleyse benim Afgan sınırındaki o birkaç dakikalık dehşetin ve bir hayvan gibi kanayıp ağlarken yaşadığım kendinden iğrenme halinin kaydını niye tutacaktım? Afganistan'da binlerce masum sivil Amerikan hava saldırılarında ölürken, Medeniyet Savaşı, 'iyi' 'kötüye' galip gelmek zorunda olduğu için Kandahar ve diğer kentlerdeki insanları yakıp sakatlarken bir anlamı var mıydı bunun? —Müslüman dünyanın maruz kaldığı aşağılanmayı ve acıyı haberleştirerek çeyrek asırdan fazla bir süre harcamıştım ve şimdi onların öfkesi beni de içine almıştı. Veya almış mıydı? Bizi tedavi etmek için soluk soluğa arabaya koşan Kızılay görevlileri vardı, Feyyaz vardı, tedavinin devamı için bizi evine davet eden Emanullah vardı. Ve beni kolumdan tutup uzaklaştıran o Müslüman aziz vardı. Şunu fark ettim: Bana saldıran bütün o Afgan erkek ve çocuklar normalde bunu asla yapmazlardı. Onların acımasızlığı tümüyle başkalarının, bizim ürünümüzdü. Ruslara karşı mücadelelerinde onları silahlandırmış, acılarını görmezden gelmiş ve iç savaşlarına gülmüştük. Ardından birkaç kilometre ötemizde cereyan eden Medeniyet Savaşı'nda yine silahlandırmış ve para vermiştik; sonra evlerini bombalamış, ailelerini yok etmiş ve buna da 'tali hasar' demiştik.

İşte bu yüzden Justin'le birlikte o korku verici, aptalca, kanlı, küçük olayda neler yaşadığımızı yazmam gerektiğini düşündüm. Diğer versiyonların farklı bir hikâye anlatacağından, Britanyalı bir gazetecinin 'bir Afgan mülteci güruhu tarafından dövüldüğünden' söz etmelerinden korktum. Mail on Sunday gazetesi tam da böyle bir çarpıtmayla hak ettiği ödülü kazandı bile. Şöyle deniyordu haberde: Fisk (elli beş değil, altmış üç yaşındaydım), evet, 'bir Afgan mülteci sürüsü tarafından dövülmüştü'. Ve 'Bu yaraları hayatım boyunca taşıyacağım' demiştim (ki dememiştim). Afganların öfkelerinde haklı olduğuna (yaptıklarından dolayı onları suçlamadığıma) dair tekrar tekrar vurguladığım sözler haberden çıkarılmıştı. Afganlar, aynı Filistinliler gibi, genetik olarak şiddet yanlısı olup çıkmıştı. Ve elbette mesele de buydu. Yaraları taşıyan insanlar Afganlardı, onların değil, bizim (B-52'lerle) açtığımız yaralar. Ve Independent'ta şunu yazdım: "Kila Abdulla'da bir Afgan mülteci olsaydım, tam da yaptıklarını yapardım. Robert Fisk'e saldırırdım. Ya da bulabildiğim herhangi bir Batılıya."

Okuyuculardan gazeteye gelen çok sayıda mektubun büyük bölümü sempatisini ifade ediyordu. Gelen birkaç yılbaşı kartpostalından imzasız bir tanesinde, gönderen, Afganların 'işi tamama erdirememelerinden' duyduğu hayal kırıklığını ifade ediyordu. Wall Street Journal'da yayınlanan bir yazı, 'Kendi kendini lanetleyen bir çokkültürcü hak ettiğini aldı' başlığı altında aşağı yukarı aynı şeyi söylüyordu. Köşeyazarı Mark Steyn'e verdiğim tepkiyle ilgili şunları yazmıştı: "Gülmekten ağlamamak için kalbinizin taştan olması lazım." Şöyle devam ediyordu Steyn: "Mantıksal sonucuna vardırıldığında Fisk doktrini, sadece 11 Eylül tertipçilerini değil, Afganistan'da Fisk'in birçok gazeteci meslektaşına saldıran Taliban destekçilerini de aklıyor. O gazeteciler ki, katillerinin niye suçsuz olduğunu izah eden son bir haber yazamadan ölüp gittiler."[12]

Ketta'da iki Pakistanlı doktor yüzümü yıkayıp sardı, fakat başımdaki bir yarayı gözden kaçırmışlardı. Bu yüzden gece uyandığımda yastığımın kana battığını gördüm ve duşa girip yaradan akan kanı temizlemek zorunda kaldım. İslamabad'a döndüğümde, Journal'ın (ironiye bakın ki, Steyn'in hakaret içeren yazısı da birkaç gün sonra aynı gazetede yayınlanacaktı) yeni Güneybatı Asya muhabiri Daniel Pearl ve eşi Marianne benimle yakından ilgilendiler. Fincan fincan kahveyle şımartırken, kendi telefon defterlerini hizmetime sundular ve hiç olmadığım kadar enerjik göründüğümü söyleyip teskin ettiler. O kadar emin değildim bundan. Daniel'a Afganistan'a gidip gitmeyeceğini sordum. "Hayır," dedi. "Eşim hamile ve böyle bir riske girmeyeceğiz."

Daniel Pearl iki ay sonra ölecekti. Karaçi'de görevliyken kaçırıldı, bir video kaydında Yahudi ailesiyle konuşmaya zorlandı ve vahşice başı kesildi. Tüyler ürpertici, dehşet verici bir cinayetti bu.[13]

Bir kez daha sadece El-Kaide ve uydularının vahşeti meselesi değil, biz gazetecilerin dokunulmazlığını kaybetmemizin vardığı boyutlar da gündeme geldi. 1980'lerin ortasında Lübnan'da, Cezayir'de ve ardından Bosna'da, tarafsız muhabirler olarak bize sunulan koruma ortadan kalkmıştı. Batılı olduğumuz veya savaşan taraf olarak görüldüğümüz için kaçırılıp öldürülüyorduk. Kila Abdulla'da dövülmemden iki ay önce Peşaver dışındaki bir köyün camisinde Müslüman bir din adamıyla röportaj yapmaya çalışmıştım. Sakallı bir adam mollaya, "Niye bu kafiri camiye sokuyorsun?" diye bağırmıştı. Röportajı binanın dışında yaptım. Fakat ben bir kafirdim. Pearl de öyleydi. Görünen o ki hepimiz kafirdik. Yanlış giden bir şey vardı ama ne?

Bu çürümenin Vietnam'da başladığını düşünmüşümdür hep. On yıllar boyunca gazeteciler kendilerini ordularla bir tutmuştur. Kırım savaşında The Times'tan William Howard Russell kendi tasarladığı üniformayı giymişti. Yirminci asırdaki dünya savaşlarının ikisinde de gazeteciler üniforma giyerek çalıştı. ABD komandolarıyla birlikte düşman hatlarının gerisine inen bir AP muhabirini bir Nazi idam mangasından kurtaracak hiçbir şey yoktu. Fakat bunlar açık çatışma halinde olan ülkelerdi, gazetecilerin uyruğunda bulunduğu devletler birbirlerine resmen savaş ilan etmişti. Gazetecilerin muharebe giysileri giyip silah taşımaya (ve bazen bu silahları Amerika'nın düşmanlarına karşı kullanmaya) başlamaları Vietnam'la oldu; halbuki ülkeleri resmen savaşta değildi ve görevlerini asker üniformaları giymeden yerine getirmelerinin mümkün olduğu bir dönemdi. Vietnam'da muhabirler, muhabir oldukları için öldürüldü.

Gazetecilerin haberin parçası olmak, kendi teatral rollerini oynamak yönündeki bu eğilimi giderek yaygınlık kazandı. Filistinliler 1982'de Beyrut'u terk ederken, bazı Fransız gazetecilerin Filistin kefiyeleri giydiği dikkatimi çekmişti. Güney Lübnan'da tüfek taşıyan İsrailli gazeteciler peyda olmuştu. 1991 Körfez savaşında birçok muhabirin, 82. Hava İndirme Birliği üyesiymiş gibi ordu kostümlerine büründüğüne (miğferleri de ihmal etmediğine) tanık olduk. 2001'de Pakistan ve Afganistan'da benzer bir şey oldu. Peşaver'de yumuşak Paştun şapkaları giyen gazeteciler görmek mümkündü. Fox News'ten Geraldo Rivera televizyonda Celalabad'dayken silah taşıdığını iddia ediyordu. Bir başka defasında da o silahı Usame Bin Ladin'i öldürmek için kullanmaya gayet niyetli olduğunu beyan etti. "Hayatımda kendimi hiç bu kadar vatansever hissetmemiştim, adalet için veya belki sadece intikam için, ama öyle hissediyorum," diye haykırıyordu dünyaya ve şöyle devam ediyordu. "Ve tecrübe ettiğim bu katarsis, ne için yaşadığımı bir kez daha değerlendirmemi sağladı." işte bu son noktaydı. Muhabir savaşçıya dönüşmüştü.

Elbette ben de 1980'de Kabil'e giden bir Sovyet konvoyunda elime silah almıştım. Ve Rivera'nın yerleştirmeye çalıştığı türden bir söylemden kaçındım, CNN'deki meslektaşlarımca kullanılan talihsiz ve uygunsuz ifadelere bile başvurmadım. Birçok meslektaşım gibi, CNN'den Walter Rogers'ı da 2 Aralık 2001'de bir yüzbaşıdan ABD birlikleri ve 'muhalif grupların' Kandahar'a 'yılan gibi' süzülebilecekleri şeklinde alıntı yaparken dinlemeyi sevmiyordum. Kentler veya insanlar yılan ya da haşarat haline geldiği an, onları hayvanlar misali itlaf etmek, ezmek, yok etmek de mümkün hale geliyordu. Ve CNN'in patronu Walter Isaacson'un nahoş sözleri, her gazetecinin dürüstlüğünü riske atar nitelikteydi. Afganistan bombardımanı sırasında elemanlarına şu talimatı veriyordu Isaacson: "Afganistan'daki can kayıplarına veya zorluklara çok fazla odaklanmak yanlış bir tutum olur, zira böyle bir habercilik Taliban'a yardım etmek tehlikesini doğurur." 'Terörle savaş'ın bir sonraki aşamasında (yani Irak işgalinde) daha da fazla gazeteci bunun bedelini hayatıyla ödeyecekti, çünkü muhabir rolü onlara artık hiçbir koruma sağlamıyordu.[14]

Ancak iyi niyetimizin zarar gördüğü, aslında ölümcül derecede darbe yediği bir başka tutum daha vardı: Büyük televizyon kanallarının Ortadoğu'nun gerçekliğini yansıtmak ve muhabirlerini, güçlü lobi gruplarıyla karşı karşıya geldiklerinde desteklemek konusundaki gönülsüzlüğü. 1993'te Britanya'nın Kanal 4'ü ve Amerika'nın Discovery Channel'ı için üç bölümlük bir televizyon dizisi üzerinde çalışmıştım; Beyrut'tan Bosna'ya adlı dizi, ilk bölümde kullanılan ifadeyle, 'Müslümanların nasıl Batı'dan nefret eder hale geldiğini' göstermeye çalışıyordu. 11 Eylül 2001'den tam sekiz yıl önce çekmiştik diziyi ve bugün tekrar izlediğimde (videoya değil gerçek filme çekilmiş ve bir milyon dolardan fazlaya mal olmuştu), seyircilere söyledikleri beni daha da şaşırtıyor. Zira 11 Eylül'e dair istemeden uğursuzca, fakat tümüyle doğru çıkan bir uyarıda bulunduğu görülüyor. Bir yerde Bosna'da yakılmış bir camiye giriyor ve, 'Müslüman dünya bizim için ne saklıyor' sorusunu soruyordum. Ardından, belki de Ortadoğu'dan geçtiğim bütün haberlerin bitişine koymam gereken bir ifadeyi ekliyordum: "Seyredin ve görün!" İsrail ve Batı Şeria'daki İsrail işgalini işlediğimiz bölümde, yaklaşan dehşetli olaylara dair benzer uyarılar yer alıyordu. Sorulması gerekmeden önce 'niye?' sorusunun cevabını vermeye çalışıyorduk.

Dizileri yapmak kolay olmadı. Lübnan, Gazze, İsrail, Mısır, Bosna ve Hırvatistan'da çekimler yaptık, İsrail işgaline karşı yürüttükleri savaş hakkında Hizbullah gerillalarına sorular sorduk ve Lübnan hastanelerinde İsrail'in fosfor bombaları nedeniyle yanıklarla kaplanmış kadınları görüntüledik. Gazze'deki sokağa çıkma yasakları sırasında defalarca İsrail askerlerinden azar işittik — bazıları elleriyle kameralarımızı kapatıp çalışmamızı engelledi. Hamile bir Filistinli kadına yasağı ihlal edip hastaneye gitme izni verildiğini anlatan İsrailli bir subayı çektik — sonra kadını bulduk, evinde kısılıp kalmıştı. Kudüs'ün duvarlarının dışında bir Yahudi yerleşimciyle konuştuk. Ona niye ihtiyar bir Filistinlinin toprağından çıkarıldığını sorduk — çünkü orada Yahudiler yaşayacaktı ve (yerleşimcinin kelimeleriyle) bahsi geçen ihtiyar 'Yahudi değil, Araptı'. İsrail'de şimdi Beyrut'ta yaşayan bir Filistinlinin evinin izini sürdük ve 1948'den sonra o eve taşınan yaşlı İsrailliyle konuştuk. Kameralarımızı oradan, yaşlı İsraillinin kaçtığı Polonya kasabasına çevirdik; anne babası ve erkek kardeşi ise Soykırım'dan kurtulamamış, Nazi toplama kamplarında can vermişti. Mısır'da Mübarek rejiminin silahlı muhalifleriyle, Saraybosna'da kenti savunan Bosnalı askerlerle görüştük; orada konuştuğumuz bir imam, 'sırf Müslüman oldukları için katledildiklerine' inanıyordu.

Yönetmen Michael Dutfield ve ben, Britanyalı bir seyirci için bunu izlemenin kolay olacağını biliyorduk. Avrupalılar bazen tatsız da olsa, Ortadoğu hakkındaki tartışmalara açıktır ve alışıktır; İsrail'i eleştirmeye cüret eden herkese asılsızca yapıştırılan 'anti-Semitizm' yaftası Avrupa'da gücünü büyük ölçüde yitirmiştir zira. Her daim söylediğim gibi, dünyada mücadele etmemiz gereken yığınla gerçek anti-Semit var; İsrail ve Araplara dair bütün ciddi söylemlerin üstünü örtmek uğruna fazlasını icat etmemize hiç gerek yok. Fakat Amerika'da işlerin farklı olacağının farkındaydık. Filmimiz sadece Amerikalı seyirciler (ki seyretme şansı verilse yaptığımızı anlayacak olgunluğa kesinlikle sahiptiler) için değil, ABD televizyonlarından sürekli servis edilen İsrail yanlısı 'haberlere' alternatif sunan her belgeselin gösterilmesini engellemek için elinden geleni yapan Amerikalı lobi gruplarına da meydan okumak olacaktı. Amerikan medyasındaki ilk haberler de hafiften eleştirel ve çoğunlukla yalan yanlıştı.[15]

Velhasıl Discovery'nin üç bölümü arka arkaya göstermesinden sadece birkaç gün sonra mektup yazma kampanyası başladı. Discovery ilk önce, sözümona öfkeye kapılmış seyircilerin telefon açarak bazı reklam verenlerinin başının etini yediğini bildirdi. Kanalın sponsorlarından Amerikan Express'in müşterileri kredi kartlarını geri gönderiyordu; kartlar ikiye ayrılmıştı. Kendisine 'Ortadoğu Haberciliğinde Sorumluluğu Teşvik' (PRIMER) diyen bir grup Discovery'ye yakışıksız bir uyarı yazmıştı. Grubun başkan yardımcısı Joseph I. Ungar Haziran 1994'te, Robert Fisk'in İngilizce diksiyonunun mükemmel' olduğunu söylüyor ve şöyle devam ediyordu: "Fisk sarihlik ve güvenilirliğin özünü değiştiriyor... Henry Higgins'in sahnedeki rolünü kolayca üstlenebilirdi. Fakat zehir dilli bir Higgins olabilirdi ancak."[16] Gazetecilikte bu tür saçmalıklara gülüp geçmeniz gerekir. Fakat Beyrut'tan Bosna'ya belgeseline karşı kampanya hiç de komik değildi. Aynı lobi grubunun başkanı Sidney Laibson, Discovery yönetim kurulu başkanı John Hendriks'e yazdığı mektupta, "Beyrut'tan Bosna'ya adlı yapımı yayınlamakla Discovery Channel, sinsi propaganda erbaplarına zehirlerini Amerika'nın oturma odalarına akıtma fırsatı tanımıştır," diyordu.

Ungar'ın mektubuna göre, İsrail'in 'Arap topraklarını ilhak ve işgal ettiği, o topraklarda devasa Yahudi yerleşimleri kurduğu' yönündeki sözlerimiz tarihi 'tahrif' etmekti (halbuki İsrailli insan hakları grupları, İsrailli ve yabancı gazetecilerin yanı sıra, ABD hükümeti tarafından da yirmi yılı aşkın bir süredir kabul edilen olgulardı bunların hepsi). Benim bir yorumumda, İsrail'in Sabra ve Şatila kamplarına gönderdiği 'silahlı Hıristiyanlara' (ki bizzat İsrail'in Kahan soruşturma komisyonunca böyle tarif edilen bir eylem silsilesiydi bu) yaptığım gönderme, Ungar tarafından 'fahiş bir hata' denilerek kınanıyordu. 'Kamera Medya Kaynak Merkezi'nden Alex Safian, Discovery'nin başkan yardımcısı Clark Bunting'e yazdığı mektupta, Yahudi yerleşimci Mickey Molad ile yaptığımız röportajı, müstakbel yerleşimlerin kurulacağı toprakların büyük bölümünün ilk başta Yahudilere ait olduğuna yönelik sözleri kesip atacak şekilde elden geçirdiğimizi iddia ediyordu. Molad röportajında kestiğimiz neredeyse bir saatlik bölümü didik didik inceledik ve böyle bir yoruma rastlayamadık. Dutfield Safian'a yazdığı cevapta, söz konusu iddiaların 'saçma ve yanlışlığı kanıtlanabilir' olduğunu belirtti. Daha usandırıcı ve terbiyesizce ifadeler de vardı: hastaneye gitmesine izin verilmeyen Filistinli kadın hileden ibaretti, kadın hamile bile değildi. Sözünü ettikleri Filistinli kadın, biz çekim yaptıktan üç ay sonra doğum yaptı.

Derken bir Independent okurundan şu bilgiyi aldım: 'Amerikalı dostları' ona, dizimizin yeniden yayınının programa alınmasına rağmen, şikayetler nedeniyle Discovery tarafından iptal edildiğini söylemişti. Dutfield kanala yazarak açıklama istedi. Bunting ise bugüne dek bir televizyon yöneticisinden işittiğim en akıl almaz ret cevabını gönderdi: "... belgeselin ilk yayınlanışına gelen tepkileri göz önüne alarak tekrar yayınlamak yönünde hiçbir plan yapmadık, bu yüzden de yeniden yayının iptal edilmesi gibi bir mesele mevzu bahis değil." Bu yüreksiz kelimeleri okuduğumda dış haber muhabiri olmaktan utandım.

Biz o belgeselde, Ortadoğu ihtilafının başka bir yönünü duymayı hak eden seyirciye çağımızın ürkütücü bir gerçeğini açıklamaya çalışmıştık. Seyircinin, derinden yaralanmış, maruz bırakıldığı büyük adaletsizlik karşısında giderek öfkeye sarılan insanların sesini duyması gerektiğine inanmıştık. Fakat doğrular (ve İsrail) adına konuştuğunu iddia edenler, yayınımızı, büyük bir televizyon kanalının dalkavukça desteğiyle, fiilen sansürlemişti. 2001'de insanlığa karşı işlenen vahim suçlardan çok önce çekilen o belgeselde 'niye' sorularına cevaplar vardı; New York, Washington ve Pennsylvania saldırılarının ardından sormamıza izin verilmeyen sorular. İlerleyen süreçte yaklaşan patlamayı anlatmamız kimsenin umurunda olmadı — bu uyarı onu engellemekte bize yardım edebilecek olsa bile. Hemen sonrasında ağzımızı açmamamız emredildi. Bu benim için 'terörle savaş'ın en korkutucu ve rahatsız edici unsurlarından biri olmayı sürdürüyor: yani gerçeğin bastırılması. O olmaksızın olayın öncesinde veya sonrasında hiçbir özgür muhakeme yapılamaz.

Kendi kendime soruyorum: Ortadoğu'da bütün o yaptıklarımızı, yarattığımız bütün o öfkeyi, bugün düşman dediklerimize yaşattığımız dehşeti aydınlatacak birazcık ışık, birazcık çıplak gerçek yok mu? Bütün bunların kilidini açacak bir anahtar yok mu? Kendinden başka doğru tanımayanların taleplerini taklit etmeden bunları konuşmanın bir yolu, masumların ölümünün nefret çerçevesi dışında tarif edilebilmesinin bir yolu yok mu? Acı çekenlerin sesi Usame Bin Ladin olmak zorunda değil. Onların yası ve acısı Bin Ladin'in tekelinde değil. Onların dünyadaki temsilcisi olarak atanmış falan da değil. Buradan gereksiz yere ve trajik bir şekilde ölen genç bir kadının hikâyesine geçiyorum; 11 Eylül 2001'deki insanlık suçlarıyla hiç karşılaşamayan, fakat korkunç sonu onu öldüren ülke tarafından görmezden gelinen ve o ülkenin gazetecilerinin akıbetine en ufak ilgi göstermediği bir kadın.

Amerikalılar Reafat El-Gusseyn'i, 15 Nisan 1986 sabahı, 02.00'den hemen sonra öldürdü. Ölümünü takip eden günlerde Amerikalı yetkililer, Libya uçaksavarlarının evini vurmuş olabileceğini iddia etti; Gusseyn'in evi Trablus'taki Fransız büyükelçiliğinin çok uzağında değildi. Fakat üç hafta sonra Pentagon, ABD'nin Albay Kaddafi'ye yönelik saldırısında bir F-111 uçağından atılan üç bombanın 'Fransız büyükelçiliğinin yakınına düştüğünü' ve (o bildik taş kalpli ifadeyle) 'tali hasara' yol açtığını kabul etti. Reafat on sekiz yaşındaydı, bir İngiliz okulundan mezundu ve Londra'dan tatile gelmişti. İstikbali parlak ve güzel bir ressamdı. Ölümü, on dokuz yıl önce onu öldüren ülkede hiçbir zaman yankı bulmadı.

Şimdi sadece anne-babasıyla kızkardeşinin Beyrut'taki bir apartmanın yedinci katındaki dairesinde, 1985'te Kingston Thames'taki Marymount Uluslararası Koleji'nde düzenlenen mezuniyet töreninde çekilmiş yarım saatlik bir video kasette yaşıyor. Reafat'ı bu dünyaya kısa süreliğine o görüntüler geri getiriyor ancak. "Filistin'den Reafat Bessam Fevzi El-Gusseyn," diye adını anons ediyor İngiliz okul müdürü. Bir okul piyanosunda Elgar'ın 'Umut ve Zafer Ülkesi' parçası çınlarken, beyaz mezuniyet cübbesinin içinde uzun boylu, göz alıcı bir genç kadının, diplomasını almak üzere kendinden emin bir edayla yürüdüğünü görebiliyorsunuz. Amerikalı bir öğretmenin genç kızlara 'gençliklerinin sayesinde her şeyin üstesinden gelebileceklerini' anlatan mezuniyet konuşmasını dikkatle dinliyor. Sahnenin, Reafat'ın oturduğu sol tarafında Yıldızlar ve Şeritler var, sağında ise Britanya'nın Birlik bayrağı.

Reafat kolej bahçesinde Amerika'da eğitim görmüş Filistinli babası Bessam'ın yanında duruyor. "Buradayız," diyor Bessam kameraya işaret ederek ve Reafat babasını yanağından öpüveriyor. Reafat'ın altı yaşındaki kızkardeşi Kinda kameranın önünde poz verirken annesi güneş gözlüklerinin ardından gururla bakıyor. Reafat Amerikan ve Britanya bayraklarıyla donatılmış kolej salonunu terk ederken, aynı yüksek sesli piyano Thomas Arne'nin 'Gönüllü Trampet'ini çalıyor. İngiltere'deki o yaz öğleden sonrasında Reafat El-Gusseyn bir yıldan az ömrü kaldığını bilmiyor. Onu öldürecek olan adamlar Amerikalı ve uçakları (Margaret Thatcher'ın özel izniyle Lakenheath kraliyet hava üssünden; Kingston'daki Marymount Uluslararası Koleji'nin sadece 130 kilometre ötesinden kalkacak.

Filistin, Britanya, Libya, Amerika. Ortadoğu'daki Batı ihtilafı kısa hayatının bütününde Reafat El-Gusseyn'in tepesinde dolaşmış gibi adeta. Bessam hep kızının İngilizce eğitim almasını istemiş (Kinda Londra doğumlu ve Britanya pasaportu taşıyor) ve Britanya'nın dünyada aslında iyi olan bir şeyleri temsil ettiğini düşünüyor hâlâ. Babası Fevzi, Oxford Balliol Koleji'nden mezun olmuş, Kudüs'teki Britanya manda hükümetinde avukatlık yapmış, Filistin'in ilk Yüksek Komiseri Sör Herbert Samuel'in de danışmanıymış. Hafif flu bir fotoğrafta Fevzi El-Gusseyn ve Yahudi olan Samuel yan yana, Kudüs'teki üç şeritli bir bulvarda yürüyorlar, koyu bir sohbete dalmışlar. 1946'da Filistin'den yıllar boyu yaşayacakları Kahire'ye kaçmak zorunda bırakıldıktan sonra bile El-Gusseyn ailesi Batı'ya duydukları inancı hiç kaybetmemiş. Bessam, uçak maketlerine merakını fark eden Quaker bir çift tarafından okuması için Amerika'ya çağrılmış. Philadelphia'daki Druxell Teknoloji Enstitüsü'nde kimya mühendisliği bölümünü bitirdikten sonra 1957'de Kuveyt'te Britanya idaresindeki bir ulusal petrol şirketinde mühendis olarak çalışmaya başlamış. "Ailem her zaman Britanyalılara hayranlık duydu," diyor Bessam. Güvendikleri bir toplum ve kültür tarafından böylesine acı şekilde ihanete uğrayan pek az aile vardır herhalde.

Bessam müstakbel eşi Saniye ile (Beyrut'ta çalışan bir veznedarın yarı Lübnanlı yarı Türk kızı) 1963'te tanışmış, fakat 1967'deki Arap-İsrail savaşı sırasında Kuveyt'i terk edip Cezayir'e taşınmışlar. Bessam burada ülkenin petrol üretim şirketinde bir iş bulmuş. Reafat'ı Cezayir'de bir hastanede Fransız bir doktor doğurtmuş, 3.8 kilo doğmuş; daha beş aylıkken aile Libya'ya taşınmış bu defa. Bessam ESSO'da, sonra da American Occidential'da işe başlamış. Sadece on beş ay sonraysa Albay Kaddafi'nin devrimi gerçekleşmiş.

"Reafat'la birlikte pikniklere gider, Leptis Magna ve Sabreta'daki [Roma] kentlerini gezerdik," diye hatırlıyor Bessam o günleri. "Her hafta partiler düzenlenir ve yüzmeye gidilirdi. Reafat dört yaşındayken onu Trablus'taki Fransız Lisesi'ne verdik. Çok güzel bir kızdı. Bebek evlerine bayılırdı, bir ailenin bütün üyelerini tek bir eve koymayı severdi. Ailemizin daima birlikte yaşamasını isterdi..." Reafat (aile içindeki lakabı 'Fafo'ydu) Fransızcayı su gibi konuşuyormuş, fakat 12 yaşında Trablus'taki Amerikan okuluna nakledilmiş. "Orada iki yıl okudu, fakat eğitim standartlarının yeterince iyi olmadığını düşünüyordum. Bu yüzden de onu Kingston'daki Marymount'a gönderdik." Ve Bessam dosyasından kalın bir okul karnesi tomarı çıkarıyor.

Kızkardeşi Kinda, Reafat'ın İngiltere'ye gitmesinden üç yıl önce, 1 Ocak 1979'da doğmuş. Reafat on beş yaşında yatılı okulda bulmuş kendini, yalnızmış ve artık onu rahatlatacak anne-babası ve kardeşi yokmuş etrafında. Ev hasreti ve başta fazla ağır bulduğu okul ödevleriyle bunalınca Libya'ya, denizin yakınındaki aile evine, bütün El-Gusseynlerin birlikte yaşayabileceği o eve dönmek için yalvarmış. Felsefe öğretmeni karnesine şu notu düşmüş: "Hoş bir kişiliği var, fakat biraz disiplinsiz — çalışmıyor." Matematikteki yeteneğini 'yanlış kullandığına' dair şikayetler var karnelerde, müzik öğretmeni ise Reafat'ın 'bu kadar konuşkan ve gülmeye hazır olmasa, şahane bir koro üyesi olacağını' yazmış. Fakat resimde harikaymış. Resim öğretmeni Bay McFarland 1984'te ebevenlerine şunları yazmış: "Reafat bu dönem gerçekten iyi çalıştı ve kaydettiği ilerlemeden çok memnunum."

Reafat'ın okuldaki mutsuzluğunun arkasında yatan keder, 17 Kasım 1981'de çizgili defterinden kopardığı bir sayfaya İngilizce yazdığı mektupta yürek dağlayıcı bir şekilde görülüyor. 'Tanrıya hitap eden mektubun başlığı, büyük harfle yazılmış üç kelimeden oluşuyor: 'LÜTFEN — LÜTFEN — LÜTFEN':

Sevgili Allahım, seni çok seviyorum. Allahım sana söylemek istediğim birkaç şey var ve senden bana yardımcı olmanı rica ediyorum. Birincisi elbette bana, bütün AİLEME ve arkadaşlarıma şöyle 200 yıllık bir ömür ver (ne demek istediğimi anlıyorsun)... İkincisi lütfunu üzerimizden eksik etme ve bize hayat boyu yardımcı ol... Üçüncüsü lütfen anne-babam 27'sinde Cuma günü [Libya'dan] ayrılsın... hattâ Salı veya Çarşamba günü, fakat lütfen hafta sonundan sonra olsun... Beşincisi, binlerce kez lütfen, Marymount'taki son yılım olsun bu, hattâ mümkünse son yarım yılım... Libya'daki küçük ailemizi ayırma. Libya'daki koşullar ailemin Ocak'ta ayrılmasına uygun olsun ve BEN Marymount'tan ayrılayım. Burası güzel bir okul, fakat evimi çok özlüyorum. Bu yıl gündüzlü bir okula gideyim. LÜTFEN. Veya ailem buraya gelip burada yaşasın...

Reafat'ın Libya'daki 'koşullara' atıfta bulunması sebepsiz değildi. İsrail ve ABD'nin kendi kendilerine düşman ilan ettiği Libya, ABD ve Britanya tarafından bir süredir 'uluslararası terörizmle' suçlanıyordu. Britanyalılar Albay Kaddafi'nin IRA'ya verdiği desteği (İrlanda'ya en az bir gemi dolusu silah göndermişti) ve 1984'te Britanyalı bir kadın polisin Libya'nın Londra büyükelçiliğinin dışında Libyalı bir 'diplomat' tarafından vurulup öldürülmesini kınıyordu. Kaddafi yurtdışındaki muhaliflerini ortadan kaldırmak için kiralık katiller göndermişti. Batı, Libya'ya çoktandır bir parya devlet muamelesi yapıyordu, ancak (babasının doğum yerinin ve dedesi Fevzi'nin Kudüs'teki hayata dair anlattığı hikâyelerin bilincinde olan Reafat'ın kafasından geçen, artık olmayan, Trablus'un neredeyse 2000 kilometre doğusundaki bir ülkeydi.

"Kısa süre içinde kutsal toprağımız FİLİSTİN'E dönelim, ailem orada mutlu bir hayat sürsün ve orada uzun süre yaşayalım," diye yazmış 'Tanrı'ya mektubunda. 1982'de Sabra ve Şahla katliamının öfkesiyle, Londra sokaklarındaki barışçı bir protesto eylemine katılmış. Kötü odaklanmış bir fotoğrafta Reafat, Knightsbridge'de yağmurluğunun içinde görülüyor, başının üzerinde de yeşil, kırmızı, siyah, beyaz bir Filistin bayrağı dalgalanıyor. Bessam o günleri, "Bazı gösterilere katıldı. Hepsi barışçıydı ve yağmurdan sırılsıklam olmuş bir halde dönerdi." Marymount okul dergisindeki son notunda, 1985'te Reafat şunları yazmış: "Son bir cümle söylemek istiyorum. Anavatanım Filistin'e inşallah Barış ve Umut gelir."

Bessam Reafat'ın İngiltere'deki hayatı çok zor bulduğunu kabul ediyor. "Bizden uzakta olmak istemiyordu. Çok ağladı. Fakat Libya'da eğitim şansı yoktu. Londra'da mide rahatsızlıkları geçirdi. Psikolojikti. Saman nezlesinden de çok çekti." Fakat Reafat dört uzun yılın ardından ev özlemiyle başa çıkmış, resim ve tiyatro alanında altın madalya kazanmış. 1985'teki mezuniyet töreni görüntülerinden yalnızlığa karşı kazandığı zaferin, Londra'daki Heatherley Güzel Sanatlar Okulu'nda resim kariyerine devam edeceğini bilmenin gururu yansıyor. Aynı yılın Aralık ayında, Reafat'ın hayatındaki son yılbaşında ailesi Londra'ya gelmiş. "O gece Beauchamp Sarayı'ndaki San Lorenzo'ya gittik, fakat Kinda dışarı çıkamayacak kadar küçüktü ve Reafat kızkardeşiyle birlikte evde kalmak istedi," diye anlatıyor annesi Saniye. "Sanki o yılbaşı onun için çok özeldi." Sadece bir ay sonra, 8 Şubat 1986'da Reafat günlüğüne şunları yazmış: "Hayatım değişiyor. Sonunda yavaş yavaş kendimi buluyorum. Nihayet kendi gerçek benliğimle tanışmak çok heyecan verici. Özgürlük!"

Bessam El-Gusseyn siyasetin çok içinde olmamış hiç, fakat biriktirdiği gazete kupürleri Libya üzerindeki büyüyen krizi gösteriyor. Kaddafi, Yunanistan üzerinde bir TWA yolcu uçağının bombalanmasını tertiplemekle suçlanıyordu. Reagan yönetimi 5 Nisan 1986'da Berlin'de bir diskoteğe yönelik bombalı saldırıyı (bir Amerikan askeriyle Türk bir kadın hayatını kaybetmişti) Libya büyükelçiliğinin düzenlediğine dair elinde kesin kanıt olduğunu açıklamıştı. Berlin polisi sonradan bu kanıtın niteliğine itiraz edecekti (bazı Batılı gazeteciler saldırının arkasında Libya değil Suriye'nin olabileceğini söylüyordu), fakat o günlerde Reagan Körfez'deydi, Kaddafi'ye 'Ortadoğu'nun Çılgın Köpeği' diyor ve vakti belirsiz bir misillemenin sözünü veriyordu.

"Bütün bunların ne anlama geldiği üzerine düşünüyorduk, bir saldırı olabileceğini, fakat Amerikalıların sadece askeri hedefleri vuracağını sanıyorduk. Sivilleri vuracakları hiç aklımıza gelmemişti. Evimizin terası Fransız elçiliğiyle duvar duvaraydı," diyor Bessam bugün geriye dönüp baktığında. Reafat Paskalya tatili için Heatherley'deki yeni okulundan eve gelmek üzereymiş ve Londra'dan mizah, olgunluk ve sevgi dolu, heyecanlı bir kartpostal göndermiş ailesine (siyah bir bayan şapkasını tasvir eden bir Fransız resmi var kartın ön tarafında). Bu onun ailesine yazdığı son satırlar olmuş.

Sevgili Anneciğim ve Babacığım,

Size bu kartı gönderiyorum, zira aynı sizin gibi ince bir zevkin ürünü! Sizi çok özledim! Kısa süre sonra sizinle birlikte olacağım için sabırsızım! Küçük kardeşim nasıl, ona olanca sevgimi ve öpücüklerimi gönderiyorum. Büyükannemle büyükbabam nasıl, onlara da sevgilerimi iletin ve onları da çok özlediğimi söyleyin. Şey, sizi sevmek ve sonra ayrılmak zorunda kalacağım. Allah'ın izniyle 23 Mart'ta oradayım — kendinize iyi bakın! En çok sizi seven kızınızdan kucak dolusu sevgiler...

Reafat'ın Lübnan pasaportu Gatwick Havaalanı göçmen bürosundan 23'ünde geçtiğini gösteriyor, onu öldürecek olan F-111'in Amerikalı mürettebatı Lakenheath'ten havalanmadan tam yirmi iki gün önce. Trablus'a vardığında ağır bir bahar nezlesi geçiriyormuş. Londra'ya Nisanın üçüncü haftasında dönecekmiş ve tatilinin sonuna yaklaştığı 13 Nisan'da geceyi, uzun yıllardır dostları olan Lübnanlı Gandur ailesinin evinde geçirmiş. Kaddafi'nin Trablus'taki karargahlarına ve Libya istihbaratının ofislerine yönelik olası bir Amerikan saldırısından söz edilmeye başlanmıştı bile. Batılı gazeteciler (ben de onlar arasındaydım) kentteki en büyük otelde toplanmış ve 14 Nisan sabahı bir Sovyet destroyerinin kıyıdan telaşla ayrılması kimsenin gözünden kaçmamıştı. Mutassım Gandur o sabahı böyle hatırlıyor: "Reafat kahvaltıda sabahlığıyla oturuyordu ve hepimiz muhtemel saldırıdan, hedeflerin neresi olacağından, Amerikalıların sivilleri vurup vurmayacağından konuşuyorduk. Bu konunun etrafında dönüp durdu Reafat. Yakınlarda birilerinin öldürüleceğini hissediyordu. Bir saldırı olacağından kesinlikle emindi. Onunla siyasetten konuşmaya çalıştım. Fakat aynı meseleye devam ettikçe etti, yaklaşan uçaklardan söz etti. Neredeyse üç saat sadece bu konuyu konuştu. Her nasılsa o gün öldürüleceğini biliyordu sanırım."

14'ü akşamı Reafat'ın nezlesi öyle ağırlaşmış ki Saniye doktor çağırmış. "Doktor iyi uyumasını söyledi ve antiseminle burun damlası verdi," diye hatırlıyor annesi. "Kızım hemen kendisini daha iyi hissettiğini söyledi. Güzel sanatlar okulundan konuştuk. Ve mutlu olduğunu, çünkü kendisini günün birinde evleneceği erkeğe sakladığını söyledi. Çok güzel görünüyordu, sahnedeki bir kız gibi. Bessam ve Kinda geldiler, hafif bir yemek yedik — peynir, domates ve Suriye büyükelçisinin eşinin gönderdiği bir tabak tatlı. Reafat'ın televizyon odasında uyumasına izin verdim, çünkü orada polenleri kontrol eden bir makine vardı. Ben kızların odasında uyudum, Kinda ise yatağımızda babasıyla birlikte uyudu." El-Gusseyn ailesinin yataklarına çekilmesiyle neredeyse aynı anda, ABD 48. Taktik Muharebe Kanadı'ndan Lakenheath'de üslenmiş yirmi dört Amerikan F-111'i Libya'ya doğru havalandı. Uçaklardan biri Porto Rikolu Yüzbaşı Fernando Ribas-Dominicci ve San Franciscolu Yüzbaşı Paul Lorence tarafından idare ediliyordu.

Saniye sabah ikiye doğru yerinden sıçrayarak uyanmış. "Muazzam bir kükreme sesi vardı, yataktan fırladım ve 'Bessam uyan, Amerikalılar burada!' diye bağırdım. Televizyon odasına baktım sonra, Reafat sakin sakin uyuyordu ve onu uyandırmamanın daha iyi olacağını düşündüm. Yatağa döndüm." Birkaç dakika sonra Bessam uyanmış. "Uçaksavar ateşini duydum ve anlayabildiğim bir sonraki şey ayaklarımın yıkıntılara gömüldüğü oldu. Hareket edemiyordum. Kinda yatakta, yanımdaydı. Çığlık çığlığaydı. Gövdesinin üzerine kapı düşmüştü. Sakinleştirmek için elini tuttum. Tavan çöktüğünde onu o kapı korudu."

Saniye Bessam'ın bağrışını duyunca uyanmış tekrar: "Sesi sanki başka bir gezegenden geliyordu — daha önce hiç duymadığım bir ses. 'Allahım! Allahım!" diye haykırıyor ve isimlerimizi çağırıyordu. Duman ve tozdan boğulacak gibiydim. Ayağa kalktım, her taraf karanlıktı. Hiçbir şey göremiyordum. Camın üzerinde yalınayak yürüdüm. Elimi yatak odasının duvarına koydum ve kapının yerinde olmadığını fark ettim. Bessam'a Kinda'nın nasıl olduğunu sordum. 'Ona dokunuyorum, yaşıyor!' dedi. Reafat'ın odasına gittim, odanın yan duvarı çökmüştü. Defalarca adını haykırdım. Cevap vermedi. Reafat'ın öldüğüne dair bir his doğdu içime. 'Bessam, Reafat'ı kaybettik' diye haykırdım. Sonra yalınayak yürüyerek evin dışına çıktım, yardım istemek için. Trablus hayalet şehir gibiydi. Şehrin bütün suyunun patlayan borulardan fışkırdığını gördüm. Arkama dönüp evimizin enkazına baktım, görünürde kimse yoktu, sanki yüzlerce yıldır öyleymiş gibiydi. Nihayet genç bir adam buldum, yardım etmek üzere evimize girdi, yani evden arta kalan yıkıntıya." Sonradan Saniye'yi şaşırtan şey (yıllar önceki olayı hatırlarken şaşkınlığı hâlâ yüzünden okunuyor) anlattığı gencin 1982'deki Sabra ve Şatila katliamından, evini özleyen Reafat'ı Londra'da dehşete düşüren o vahşetten sağ kurtulduğunu öğrenmesiymiş.

Vücutlarında ağır kesikler ve ezikler oluşan Bessam ve Kinda hastaneye kaldırılmış. Sonraki saatleri hiçbiri hatırlayamıyor. Saniye bir dostunun evine götürülmüş. 500 kiloluk bir bomba, El-Gusseyn'lerin Libyalı komşularının evlerini yerle bir ederek içerdeki beş kişiyi öldürmüş. Patlama, televizyon odasının duvarının Reafat'ın üzerine yıkılmasına neden olmuş. Mutassım Gandur, ailenin Lübnanlı arkadaşı, komşularının yıkılmış evinde Libyalı bir arama kurtarma ekibi bulmuş, buldozerleri de varmış ve Reafat'ı bulmaları için yalvarmış onlara. O 15 Nisan günü, güneş çoktan yükselmişken, evin enkazında çalışmaya başlamışlar. Sonradan mahkemeye verdiği ifadede gördüklerini şöyle anlatıyor:

Buldozer, 'Fafo'nun yattığı kanepenin üzerindeki beton tabakasını kaldırmaya çalıştı. Yüzü ilk kez o zaman ortaya çıktı. Sırtüstü yatmıştı, başı sağ tarafına dönüktü, hiçbir şeyi yokmuş gibiydi, saçları bozulmamıştı. Sadece başından ince ince akan kan sol yanağına doğru süzülüyordu. Ortaya çıkar çıkmaz buldozer durdu ve kurtarma görevlileri yaşayıp yaşamadığını anlamak için yanına yaklaştı. 10 metre kadar uzaklaştırdılar beni, derken birileri, "Kullu nefsin zaikatül mevt"[17] diye bağırdı. Ardından Kutsal Kuran'dan ölümle ve şahadetle ilgili başka ayetler haykırılmaya başlandı. İşte o an 'Fafo'nun öldüğünü anladım.

Reafat'ın ölümünün anlamını kavrayamayacak kadar küçük olan Kinda, bombardımanı hayal meyal hatırlıyor. "Üzerimde bir kapı, başımın yanında da bir taş olduğunu ve 'Baba! Baba! Baba!' diye bağırdığımı hatırlıyorum. Babamın üzerinde çok kan vardı. Bacaklarımı kıpırdatamıyordum." Bessam ise çılgına dönmüştü. İlerleyen saatlerde gazetecilerin, evinin Amerikan bombasıyla değil, Libya uçaksavar füzeleriyle vurulduğunu iddia ettiğini duymuştu. ABD de zaten Trablus saldırısında ölen en az otuz sivilin ölümünü 'tali hasar' diye nitelemiş ve (Pentagon'un ifadesiyle) 'bombaların sadece yüzde 1 veya 2'sinin sivil bölgeleri etkilediğini' eklemeyi de ihmal etmemişti. İddiaya göre (Kaddafi'nin karargahı ve istihbarat ofisleri de dahil) Amerika'nın hedefleri vurulmuştu. El-Gusseynler'in evine çok uzak olmayan bir ofis isabet almış, fakat Fransız büyükelçiliği çok daha fazla hasar görmüş ve El-Gusseyn evi neredeyse tamamen yıkılmıştı. Washington'dan tek bir üzüntü açıklaması gelmedi.

Bir ABD yetkilisi Kaddafi'nin 'El Dorado Kanyonu Operasyonu'nun (Libya liderinin manevi kızının öldürüldüğü saldırıydı bu) hedeflerinden biri olduğunu kabul etti ve sonradan bir Pentagon raporunda da 'ekipman performansı bakımından saldırının bir başarı olduğu', ifadesi yer aldı. Bir Pentagon yetkilisi de Washington Post'a yaptığı açıklamada, Britanya'daki F-111'lerin saldırıya dahil edildiğini, zira pilotların 'harekatın parçası olmak' istediklerini söylüyordu. Bu doğru olabilir. Pilotlardan biri sonradan Chicago Tribune'e, "Bu harekatta yer almak hayatımın en heyecan verici olayıydı. Biz bunun için eğitiliyoruz," diyecekti. Savunma Bakanı Caspar Weinberger da sonraki günlerde Amerikalıların sivilleri öldürdüğünü ve Reafat El-Gusseyn ile komşularını öldüren bombaların kaybolan bir F-111 tarafından, vurulduğu sırada atılmış olabileceğini kabul etti. Düşen uçağı Yüzbaşı Ribas-Dominicci ve Yüzbaşı Paul Lorence kullanıyordu. İlkinin Trablus üzerinde, "Vuruldum!" diye bağırdığı duyulmuş, bir başka, isimsiz pilotun ise, "Çok üzgünüm" cevabı kayıtlara girmişti. Ribas-Dominicci'nin cesedi sonradan Libyalılar tarafından Akdeniz'den çıkarıldı ve ABD'ye geri verildi.

Bessam, Amerikan saldırısına dair gazete yazılarından oluşan bir dosyayı hâlâ saklıyor. New York Times şunu yazıyordu: "En vicdanlı vatandaş bile, Amerika'nın Libya saldırılarını ancak alkışlayabilir... ABD [Kaddafi'ye] dikkatli, ölçülü ve adil bir ceza kesti." İsrail Başbakanı Şimon Peres, ABD'nin üç yıl önce Beyrut'ta bomba yüklü bir kamyonla katledilen 241 askerinin intikamını aldığını iddia ediyordu. Fakat nasıl Saddam Hüseyin'in 11 Eylül 2001'deki toplu katliamla bir alakası yoksa, Kaddafi'nin de Beyrut'taki katliamla alakası yoktu. Bessam El-Gusseyn'in dosyasında The Times'ın attığı şu başlık da var: "Saldırı terörist hücre evlerini yok etti." Başlığın altında da şu yazıyor: "Robert Fisk, Trablus." Haberimde 'terörist' ifadesi yoktu — başlık editör yardımcısının başının altından çıkmıştı ve aradan iki yıl bile geçmeden The Times İran Airbus'ındaki katliam hakkındaki haberimi sansürleyecekti. Fakat Bessam El-Gusseyn'in affetmeye hiç niyeti yok: "Bu haber terörist olduğumuz izlenimi veriyor, Reafat'ın terörist olduğunu söylüyor."

Üç gün sonraki kitlesel cenaze töreninde Reafat'ın tabutu Lübnan'da yaşayan biri olarak hemen dikkatimi çekti, çünkü Lübnan ve Filistin bayrakları tabuta yan yana sarılmıştı. Saniye'nin fikriydi bu. Aile hakkında hiçbir şey bilmiyordum, Reafat'ın şoka uğramış ve ağır yaralanmış annesi vardı sadece karşımda. Şimdi konuştuğumuzda bana şunları söylüyor: "Bizler Müslümanız, Allahımız bir. Biz tek bir halkız. Bay Reagan'ın bunu anlamasını umuyorum." Reafat'ın mezartaşında ise Kuran'dan şu alıntı yazılı: "Sen geceyi gündüze, gündüzü geceye çevirensin. Ve sen hayatı ölüme, ölümü de hayata döndürensin..."

Saniye Amerikan saldırısında ölenlerin tabutlarına bütün Arap ülkelerinin bayraklarının sarılmasını istemiş: "Çünkü bu onların hatasıydı, çünkü birleşmediler ve bu yüzden de Reafat'ı Arap dünyasının tümü öldürdü." Bir yıl sonra, sekiz yaşındaki Kinda, merhume ablasına şu satırları yazmış:

Sevgili Fafo,

Seni bir gün göreceğim. Seni çok özledim. Keşke hep seninle birlikte olsaydım. Seni seviyorum. Sen ölünce her şey değişti, daha kötü oldu. Babama ve Anneme bağırıyorum... Lütfen gel ya da ben sana geleyim. Bir gece gelip beni al, beni al seni göreyim. Ve sonra geri getir. Keşke olsa. Seni seviyorum. Kızkardeşin Kinda.

Bessam kızının mezarını ziyaret etmeyi reddetmiş uzun süre. 1994'te devletleştirilen Libya petrol şirketinden istifa edip ailesiyle Beyrut'a dönmüş ve Reafat'ın cenazesini Trablus'ta bırakmış. "Ruh bir kez bedeni terk ettiğinde, kalanın nerede olduğunun önemi yok," diyor yıllar sonra. "Kuran'da da böyle yazıyor. Mezar ziyaretlerine inanmıyorum. İnancı güçlü biriyim. O insanla günün birinde tekrar karşılaşacağıma inanıyorum. Mezar ziyareti bir cesede bağlanıp kalmanız anlamına geliyor ve bu yanlış." Saniye o kadar katı değil. "Reafat daima bizimle birlikte olmak istedi. Bazen, 'en azından kemiklerimiz bir arada olsun' diye düşünüyorum." Ölümünden on dokuz yıl sonra, 2005'te Libya'ya yaptığı bir ziyarette Bessam kızının gömüldüğü mezarlığı ziyaret etmiş nihayet. Reafat'ın mezarının başında durup ağlamış.

Fakat Bessam'ın öfkesi asla ölmemiş, bunun en büyük nedenlerinden biri ablasının ölümünün Kinda'yı derinden etkilemiş olması. Omuriliğindeki zedelenme yüzünden hâlâ bacaklarında acı hissediyor, ablasının ölümünü tahayyül edebilmesi ise dokuz yıl almış, 1995'te mezarını ziyaret ettiğinde gerçeği kabul etmiş nihayet. "Onsuz büyümek zorunda kaldım, ablasız büyüdüm," diyor. "Bir sürü arkadaşım var ve bazen tek çocuk olmanın nasıl bir şey olduğunu soruyorlar. Ben de bazen anlatıyorum, Fafo'nun hava saldırısında öldüğünü..." Bugün yirmi altı yaşında çok güzel bir genç kadın Kinda ve Beyrut'taki Alman Okulu'nun eğitim araştırmaları bölümünde ders veriyor. Adalete inandığı gibi hukuka da inanan Bessam, eski başkan Reagan'ın kızı Patti'ye, eski başkan Carter, Britanya ve ABD'deki avukatlara yazıp hesap sorulmasını istemiş. ABD'de, Reafat'ın ölümünden dolayı herhangi bir dava açması halinde, mahkemelerin 'görevsizlik kararı' verebileceği konusunda uyarılmış. "Bir adaletsizliğin peşini bırakırsanız ve dünyaya başınıza geleni anlatmazsanız, adaletsizlik kazanır," diye konuşuyor. "Dünyanın aileme ne olduğunu bilmesini istiyorum... İnsanlar Kinda'nın ablası olmamasının bir trajedi olduğunu söylüyor. Fakat onun bir ablası vardı — ve onu bizden aldılar."

Aile albümündeki fotoğrafların arasında iki sayfa var. Saniye evin enkazında bulduğu bu iki kırışık sayfayı gözü gibi saklıyor. Her ikisi de Reafat'ın el yazısıyla kaplı. Ölümünden sadece günler önce kendisine yazdığı belli. Reafat'ın dünyaya karşı korku ve şüphesini, fakat aynı zamanda gelecekteki mutluluğa dair umutlarını da ifade eden bir mektup; kendi hayatına verdiği melankolik ve sarsıcı bir armağan:

İnsanların sadece yüzleri, imajları, maskeleri var; hepsi de birbirlerini kandırmak için... Bu arada ben durmuş onları izliyorum, her şeyi anladığını göstermeye çalışan, fakat aslında hiçbir şeyi anlamayan bir grup oyuncunun, ikiyüzlülerin arasında hayatta kalmaya gayret ediyorum. Hayat bir kumar, bir kumar ve insanlar onun kurbanları, onun oyuncuları... Umarım günün birinde o ışık huzmesini, o hayat nefesini bulurum ve bu sayede ruhum açılır ve sonsuzluğa ÖZGÜR, ÖZGÜR, ÖZGÜR varırım.

Mektubun altına Reafat dört şahane beyaz kuşun kanatlarını çizmiş.

YİRMİ İKİ

Buradan Dönüş Yok

Ah, nasıl da karmaşık örümcek ağları öreriz,

İlk kez kandırmaya yeltendiğimizde!

Walter Scott, Marmion, VI, Giriş, s. 17

Yüksek arkalıklı sandalyede nasıl da ufak tefek görünüyordu. Küçük George Bush'un böylesine küçük görünebildiğini idrak edebilmeniz için BM Genel Kurulu'nun (barış için inşa edilmiş bu binada savaş tehditleri savurmakla meşguldü) dinleyici locasında oturmanız gerekiyordu. Fakat Julius Sezar da ufak tefek bir adam değil miydi ve Napolyon Bonaparte. Daha modern, adı daha nadir zikredilen başka dünya liderleri de vardı öyle olan. Hemen akla gelenlerden biri General Douglas MacArthur'du; onun da kendi şer mihveri vardı ve ta Yalu Nehri'ne kadar sürüklemişti o mihver generali. Fakat 12 Eylül 2002'de, George W. Bush'un Irak'a fiilen savaş ilan ederken kat ettiği yolun üçte ikisinde, tanklarını Dicle Nehri'ne göndermeye gerçekten niyetli olduğunu ortaya koyan tehlikeli, sır ifşası gibi bir an geldi. "ABD'nin Irak halkıyla bir alıp veremediği yok," diyordu bize BM Genel Kurulu'nda. Basın locasında kimse kıpırdamıyordu. Altımızda tek bir diplomat koltuğunda hareket etmiyordu. Konuşma yirmi dakika darmadağın kelimelerle sürmüştü, fakat konuşmayı yazanlar, dağınık kelimeler bir araya getirildiğinde bunun ne anlama geldiğini biliyor olmalıydı.

Başkan Reagan 1986'da Libya'yı bombalamadan önce, Amerika'nın 'Libya halkıyla alıp veremediği hiçbir şey olmadığını' ilan etmişti. 1991'de Irak'ı bombalamadan önce Baba Bush dünyaya ABD'nin 'Irak halkıyla alıp veremediği olmadığından' dem vurmuştu. 2001'de Oğul Bush Taliban ve El-Kaide'ye yönelik saldırıyla ilgili bize, 'Afganistan halkıyla bir alıp veremediği olmadığını' söylemişti. Ve şimdi o korkutucu nakarat tekrarlanıyordu. Bay Bush, Irak halkıyla alıp verememekten söz ediyordu. BM basın salonunda notlarımı deftere kaydederken, 'yani kılıç kından çıktı' diye düşündüm kendi kendime.

Bush yönetiminin Irak takıntısının bizleri ne kadar uca götüreceğini anlamak için en doğru yerdi belki de. Yeşil mermer kaplamalar, parlak sarı arka zemin ve BM'nin zeytin dallarının kalkan olduğu o tehlikeli dünya simgesi Bush'a, ufak tefek de olsa, bir imparator azameti veriyordu. Televizyon yüzleri yassılaştırır, yakından bakılması gereken ifadelere yanlış bir aşinalık katar. Bush'un görünümünde, ekranda gösterdiğine inandığı idealize edilmiş, cilalanmış dürüstlükten eser yoktu. Konuşmasındaki öfkeli (hırçın) edayı seyrettim. "Amerika Birleşik" —burada sağa baktı, gözleri kısıldı— "Devletleri" —şimdi sola baktı, gözleri hâlâ kısık— "halkı." BM'de mikrofonun sağında ve solunda iki prompter[1] vardır. Fakat şimdi Bush doğruca ileriye bakıyordu, gözlerini iri iri açmış, neredeyse çaresizce meydan okuyor, bir masumiyet ve kibir karışımını yansıtıyordu. Daha bir gün önce bize Amerika'nın 'ülkesine acı getiren' bir saldırıyı andığını söylemişti. Fakat Usame Bin Ladin'in adını bir kez olsun zikretmemişti. Bize sunması gereken şahıs Saddam Hüseyin'di — konuşmasında Saddam'ın ismini sekiz kez kullanmış, 'Irak rejimi'ne on beş kez atıfta bulunmuştu.

Bin Ladin'in akıttığı Amerikan gözyaşlarının peçesi kaldırıldığında şu da açıkça görülüyordu: Bush'un Ortadoğu planları, vaktiyle kendisini Amerika'nın Körfez'deki en iyi dostu sayan Irak liderini devirmekten ibaret değildi ve çok daha geniş bir ölçeğe yayılıyordu. Demokratik bir Afganistan olmalıydı (Başkan Hamid Karzai, Genel Kurul diktatörlerinin arasında başını şevkle yukarı aşağı sallayarak onayladığını gösteriyordu) ve demokratik bir Filistin olmalıydı; bunlar, 'Müslüman dünyanın dört bir köşesinde reformların' yolunu açacaktı. Reformlar? Ya Suudi Arabistan'da? Ya Ürdün'de? Peki ya İran'da? Bu konuda bize hiçbir şey söylenmedi. Bush'un anafikri elbette pek tanıdıktı; bildik uyarılar, şartlı ifadeler ve tarihsel çarpıtmalarla şeytanlaştırılan bir Saddam. Hepimiz Saddam Hüseyin'in kötü, acımasız bir diktatör olduğunu biliyorduk (bunu, bizim dostumuz olduğu sırada da biliyorduk), fakat başkan bildiğini okuyordu. Saddam BM Güvenlik Konseyi kararlarını tekrar tekrar ihlal etmişti; burada İsrail'in Filistin topraklarındaki işgali sona erdirmesini talep eden 242 ve 338 sayılı kararları ihlal ettiğini söylemenin lüzumu yoktu elbet.

Bush, Saddam Hüseyin'in tutuklanan, hapsedilen, yargısız infaz edilen ve işkenceden geçirilen on binlerce muhalifinden dem vurdu ('bütün bu dehşet olaylar, totaliter bir devlet aygıtı tarafından dünyadan gizleniyordu'), fakat aynı dayakların, yakılmaların, elektrik şoklarının, uzuv kesmelerin ve tecavüzlerin, Amerika'nın Irak'la muhabbetinin gayet iyi olduğu, Pentagon'un Saddam'a daha fazla İranlı öldürebilmesi için istihbarat gönderdiği 1990'dan önce de yaşandığından hiç söz etmedi. Gerçekten de Bush'un konuşmasının en manidar taraflarından biri, Iraklılara bilhassa yüklediği günahların (birçoğunun gerçek olduğuna kuşku yoktu) dönüm noktası olan 1991 yılında başlıyor olmasıydı. Saddam'ın Amerikalılardan yardım aldığı dönemde ihlal ettiği BM kararlarından da bahis yoktu. Bush İran'a yönelik gaz saldırılarını bir parça hatırlattı — aynı İran'ın şimdi 'şer mihveri'nin parçası sayıldığından hiç dem vurmaksızın.

Sonra dilbilgisel sorunlar da vardı; sadık tarihçilerin III. Richard'ın gerçekten kuledeki prensesleri öldürdüğünü gösteren kanıt bulamadıklarında kullandıkları türden alicengiz oyunlarıydı bunlar. Irak, 1991 Körfez savaşında olmasa bile, 'muhtemelen' 1993 yılına doğru nükleer silah elde etmiş 'olmalıydı'. Irak nükleer silah 'üretmek için gereken fiziki altyapıya sahipti' — gerçekten ürettiği anlamına kesinlikle gelmiyordu bu. 'Irak uranyum zenginleştirmeyi sağlayacak materyale sahip olmamalı' ifadesi, ona sahip olduğu anlamına da gelmiyordu. Ve Irak'ın nükleer bilimadamlarına duyduğu merakın, nükleer silah elde etme hevesi konusunda 'kuşkuya pek az yer bıraktığı' söylendiğinde, hiç de bu silahları edindiğinin kanıtı sayılmazdı. Amerika bu kanıtlarla mı savaş açacaktı?

İmparatorun karşısında oturan temsilcilere verdiği mesaj şuydu: BM ya razı olurdu ya da çekip giderdi, savaşta Amerika'nın yanında yer alırdı ya da o eski Milletler Cemiyeti misali yok olup giderdi. Bush bir gevezelik mekânı olarak nitelediği Cemiyet'i küçümsemiş, ABD'nin Cemiyet'e katılmayı reddettiğini eklemeyi ise unutmuştu.[2] Fakat savaşı 11 Eylül 2001'in sırtında nasıl pazarlamaya niyet ettiği açıktı. "En büyük korkumuz, haydut bir rejimin muazzam ölçekte cinayetleri mümkün kılan teknolojileri teröristlere vermesi, teröristlerin bu silahlara ulaşarak çılgın arzularını gerçekleştirmesi ihtimali," diyordu. Ve orada zokayı yuttuk. Usame Bin Ladin Saddam Hüseyin'le ve (kimbilir belki) İran, Suriye veya bir başkasıyla eşitleniyordu.

El Kaide prodüksiyon 11 Eylül 2001'de nasıl Hollywood'u solladıysa, Bush prodüksiyonun makyaj sanatçıları da şimdi Usame Bin Ladin'i Saddam Hüseyin'e, El-Kaide'nin Suudi korsanlarını Iraklılara dönüştürüyordu. Bir köşeyazarının Irak işgalinden sonra dikkat çekeceği üzere, Amerika'nın yaratıcılık merkezi artık New York veya Los Angeles değildi. O merkez bir anda, 'her gün daha fazla kurgunun boca edildiği' Washington olmuştu. Bir yıl öncesine kadar Usame Bin Ladin'in tıraşsız suratından daha çok Saddam Hüseyin'in tıraşlı suratından nefret etmek zorunda bırakılacağımıza kim inanırdı? Gazetelerimiz ve televizyon gazetecilerimiz her zamanki gibi bütün bunlara suç ortaklığı yaptı. Manzaranın neden aniden değiştiğini sormak gazetecilerin görevi değil miydi? Bu değişim ne zaman gerçekleşmişti? New York'taki bir panelde bunu sordum. New York Mezunlar Merkezi'nin Kent Üniversitesi'nden Profesör Robert Alford'a borçluyum cevabı: Enron skandalıyla hemen hemen aynı zamanda gerçekleşmişti.[3]

Aylar boyunca savaş çıkacağına inanmamıştım. Independent'taki editörüm Simon Kelner da benimle aynı fikirdeydi. "Irak'a savaş açacaklarını sanmıyorum," diyordu. Dış haberler editörüm Leonard Doyle ise o kadar emin değildi. Fakat Bush 12 Eylül 2002'de konuşmasını bitirir bitirmez Genel Kurul'dan çıktım, bir telefon buldum ve Londra'yı aradım. "Leonard yanılmışım," dedim. "Ömrümde bu kadar saldırgan bir adam görmedim — ve dediğini yapacak. Savaş olacak."

O olağanüstü aylara dönüp baktığımda, sanki bir düşte yaşadığımızı görüyorum — Bush'un, onun sıkı ve sadık müttefiki Britanya Başbakanı Tony Blair'in ve müstakbel çatışmanın çılgınlık olduğunu düşünen hepimizin. Bile isteye, uyuya uyana, bu saçmalığa itiraz edebileceğimizin farkında olarak, ama ülkelerimiz savaşa sürüklenirken uyurgezerler gibi büyülenmiş halde bakarak, cehenneme doğru ilerledik. Hitler vaktiyle 'kaderin çizdiği yolda yürüdüğünü' söylemişti. Saddam Hüseyin her zaman bunu yaptı. Muhtemelen Usame Bin Ladin de kendisine dair öyle düşünüyordu. Fakat şimdi Bush ve Blair de aynı mutlak, nafile yoldan gidiyordu.

Bush'un Dünya Ticaret Merkezi'nin yıkıntıları üzerinde inşa ettiği yeni Amerika'nın doğasını görmüştük; 11 Eylül 2001'de tüm ölenlerin kanları ve ruhlarıyla beslenecek olan vahşi, hukuksuz bir dünyaydı bu. Başlarına çuval geçirilen esirler zincirlenip uyuşturuluyordu. Ardından dünyanın ıssız bir köşesine götürülüyorlardı; burada infaz edilebilirlerdi, burada insan hakları askıya alınmıştı. Guantanamo'nun her Ortadoğu diktatörünün muhaliflerine reva gördüğü muamelenin bir aynası olduğunu idrak etmek zaman aldı. Zincirler, çuvallar, savunma veya beraatın esamisinin bile okunmadığı 'mahkemelerin' ölüm tehditleri: her Arap gizli polis gücünün rejim düşmanlarına uyguladığı prosedürdü bu. 1980'lerde Beyrut'taki Batılı rehinelerin yüzyüze kaldığı; İran'ın asıcı yargıçlarının düşmanlarına layık gördüğü 'adalet', Iraklı direnişçilerin rehinelerine yapacakları şey de buydu. Biz gazeteciler bu projedeki suç ortaklarıydık. Fox News Kanalı'nın başkanı Roger Ailes, Bush'a şahsi tavsiyesinde, Amerika'ya saldıranlara karşı 'mümkün olan en sert önlemleri' almasını söylememiş miydi?

Ve ilerleyen aylarda, bu yeni 'adalet' biçimine dair en büyük korkularımız gerçek oldu: işkence, cinsel aşağılama, sorguda cinayet, tecavüz, yargısız infazlar... Amerikan ve Britanya askerleri, 'terörle savaş'taki en kötü müttefiklerimiz, (özgürlük, demokrasi, insan hakları) davamızın gereken her araçla savunulması gerektiğine inanan herkes yaptı bunları. Bu araçlar bizzat savunduğumuzu iddia ettiğimiz demokrasi, özgürlük ve insan haklarının yok edilmesi anlamına gelse bile. Biz kendimizi 'terörle savaş'ın bir sonraki aşamasına (Irak işgaline) hazırlarken, Afganistan'a yapılan ihanetin ortak belleğimizden silinmesine izin verdik. Daha da vahim olanı, Taliban sonrası Afganistan'ın bize sakladığı dersleri görmezden geldik. Muzafferler, kurtarıcılar, özgürlük taşıyıcıları olarak, Afganlara reva gördüğümüz muamelenin üzerinde pek fazla durmamayı tercih ettik. Elbette bizim Afganlarla 'bir alıp veremediğimiz' yoktu.

'Terörle savaş' Afgan köyü Hacıbirgit'e 22 Mayıs 2002'nin geceyarısı ulaştı. Hacı Birgit Han, Paştun köyünün lideri ve bölgedeki 12 bin aşiret ailesinin başı olan bu 85 yaşındaki sakallı ihtiyar, evinin dışındaki çimenlik bir alanda yatıyordu. Fakir Muhammedin, 'büyük uçakların gökyüzünde ilerlediğini' duyduğunda, güneye düşen toprak bir alanda, koyun ve keçilerinin arasında uyuyordu. Gece olmasına rağmen o kadar sıcaktı ki köylüler karanlık saatleri de evlerinin dışında geçiriyordu, ancak Muhammedin'in ailesi toprak evlerindeydi. Hacıbirgit'te 105 aile vardı ve helikopter motorlarının gürültüsü, pervanelerin patpatları ve Amerikalıların bağırtılarıyla hepsi uyandı.

Haci Birgit Han, çimenlikten beyaz duvarlı camiye doğru dimdik koşarken görülmüştü; cami tek bir hoparlörü ve birkaç talazlanmış halısı olan dikdörtgen bir binaydı. Arkasından da bir grup silahlı adam koşmuştu. Çobanlardan biri, Hakim, helikopterlerdeki adamların yaşlı adamı camiye kadar takip ettiğini görmüş, ardından ateş açıldığını duymuştu. "Bizimkiler Hacı Birgit Han'ı bulduklarında, başına isabet eden bir kurşunla öldüğünü görmüşler," diye anlatıyor, yeri göstererek. Caminin beton zemininde tek bir kurşun deliği ve yanında da kurumuş kan izleri var. "Beyin parçalarını duvarda bulduk."

Köyün dört bir yanında gerçekleşen şiddetli patlamalar bahçeleri ve evleri sarsıyordu. "Amerikalılar bize el ve duman bombaları atıyordu," diye hatırlıyor Muhammedin. "Onlarca bomba attılar üzerimize, bir yandan durmadan bağırıp çağırıyorlardı. Dillerini anlamıyorduk, fakat yanlarında silahlı Afganlar da vardı. Yüzlerini siyaha boyamış Afganlardı bunlar. Bazıları kadınlarımızı toplamaya başladı, bizim kadınlarımızı ve Amerikalılar kadınların burkalarını, başörtülerini açıp yüzlerine bakıyordu. İşte o sırada küçük bir kızın koşarak kaçtığını gördük." Abdülsettar kızın üç yaşında olduğunu, korkuyla çığlık atarak evinden fırladığını, adının Zarguna olduğunu, Abdülşakur adlı (birçok Afgan gibi onun da tek adı vardı) bir adamın kızı olduğunu anlatıyor. Birileri Zarguna'nın caminin diğer tarafındaki 18 metre derinliğindeki su kuyusuna düştüğünü görmüştü. Küçük kız orada, karanlıkta tek başına boğulmuştu, anlaşıldığı kadarıyla düştüğünde omurgası da kırılmıştı. Cesedini ertesi sabah diğer çocuklar bulmuştu. Amerikalılar farkına bile varmamıştı. Köylülerin tarif ettiği giysilerden, gelenlerin arasında Amerikan Özel Kuvvetleri ve Afgan Özel Kuvvetlerinden birlikler (Kabil'deki eski Had gizli polis teşkilatından kaçan acımasız ve disiplinsiz unsurlardı bunlar) olduğu anlaşılıyordu. Ana üsleri Kentucky Fort Campbell'da olan ABD 101. Hava İndirme'den 150 asker de vardı. Fakat Fort Campbell, güneybatı kenti Kandahar'dan 80 kilometre ötede, çölde olan Hacıbirgit'e epey uzaktı. Ve Amerikalılar kafalarını tek bir şeye takmıştı: köyde Taliban'dan ve Usame Bin Ladin'in El-Kaide'sinden liderler barınıyordu.

Birkaç gün sonra ABD müttefiki bir ülkenin Özel Kuvvetleri'nin eski bir mensubuyla tanıştım; Amerika'nın davranışına dair kendi izahını şöyle dile getiriyordu: "Bir köye girdiğimiz ve sakallı bir çiftçi gördüğümüz zaman, sakallı bir Afgan çiftçi görüyoruz. Fakat Amerikalılar bir köye girdiğinde ve sakallı bir çiftçi gördüğünde, Usame Bin Ladin'i görmüş oluyorlar."

Kadınlara ve çocuklara Hacıbirgit'in bir ucunda toplanmaları emredilmişti. "Bizi itip kakıyorlar, evlerimizden sürükleyerek çıkarıyorlardı," diye anlatıyor Muhammedin. "Silahlı Afganlardan bazıları bize bağırarak küfrediyorlardı. Bütün bunlar olurken bir yandan da evlerimize gaz bombaları atıyorlardı." Kaçmayı başaran birkaç köylü ertesi gün çocukların yardımıyla bombaları toplamıştı. Yanlarına isimler ve kod sayıları basılı küçük yeşil silindirde kutulardan onlarca vardı. Birinin üzerinde, 7 BANG Erteleme: 1.5 saniye NIC-01/06-07', diğerinin '1 BANG, 170 dB Erteleme. 1.5 saniye' yazıyordu. Bir başka silindirin üzerinde, 'ERTELEME Verzogerung ca. 1.5 saniye' yazısı okunuyordu. Zarguna'yı korkutan ve nihayetinde ölümüne neden olan işte bu bombalardı. ABD Özel Kuvvetleri'nin sıradan bir ekipmanı olan bombalar Almanya'da, Hamburg firması Nico-Pyrotechnik tarafından üretiliyor — bazı bombaların üzerinde 'NIC' damgasının nedeni buydu; 'dB' ise desibel anlamına geliyordu. Bazı tarih damgaları bombaların Mart 2002 gibi erken bir tarihte üretildiğini gösteriyordu. Alman şirketinin bombalara dair resmi tarifi de şuydu: "40 ila 46 milimetrelik ses ve parlama kartuşları." Fakat Amerikalılar mermi de kullanıyordu. Bazıları bir başka köylünün, Abdullah adlı bir taksi şoförünün içinde uyuduğu arabayı delik deşik etmişti. Abdullah ağır yaralanmıştı. Aynı Hacı Birgit Han'ın oğlu gibi.

Bir ABD ordusu sözcüsü sonradan Amerikan askerlerine köyde 'ateş açıldığını' ve askerlerin bir erkeği öldürüp 'Taliban veya El-Kaide üyesi olduğundan şüphelenilen' iki kişiyi yaraladığını iddia edecekti. 85 yaşındaki Hacı Birgit Han'ın silahlı bir militan olduğu imasının ipe sapa gelir yanı yoktu. İki yaralı ise tahminen Han'ın oğlu ve taksi şoförü Abdullah'tı. Onların Taliban veya El-Kaide üyesi olduğuna dair iddia da kuyruklu yalandı, zira ikisi de sonradan serbest bırakılmıştı. "Amerikalıların yanlarında getirdiği Afganlardan bazıları ağlayan çocuklara 'Kesin sesinizi!' diye bağırıyordu," diye hatırlıyor Fakir Muhammedin. "Bizi yere yatırdılar ve bileklerimizi kelepçelediler, plastik bağlardı bunlar. Biz onları zorladıkça daha da sıkılaşıyorlar ve daha fazla acıtıyorlardı. Sonra gözlerimizi bağladılar. Ardından bizi iterek uçaklara doğru götürdüler, biz yürümeye çalıştıkça tekme tokat girişiyorlardı." Amerikalılar toplam olarak 55 gözü bağlı ve kelepçeli erkeği helikopterlere bindirmişlerdi. Aralarında Muhammedin de vardı. Kızının kuyuda öldüğünden hâlâ habersiz olan Abdülşakur da. Helikoptere bindirilen 56. Afgan esir ise çoktan ölmüştü: Amerikalılar Hacı Birgit Han'ın cesedini de götürmeye karar vermişlerdi.

Köylülerin anlattığına göre, helikopterler Kandahar Havaalanı'na (101. Hava İndirme'nin karargahıydı burası) indiğinde, hep beraber bir konteynıra sokulmuşlardı. Ayakları bağlanmış, bilekleri kelepçelenmiş ve her esirin bir bacağı konteynırın zeminine lehimli çubuklara zincirlenmişti. Başlarına da kalın çuvallar geçirilmişti. Bu sıcak küçük hapishaneden ilk alınanlar arasında Abdülsettar da vardı. "İki Amerikalı içeri girdi ve giysilerimi yırttı. Yırtılmayan parçaları da makasla kesip çıkardılar. Beni çıplak dışarı çıkarıp sakallarımı kestiler ve fotoğrafımı çektiler. Sakallarımı niye kestiler ki? Bütün hayatım boyu sakallarım vardı."

Muhammedin de önce tıraş edilmiş, ardından göz bağlarının açıldığı bir sorgu çadırına götürülmüştü. "Çadırda Kandahar aksanıyla konuşan bir Afgan tercüman, Paştun bir adam vardı. Onun yanında hem erkek hem kadın Amerikalı askerler. Ellerim bağlı şekilde, çırılçıplak duruyordum karşılarında. Bazıları ayaktaydı, bazıları da sıralara oturmuştu. 'Ne iş yaparsın' diye sordular. 'Çobanım, niye kim olduğumu askerlerinize sormuyorsunuz' dedim. 'Bize kendini anlat' dediler. Ardından ne tür silahlar kullandığımı sordular. Hiç silah kullanmadığımı söyledim. İçlerinden biri, 'Rus döneminde, iç savaş döneminde veya Taliban döneminde silah kullandın mı' diye sordu. O dönemin büyük bölümünde mülteci olduğumu anlattım."

Köylülerin tanıklıklarından sorguları hangi Amerikan biriminin yaptığını tespit etmek mümkün değildi. Bazı askerler sarı veya kahverengi rozetli bereler giyiyordu, diğerleri sivil giyimliydi, fakat başlarında Britanya İmparatorluğu'nun sömürge birliklerinin giydiğine benzer kenarları sarkık şapkalar vardı. Afgan tercüman ise geleneksel cübbe ve şalvar giymişti. Hakim biraz daha uzun süre sorgulanmıştı; Muhammedin gibi o da sorgucuların karşısında çıplaktı. "Yaşımı ve işimi sordular. Altmış yaşında olduğumu, çiftçilik yaptığımı söyledim. Köyde Arap, Taliban, İranlı veya yabancı başka biri olup olmadığını sordular. Olmadığını söyledim. 'Evinizde kaç oda var ve uydu telefonun var mı' diye sordular. Telefonum olmadığı, evde elektrik bile olmadığı yanıtını verdim. 'Taliban iyi miydi kötü mü' diye sordular sonra. Taliban'ın köyümüze hiç gelmediğini, o yüzden haklarında bilgim olmadığını söyledim. 'Ya Amerikalılar? Amerikalılar nasıl insanlar' diye sordular. 'Bizi [Başkan Hamid] Karzai ile kurtardıklarını ve bize yardım ettiklerini duyduk — fakat bu şekilde muamele görmemize yol açan ne suç işlediğimizi bilmiyoruz' dedim. Başka ne diyebilirdim ki?"

Birkaç saat sonra Hacıbirgitlilere parlak sarı giysiler dağıtılmış ve hava üssündeki kumun üzerine yan yana dizili tel kafeslere konulmuşlardı. Guantanamo'nun minyatür bir versiyonuydu burası ve hepsine ekmek, bisküvi, pirinç, fasulye ve şişe suyu verilmişti. Gençler yaşlılardan ayrı kafeslere konmuştu. Başka sorgu olmamıştı, fakat o tel kafeslerde sonraki beş gün boyu tutulmuşlardı. Bütün bunlar olurken Amerikalılar 85 yaşındaki yaşlı adamın kimliğini tespit etmeye çalışıyorlardı. Ellerindeki esirlere sormamışlardı (ki onlar yaşlı adamın kim olduğunu hemen söyleyebilirdi), belki de Amerikalı sorgucular esirlerin yaşlı adamın öldüğünü bilmelerini istememişlerdi. Sonunda Amerikalılar cesedin yüzüne ait bir fotoğrafı Uluslararası Kızılhaç'a verdi. Kandaharlı yetkililer hemen sonra Kızılhaç'a, yaşlı adamın muhtemelen kentin batısındaki en önemli aşiret lideri olduğunu söyledi.

Muhammedin şunları anlatıyor: "En nihayetinde kafeslerden çıkarıldığımızda, bizimle konuşmak isteyen beş Amerikalı danışman çıktı karşımıza. Bir tercüman aracılığıyla bize kötü muameleden dolayı özürlerini kabul etmemizi istediklerini söylediler. Üzgün olduklarını belirttiler. Ne diyebilirdik ki? Biz esirdik. Danışmanlardan biri, 'Size yardım edeceğiz' dedi. Bu ne demek şimdi?" Bir ABD helikopter filosu elli beş adamı, bir zamanlar Taliban'ın idamlarına sahne olan Kandahar futbol stadyumuna götürdü; orada hepsi serbest bırakıldı, üzerlerinde hâlâ mahkum kıyafetleri vardı ve her birinin bileğine üzerinde sayı bulunan plastik birer kimlik bileziği sarılıydı. Bileziklerde "Kimlik-Band Bileziği, Hollister Yapımı" yazıyordu. Erkekler ancak ondan sonra yaşlı Hacı Birgit Han'ın bir hafta önceki hava saldırısında öldürüldüğünü öğrendiler. Ve Abdülşakur da kızı Zarguna'nın öldüğünü ancak ondan sonra öğrendi.

Pentagon ilk başta yaptığı açıklamada, köylü kadınların ellerinin bağlandığı iddiasını 'inanması zor' bulduğunu belirtti. Fakat Uruzgan'daki bir düğünün ABD tarafından bombalanması sonrası Afgan kadınlara yapılan muameleye dair birbirini tutan tanıklıklar göz önüne alındığında, Amerikalıların (veya Afgan müttefiklerinin) yaptığının tam da bu olduğu anlaşılıyordu. ABD ordusu sözcülerinden biri Amerikan güçlerinin köyde 'istihbari değeri olan maddeler', silahlar ve büyük miktarda nakit para bulduğunu iddia etti. 'Maddelerim ne olduğu hiçbir zaman açığa çıkmadı. Silahların hırsızlara karşı şahsi müdafaa için olduğu neredeyse kesindi. Nakit ise köylüler için hâlâ bir öfke sebebi. Abdülsettar 10 bin Pakistan rupisinin (yaklaşık 167 dolar) kendisinden alındığını söylüyor. Hakim biriktirdiği 150 bin rupiyi (2500 dolar) kaybettiğini anlatıyor. Muhammedin, "Bizi bıraktıklarında Amerikalılar her birimize 2000 rupi verdi. Sadece 40 dolar eder. Paranın geri kalanını da istiyoruz," diyor.

Fakat Hacıbırgit'e ulaştıklarında erkekleri bekleyen çok daha büyük bir trajedi vardı. Onların yokluğunda (evlerini savunacak silahları yoktu, köyün yaşlısı ölmüştü ve erkek nüfusunun çoğu Amerikalıların esiriydi) hırsızlar Hacıbirgit'e inmişti. Lideri vaktiyle Ruslara karşı savaşan acımasız ve zorba bir mücahit olan Helmandlı bir grup adam, Amerikalılar erkeklerin çoğunu götürür götürmez köyü basmıştı. 105 aileden 95'i tepelere kaçmış, çamurdan evlerini talana açık şekilde öylece bırakmışlardı.

Hacıbirgit'e giden çölde ilerleyen herkesin kafasını meşgul eden rahatsız edici, korkutucu sorular bugün gayet açık. ABD'ye köye hava saldırısı düzenlemesini kim söyledi? Taliban ve El-Kaide liderliğinin o köyde olduğunu onlara kim bildirdi? Bugün Hacıbirgit tam anlamıyla bir hayalet köy, evlerinin büyük bölümü terk edilmiş durumda. ABD baskını hiçbir işe yaramamış. Geride sadece 40 köylü kalmış. Birkaç gün sonra hepsi Zarguna'nın taş mezarında toplanıyor ve küçük kızın yasını tutuyor. "Biz yoksul insanlarız — ne yapabiliriz ki?" diye soruyor Muhammedin bana. Cevabım yok. Başkan Bush'un 'terörle savaşı', 'iyinin kötüye karşı' verdiği mücadele, masum Hacıbirgit köyünün üzerine çökmüş.

Ve şimdi Hacıbirgit bir ölü.

2002'nin bunaltıcı sıcak yazının bir kısmını, 'kurtuluş'un ne anlama geldiğini öğrenme gayretiyle Afganistan'da geçirdim. Hacıbirgit deneyimi tipikse (ve çok geçmeden öyle olduğu anlaşıldı), o zaman Saddam Hüseyin'den 'kurtarmaya' karar vermemiz halinde Irak halkının başına ne gelecekti? Ve Iraklılar aynı muameleye nasıl tepki verecekti?

ABD Özel Kuvvetleri'nin delikanlıları bir gün Kandahar'da kaldığım küçük otele daldılar. İçlerinden biri kamuflaj giysileri içindeydi ve başında da geniş kenarlıklı bir şapka vardı; bir diğeri ise sivil giyimliydi, göbeği kotunun belinden sarkıyordu. Dört çekişli araçlarının içleri silahlarla parlıyordu. Misafirhanede Hazret diye bir adamın kalıp kalmadığını öğrenmek istiyorlardı. Niye öğrenmek istediklerini ya da Hazret'in kim olduğunu söylemediler. Otel görevlisi bu adı hiç duymamıştı. Beş adam ciddi yüzlerle otelden ayrıldılar, anayoldan hızla sürüp gittiler. "Niye benimle böyle konuştular ki?" diye sordu otel görevlisi bana. "Kim olduklarını sanıyorlar?" Cevap vermemek en iyisiydi.

Birkaç saat sonra Meyvand'da yerel bölge yetkilisi karşımda homurdanıp duruyordu; "Afgan halkı söz verdikleri bütün o yardımlar için biraz daha bekleyecek. Amerikalıların bize yardım etmek istediğine inanıyoruz. Bize yardım sözü verdiler. Bu konuda ciddi olduklarını göstermek için biraz daha vakitleri var. Ondan sonra..." Sonra ne olacağını söylemesine gerek yoktu. Meyvand'ın dışında, Kandahar'ın batısında genç kadın kahraman Malaley'in İkinci Afgan Savaşı'nda Britanya toplarını doldurduğu fırından farksız gri çölün ortasında Amerikalılar baskın yapıyordu, yardım değil.

Fakat ABD ordusu insani yardım faaliyetine el atmaya çalıştığında bile, Batılı sivil toplum kuruluşları (BM ile birlikte çalışan hükümetdışı örgütler) mesafelerini korumayı tercih etti. Kandahar'daki Britanyalı bir yardım çalışanının, etkileyici bir dürüstlükle söylediği üzere: "Amerikalılara karşı tepki başladığında, onlarla aramızda net bir ayrım olsun istiyoruz." Afganistan'da bu cümleyi sürekli işittim. "Tepki başladığında..." O tepki zaten başlamıştı. Amerikalılara neredeyse her gece saldırı düzenleniyordu. Kandahar'da üç kez ateş açılmış, 2002 yılı Temmuz ortasında havaalanı yakınında Amerikalı bir subay boynundan yaralanmıştı. Amerikan askerleri artık Kandahar kafeteryalarında yemek yiyemiyordu. ABD güçleri Host eyaletinde de saldırı altındaydı. Temmuz sonunda Pakistan sınırı yakınında iki Afgan destekçi öldürülmüş, beş Amerikan askeri yaralanmıştı.

Kabil'deki sivil toplum kuruluşları için tehlike, Amerikalıların askeri operasyonlarla insani yardım arasında oluşturduğu gri bölgedeydi — kasten yaratılmış bir gri bölgeydi bu. Britanyalı yardım çalışanı şunları anlatıyordu: "Kunduz'un yukarısında 'insani yardım irtibat ekibi' dedikleri bir oluşumları var. Bu ekip yerel bir hastanedeki bir koğuşu onardı ve yıkılmış köprülerin yeniden inşa edilmesinde yer aldı. Yanlarındaki adamların bazıları sivil giyimliydi, fakat silahları vardı. Bunu kendilerine sorduk, çünkü Afganlar bizim yardım örgütümüzün de silah taşıdığını düşünmeye başlamıştı. ABD bize adamlarının açık açık silah taşımadığını ya da yerel aşiret liderlerine saygısızlık etmemek için tam üniforma giymediğini bildirdi. Nihayetinde, bu meseleyi Washington'da gündeme getirmek zorunda kaldık."

Tehlikeleri görmek zor değildi. Kabil'de CJCMOTF (Koalisyon Sivil-Askeri Ortak Operasyonlar Görev Gücü) diye bir Amerikan örgütü faaliyet gösteriyordu. Resmi bir ABD belgesine göre, örgütün görevleri arasında, 'tedarik, nakliye, sağlık, hukuk, mühendislik ve sivil hizmetler uzmanlığı' vardı. Karargahını Kabil'de kurmuştu ve 'ABD büyükelçiliği ile her gün temas halinde'ydi. Personel tanımları, 'doktor, veteriner, avukat, inşaat mühendisi, öğretmen, itfaiyeci, inşaat, idare' gibi sıfatları içeriyordu, fakat askeri deneyimi 'Çöl Fırtınası, Huzur Sağlama Operasyonu, Panama, Haiti, Somali, Bosna, Kosova' diye listeleniyordu. Bir de Mezar-ı Şerifte CHLC (Koalisyon İnsani Yardım İrtibat Merkezi) vardı. Bunun amacı 'destek ekipleri ile askeri koalisyon' arasında irtibatı sağlamaktı ve 'kamu tesisleri ile 14 okulun inşası, havaalanı terminali için bir jeneratör sağlanması, bir sağlık kliniğiyle bir veteriner kliniği, yanı sıra bir kütüphane kurulması' gibi hizmetlerde bulunmuştu. Fakat görevleri arasında 'güvenlik enformasyonu', 'koalisyon komutanları, ABD büyükelçiliği ve USAID arasında iletişim kanalı oluşturulması' ve (işte bu çok ilginç) 'akordeon tel örgü gibi bilumum malzemenin sağlanması' da vardı. Her nasılsa okulların yeniden inşası ile dikenli tel tedariki birbirine karışmıştı.

Bu durum yardım kuruluşlarının tüylerini diken diken ediyordu. Kabil'de konuştuğum Avustralyalı bir insani yardım yetkilisi şunları söylüyordu: "Bütün koalisyon güçlerinin binama gelmesini yasakladım ve onlarla ortalık yerde görüşmüyorum. Benimle temas kurmak istediklerinde, e-posta göndermelerini söylüyorum. Onlarla sadece belli resmi dairelerde görüşürüyorum. Evet, elbette bu insanların bizi askeri hesaplarla yanıltmasından endişe ediyoruz... Buradaki hayatın sosyal, kültürel, siyasi karmaşıklığıyla nasıl ilgilenecekleri konusunda zerre fikirleri yok. Aslında meraklı da değiller. Sadece 'terörle savaşmak' istiyorlar. Sanmıyorum ki gerisi umurlarında olsun."

Bunları söyleyen alt seviyede bir yetkili değil, milyonlarca dolarlık uluslararası yardımı idare eden Batılı bir koordinatördü. O da ekibi de, Afganların ülkelerindeki artan ABD varlığı karşısında giderek nasıl öfkelendiğini biliyordu. Washington, Devlet Başkanı Hamid Karzai'nin bazı muhalifleri de dahil, yerel savaş ağalarının gizli maaşlarını ödemeye devam ettiği sürece, bir tür ateşkes varlığını sürdürecekti, fakat Afganlar Amerika'nın ülkelerindeki faaliyetlerini büyük bir dikkatle izliyor ve yüzlerce masum Afganı öldüren ABD bombardımanları onların öfkesini artırmaktan başka işe yaramıyordu.

Amerikalılar 30 Haziran 2002'de Uruzgan'daki bir düğünü bombaladıktan sonra (nihai can kaybı rakamı 55'e ulaşacaktı) Paştunlar, ABD askerlerinin hayatta kalanların yaralılara yardım etmesini engellediğine dair görgü tanıklıkları karşısında küplere binmişti. Bilhassa Amerikalıların ölen Afgan kadınlarının çıplak cesetlerinin fotoğraflarını çektiği haberlerini duyunca infiale kapılmışlardı. Buna bir açıklama bulmak da zor değildi. ABD güçleri kendi soruşturmaları için Uruzgan saldırısında ölenlerin fotoğraflarını çekmiş olabilirdi pekâlâ ve bombalar genellikle kurbanların elbiselerini parçaladığı için ölen Afgan kadınlar çıplak olacaktı. Fakat bu hikâye bir efsaneye dönüşmüştü. Amerikalılar çıplak Afgan kadınlarının fotoğrafını çekiyordu. Bunun potansiyel Afgan dostları nasıl düşmanlara çevirebileceğini görmek kolaydı. Artık gerilla saldırıları giderek hükümete sadık Afgan güçlerini veya Amerikalılarla dostane ilişkiler kuran yerel uyuşturucu tacirlerini hedef alıyordu. Tıpkı 1980'deki Sovyet işgali sonrası ilk mücahit saldırılarının Moskova'nın Komünist müttefiklerine odaklanması gibi, bu yeni saldırılar da Amerika'nın Afgan müttefiklerini vuruyordu. Amerika Irak'ı işgal ettiği takdirde, oradaki direnişçiler kime saldıracaktı?

Avustralya Özel Kuvvetleri'nin bir üyesinin bu konuda kendine ait fikirleri vardı. Buluştuğumuz Kandahar bahçesi otlarla kaplıydı, güller gün boyu güneşte kalmaktan kavrulmuştu, gözlerimiz, burunlarımız, ağızlarımız, tırnaklarımız tozla dolmuştu. Fakat mesaj gayet açıktı. "Bu gizli bir savaş. Ve bu kirli bir savaş. Neler olduğunu bilmiyorsunuz," diyordu Özel Kuvvetler elemanı bana. Ve elbette bilmemiz de gerekmiyordu. 'Terörle savaşta' gazetecilerin sessiz kalması ve kötü çocukların işini insan haklarına çok da fazla kafayı takmadan bitiren iyi çocuklara güvenmesi gerekirdi.

11 Eylül'ün kitle katliamcıları, kurbanlarının insan haklarını ne kadar gözetmişti ki? Ya bizden yanaydın ya da bize karşıydın. Kimin tarafındaydın? Fakat Kandahar'daki adam endişeliydi. Amerikalıların yanlarında Afgan bataklığına sürükledikleri kurbanlara taktığı gözde sıfatla söylersek, o da 'koalisyon müttefiklerinden biriydi. "Amerikalılar şu an burada ne yapacaklarını bilmiyor," diye devam etti Avustralyalı. "Sorgulamaları bile yanlış gitti." Göründüğü kadarıyla acımasız sorgulardı bunlar. 2002'nin ilk haftalarında Amerikalılar iki Afgan köyüne hava saldırısı düzenledi, ABD destekli Hamid Karzai hükümetine bağlı on polisi öldürdü ve hayatta kalanlara kötü muameleye girişti. Amerikalı gazeteciler (kendi kendini sansürlemeye dayalı bildik haberciliklerinden farklı, nadir bir fare cesareti sergileyerek), mahkumların ABD askerleri tarafından dövüldüklerine dair anlattıklarını aktardı. Kahdahar'daki Batılı yetkililere göre, ABD askerleri 'mahkumları eşek sudan gelene dek dövüyordu'.

17 Mart'ta ABD askerleri Kandahar eyaletindeki Hozimated'de Kuzey İttifakı'na mensup en az otuz silahlı adamı tutukladı: tutukluların on sekizine göre, Amerikalılara müttefik olduklarını açıklamaya çalışmışlar, fakat kendilerini dinleyen olmamıştı. Amerikan askerleri, Taliban üyesi olduğuna inandıkları tutukluları yumruklamış, tekmelemiş, diz çöktürmüş, sonra da dört gün boyu kafese kapatmıştı. Ardından özür dilerek serbest bırakmışlardı.

Şimdi işler değişmişti. Amerikan güçleri dayak atma işini Afgan müttefiklerine, özellikle de kötü şöhretli Afgan Özel Kuvvetleri mensuplarına, vaktiyle Kabil'deki eski Had işkence merkezinde iş gören Washington destekli bu haydutlara bırakıyordu. Avustralya Özel Kuvvetleri elemanı şunları söylüyordu: "Paştun tutukluları bilgi almak için dövenler artık Amerikalılar değil, Afgan Özel Kuvvetleri. Fakat dayak seanslarında CIA da hazır bulunuyor, yani suçlu olan Amerikalılar, bunu yapmalarına izin veriyorlar."

Amerikalılar Vietnam'da da işte tam böyle başlamıştı. Danışmanları eşliğinde büyük ahlaki amaçlarla ülkeye girdiler, bazı 'kastı aşan öldürme' olayları yaşandı ve işkenceyi yapanlar Vietnam istihbaratı elemanlarıydı. Ruslar için de aynısı geçerliydi. 1979'da Rus askerleri sınırdan akın akın geçerken, 'ciddi' sorgulamaları yapmayı çabucak Perçem'deki Afgan müttefiklerine ve Had gizli polisine bıraktılar. Ve eğer şimdi Amerikalıların Afganistan'da yaptığı buysa, Guantanamo'daki tutuklularının icabına kim bakıyordu? Ya da aynı minvalde, Kabil'in kuzeyindeki Bagram hava üssünde (Kandahar'daki bütün tutuklular soruşturma için buraya gönderilmişti) tutulanlar, söyleyecekleri yeni şeyler olduğuna inanan yerel sorgucuların elinde neler yaşıyordu? Peki Amerikalıların giderek pervasızlaşan hava saldırılarında ölen sivillere ne demeliydi? Afganistan'ın dört bir tarafındaki bu bombardımanlarda yüzlerce sivil ölüyorsa, Washington'un güçlerini Mezopotamya'ya yöneltmesi halinde Irak'ta kaç insan ölecekti?[4]

Amerika'nın Afgan macerasının bu korkunç köşesini çok fazla öne çıkarmamak mümkündü elbette. Taliban'ın yenilmesinin hemen sonrasında insani yardım çalışanları bazı mucizelere imza attı. UNICEF'in raporuna göre ülkenin güneybatı eyaletlerinde 486 kadın öğretmen işe başlamıştı ve şimdi 16.674 kız çocuğu okula gidiyordu. Sadece Taliban'ın en güçlü olduğu Uruzgan'da hiç kadın öğretmen işe alınmamıştı. BM yetkilileri yoksulluk kuşağı olarak bilinen bu eyaletlerde çocuk felcinin artık neredeyse tamamen yok edildiğini söyleyerek övünebiliyordu. Fakat BM Taliban devrilmeden önce de çocuk felciyle mücadele ediyordu ve Taliban'ın üretilmesini yasakladığı ilaçlar artık piyasaya geri dönmüştü. Helmand eyaletinde haşhaş tarlaları yine büyüyordu ve Uruzgan'da savaş ağaları yeni haşhaş üretim merkezlerini ekip biçmek için hükümet denetiminden kaçmaya çalışıyordu. Yedi ayda iki bakanın öldürüldüğü Kabil'de Devlet Başkanı Karzai (kendi isteği üzerine) artık Amerikalı muhafızlarca korunuyordu. Ve bunun Afganlara ne menem bir mesaj verdiğini bilmek için siyaset analizcisi falan olmanız gerekmiyordu.

Avustralya Özel Kuvvetleri'nin elemanı meselelere daha küresel bakıyordu: "Belki Amerikalılar bir başka savaş çıkarsa, yani Irak'la savaşa girerlerse çekilmeye başlayabilirler. Fakat ABD aynı anda iki savaşla başa çıkamaz. Bu onlara fazla ağır gelir." Temmuz 2002'ye göre gayet öngörülü sözler. Yani göründüğü kadarıyla Amerika'nın Afganistan'daki 'terörle savaşı'nı (Kuzey İttifakı'nın uyuşturucu tacirlerini Afgan hükümetinin yarım yamalak kontrolüne terk eden, birçok El-Kaide mensubunun firarda olduğu ve ülkede huzur bırakmayan bir savaştı bu) bitirmek için Irak'ta yeni bir savaşa ihtiyacımız vardı.

Bütün o 2002 yılı boyunca Atlantik'in iki yakası arasında mekik dokudum, Ortadoğu'dan haber geçtim, ABD'de seminerler verdim, bazen bir Cuma akşamı New York'a ayak basıp hemen sonraki pazartesi Kahire'de haber yazarken buldum kendimi. Muhtemelen o yıl kimse Doğu ile Batı arasında benden daha çok seyahat etmemiştir. Paradoksal bir tecrübeydi bu, bir kıtanın diğer kıtayla polemiği (Amerika'nın Araplara veya Ortadoğu'ya yönelik düşünceleri), en az Arap Müslümanların dünyanın yegane süpergücüne çarpık bakışı kadar gerçeklikten uzaktı. Dünyanın iki yakası da kendi yanılsamalarının ve korkularının içine çekilmiş gibiydi. Ve bu çekilme acayip sonuçlar doğuruyordu.

Washington'da, saldırıların birinci yıldönümü olan 11 Eylül 2002'nin hemen öncesinde, altı Amerikan televizyon kanalını dolaştım ve İkiz Kuleler'in yere yıkılışını tam on sekiz kez seyrettim. Suçu işleyen intihar eylemcilerine yapılan pek az atıf, onların Arap olduğu gerçeğinden tek bir kelimeyle olsun söz etmiyordu. Bir önceki hafta Washington Post ve New York Times, daha da rahatsız edici bir adım atarak, Ortadoğu haberlerini 11 Eylül anmalarından ayırdı, sanki kutsal bir şeye bir çeşit saygısızlık yapacaklarmış veya böyle yapmasalar ayıp edeceklermiş gibi. Washington Post, adeta bir bit yeniği sezmişçesine, "Yönetimin önündeki zorluk, Irak tehlikesiyle 11 Eylül saldırıları arasındaki bağlantıya dair uygun ve ikna edici bir izah sunmak," diye yazıyordu — ve bu sadece, sekiz paragraflık bir başyazının yedinci paragrafında öylece ortaya atılıyordu. Filistin'e veya yasadışı Yahudi yerleşimlerine ya da İsrail'in Arap topraklarındaki işgaline dair bütün atıflar o hafta kamuoyunun bilincinden siliniverdi. İnsanlık ve iyilik timsali bir Filistinli kadın olan Hanan Aşravi, 11 Eylül haftasında Colorado Koleji ve Colorado Üniversitesi'nde konuşmaya çalıştığında, Yahudi grupları ona karşı kitlesel bir gösteri örgütledi. ABD televizyonu Filistin trajedisine bir kez olsun dönüp bakmadı. Fakat belki de artık bunların hiç önemi yoktu. Savunma Bakanı Donald Rumsfeld'in, kendisine Irak'ın nükleer potansiyeli hakkında sorulan soruya, 'kanıt yokluğu, yok olduğunun kanıtı değildir' diye cevap verebildiği bir ortamda, bütün ahlaki tartışmayı sona erdirmiş olabilirdik pekâlâ. Fakat Rumsfeld 'sözümona işgal altındaki topraklar'a atıfta bulunurken, gayet rezil bir adam olduğunu bizzat açığa vuruyordu.

Şimdi Ortadoğu'da tuhaf gelişmeler yaşanıyordu. Arap askeri istihbaratı ABD'nin bölgeye muazzam bir silah sevkıyatı yaptığını rapor ediyordu — silahlar sadece Katar ve Kuveyt'e değil, Arap Denizi'ne, Kızıldeniz'e ve Doğu Akdeniz'e gidiyordu. Amerikan ve İsrail askeri plancıları ve istihbarat analistlerinin, Ortadoğu savaşının olası sonucunu tartışmak üzere Tel Aviv'de iki kez bir araya geldiği söyleniyordu. Saddam Hüseyin'in yok edilmesi ve Suudi Arabistan'ın parçalanması ('uzmanların' iddiasına göre Irak'ın düşmesi halinde muhtemel senaryo buydu), İsrail'in uzun zamandır kurduğu iki hayaldi. ABD'nin 1939-41 yılları arasındaki verimli tarafsızlık döneminde keşfettiği üzere, savaş kârları ekonomiyi uçuruyordu. Şimdi de olan bu muydu — savaşa hazırlık ABD ekonomisini düze çıkaracak mıydı?

Derken Saddam Hüseyin, Kofi Annan'a yazdığı tek bir diri, düzgün mektupta, tam da George W. Bush'un ayağının altındaki halıyı çekti. Bush Birleşmiş Milletler'de alışılmadık birçok tarafcılık rolü oynamış, dünyayı Irak'ın (BM üzerinden) Kıyamet'ten kaçınmak için tek bir şansı olduğu konusunda uyarmıştı. Genel Kurul'da şunu söylüyordu Bush: "Irak rejimi barış istiyorsa, bütün kitle imha silahlarını, uzun menzilli füzelerini ve tüm ilgili materyali derhal ve kayıtsız şartsız açıklayıp yok etmeli, bir daha bu silahları üretmeyeceğini taahhüt etmelidir." Halbuki Saddam şimdi BM silah denetçilerini davet ediyordu. Şart falan da yoktu. Tam da Bush'un talep ettiği gibi. Saddam savaştan kaçınmak için elinden gelen ne varsa yapacaktı. Bush ise göründüğü kadarıyla barıştan kaçınmak için elinden geleni yapıyordu.

ABD'nin hemen 'boş umutlar'dan söz etmeye başlamasında şaşılacak bir şey yoktu. Independent'ta yazdığım yazıda, Amerikalıların 'yeni savaşlarının takvimlerine uymasını garanti altına alma çabasıyla' çaresizce yeni bir savaş sebebi aradığına kuşku olmadığını vurgulamıştım. Fakat şimdilik Amerikalıların işine taş konmuştu. BM denetçi ekibini toplamak en az yirmi beş gün alacak, ilk değerlendirmenin ortaya çıkışı ve daha ileri denetimlerin yapılması da altmışar gün daha sürecekti. Yani Bush'un en son savaşı beş aydan fazla ertelenmişti. Fakat Bush'un BM konuşması dikkatle incelendiğinde, Saddam Hüseyin'in sözümona kitle imha silahlarının özgürce denetlenmesinin, Irak'ın 'barış istiyorsa' karşılamak zorunda olduğu altı koşuldan sadece biri olduğu anlaşılıyordu. Bush'un diğer talepleri arasında 'terörizme verilen tüm desteğin sona erdirilmesi' de vardı. Bu BM'nin şimdi de Saddam'ın kiralık silahlarla önceki (veya mevcut) bağlantılarının kanıtlarını bulmak için de Irak'a denetçiler göndermeye çağrılması mı demekti? Bush'un bir talebi de Irak'ın 'Şiiler, Sünniler, Kürtler, Türkmenler ve diğerleri dahil, sivil halkına yönelik baskıları sona erdirmesi' idi. Bununla birlikte Türkmenlerin de bu kapsamda anılması (elbette ki onlar da korunmayı hak ediyordu, fakat son derece zengin petrol kaynaklarının üzerinde oturmalarının bir sebep olduğuna da kuşku yoktu), BM'nin Irak içinde insan hakları gözlemcileri talep edebilmesi anlamına mı geliyordu? Aslında böyle bir öneri hem ahlaki hem de son derece etik olurdu, fakat Amerika'nın Arap müttefikleri, benzer gözlemcilerin Riyad, Kahire, Amman ve diğer nazik sorgu merkezlerine de gönderilmemesini canı gönülden umut ederdi.

Ancak Saddam bütün bu talepleri, diğer BM kararlarına göstermediği bir samimiyetle kabul etmeye yanaşsaydı bile, Amerikalılar yaptırımların ancak 'rejim değişikliğiyle kaldırılacağını (yani Irak'ın izolasyonunun sona ereceğini) açıkça ortaya koymuştu. Bush'un BM Güvenlik Konseyi kararlarına uluslararası bağlılık konusunda sergilediği bu ani şevk (elbette İsrail'in ayrı derecede önemli BM kararlarını hiçe sayması söz konusu olduğunda bu şevkin yerinde yeller esiyordu), aslında Washington'un planladığı Irak işgaline meşruiyet sağlamayı amaçlayan bir manevraydı.

Tony Blair'in bu karanlık politikaya vefası, kuşkusuz hâlâ Ortadoğu trajedisinin bu bölümündeki esrarengiz unsurlardan biridir. Bush'un yeniden doğan Hıristiyanlığı ile Blair'in Anglo-Katolik laflarının birleşmesi (ve kibirle hukuki safsatacılığın Blair'in şahsındaki eşsiz bileşimi), çağımızın en garip ittifaklarından birini üretecekti. Britanya'nın siyasi katkısının boşluğu (simgesini başbakanlığın 24 Eylül 2002 tarihli 'dosya'sında buluyordu), '45 dakikalık' kitle imha silahı saldırısına dair uyarısı Parlamento'da ve ardından Hutton Raporu'nda tartışılma noktasına gelmeden aylar önce bu garabeti açıkça göstermiş olmalıydı.

Bu dosyayı ilk kez Beyrut'ta okudum ve (Ortadoğu'da her daim olduğu gibi) içerdikleri Londra'dan 3 bin kilometre uzaktaki bir okuyucuya tamamen farklı geliyordu; Westminister'daki bir milletvekili veya Fleet Street denen yerdeki[5] bir editör dosyayı haliyle çok farklı gözlerle okuyacaktı. Bense tümüyle şok edici bulmuştum — fakat bunun nedeni 45 dakika uyarılarının hiçbiri değildi. Dosya hakkında şunları yazmıştım: "Bunu okumak, dürüst bir insanı sadece utanç ve öfkeyle doldurabilir. Sayfalar (eğer içerdikleri doğruysa), Irak'ta insanlığa karşı muazzam bir suç işlendiğinin nihai kanıtı. Zira Saddam'ın kitle imha silahları yaptığına dair detaylar doğruysa ('eğer'lere, 'fakat'lara, 'olabilirlere daha sonra geleceğim), kitlesel, bozucu, acımasız BM yaptırımları politikamız tümüyle başarısız olmuş demektir. Diğer bir deyişle, yarım milyon Iraklı çocuğu bir hiç uğruna öldürdük demektir." Bildiğimiz üzere, Mayıs 1996'da Madeleine Albright bize yaptırımların işe yaradığını ve Saddam'ın kitle imha silahları üretmesini engellediğini söylemişti. O dönemdeki Muhafazakar Parti hükümetimiz de aynı kanıdaydı, keza sonrasında Tony Blair da. Fakat bir gazeteci Albright'a 'bedelin' (yani yarım milyon çocuğun ölümünün) buna değip değmediğini sorduğunda, dünyayı afallatan bir cevap almıştı: "Bence bu çok zor bir tercih, fakat bedelin buna değer olduğunu düşünüyoruz."

Şimdi de bize (Blair doğruyu söylüyorsa eğer) bedelin buna değmediği söyleniyordu. Yüz binlerce çocuğun hayatı karşılığında elde edilenin zerre kadar değeri yoktu. Zira Blair 'dosyası' bize, yaptırımlara rağmen Saddam'ın kitle imha silahı üretmeye devam edebildiğini söylüyordu. İkili kullanıma uygun teknoloji hakkındaki bütün o saçmalık, çocukların kurşunkalemlerine konulan yasak (grafit askeri amaçlarla kullanılabilirdi) ve Irak'ın Körfez savaşında bombaladığımız su arıtma tesislerini onarmak için ekipman ithal etmesine izin vermememiz fos çıkmıştı. Bu feci ifadeler, Bağdat Canavarı'nın bizim için depoladığı kimyasal, biyolojik ve nükleer dehşetleri güya ayrıntılandıran on altı sayfalık rapordan çıkarılacak yegane ahlaki sonuçtu. Yazılışındaki düzenbazlık ve ikiyüzlülüğün boyutu, Blair hükümetini ve onun milletvekillerine muamelesini açığa vuran hilekarlığı yansıtıyordu.

Dosyanın namussuzluğuna dair tek bir örnek verelim. 45. sayfada, Saddam'ın insan hakları ihlallerine dair uzun bir bölüm dahilinde, şu ifadeler yer alıyordu: "1 Mart 1991'de, Körfez savaşının hemen akabinde, güney kenti Basra'da ayaklanmalar patlak verdi ve Irak'ın güneyinde Şiilerin yoğun olduğu diğer kentlere hızla yayıldı. Rejim binlerce insanı öldürerek karşılık verdi." Bu paragrafta yanlış olan şey, 'ayaklanmalar' kelimesinin kullanılmasındaki yalandır. Bunlar 'ayaklanmalar' değildi. Başkan Oğul Bush'un babası ve Suudi Arabistan'dan yayın yapan CIA radyosunun özel çağrısıyla başlayan kitlesel bir isyanın parçasıydı. Şii Müslümanlar Baba Bush'un çağrısına uydu. Ve ardından Amerikalılarla Britanyalılar, yardımlarına koşacaklarına inanmak için her nedeni olan isyancıları kendi kaderine terk etti. Haliyle binlercesi öldü. Fakat Blair 'dosyası'nda bütün bu hikâyenin yerinde yeller esiyordu.

Gerçekten de bu metnin dört bir tarafına zerk edilmiş kaçamaklı kuşku kelimelerini okuyan herkes, olsa olsa Britanya'nın savaşa girme gerekçesine dair derin bir endişe duyabilirdi. Irak'ın silah programının uranyum zenginleştirme çabasında olduğu 'neredeyse kesindi'. 'Anlaşılan o ki' Irak bir mıknatıs üretim hattı kurmaya çalışıyordu. Irak'ın (uranyum zenginleştirmede kullanılan) özel alüminyum tüpleri elde etmeye çalıştığına dair kanıt vardı, fakat nükleer amaçla kullanılacağına dair 'hiçbir kesin istihbarat' yoktu. 'Eğer' Irak uygun materyali elde ettiyse, bir veya iki yıl içinde nükleer silah üretebilirdi. El-Hüseyin füzelerinin kullanıma elverişli olup olamayacağına dair 'hüküm vermek zordu'. Irak'ın füze programını canlandırma çabaları 'muhtemelen' 1995'te başlamıştı. Ve 'dosya' bu şekilde sürüp gidiyordu. Evet, Saddam (duyulması için bunu her radyo röportajında, her seminerde söylemeli, her makalede yazmalıydık) acımasız, berbat bir tirandı. Peki ya askerlerimizi Kut-ül Amara çöllerine gönderirken attığımız savaş narasında 'neredeyse kesin', 'görünen o ki', 'muhtemelen' ve 'eğer' gibi ifadeler ne arıyordu?

BM silah denetçileriyle ilgili belge övgülerle doluydu. Ve onlarla ilgili bölümde daha da fazla kandırmaca vardı. BM Denetleme Komisyonu Başkanı Dr. Hans Blix'ten yapılan alıntıda, (1998 sonrası) denetimlerin yokluğunda Irak'ın silahsızlanma sürecinin tamamlandığını teyit etmenin imkânsız olduğu belirtiliyordu. Fakat 18 Ağustos 2002'de (yani Blair 'dosyası'ndan sadece bir ay önce) Blix Associated Press'e, Bağdat'ın elinde kitle imha silahı olduğuna dair kesin bir şey diyemeyeceğini söylemişti. Bu alıntı da elbette Britanya hükümetinin belgesinde yoktu. Yani vaziyet ortadaydı. Hilekarlıkla dolu bu sayfalar 'muhtemelen' ve 'eğer'e dayanıyorsa, o zaman savaşa girmemize gerek yoktu. Eğer hepsi doğruysa, o zaman da yarım milyon Iraklı çocuğu bir hiç için öldürmüşüz demekti. Hattâ buna savaş suçu desek başımız ağrımazdı.

Fakat birilerinin çıkıp, Başkan Bush'un savaş saplantısına dair daha da inanılmaz (daha da tahayyül ötesi) bir şeyler söylemediği gün geçmiyordu. Ekim'de bizzat Bush Cincinnati'de yaptığı bir konuşmada 'nükleer kutsal savaşçı'lardan dem vuruyordu. Bir an için Saddam Hüseyin'in nükleer silah sahibi olduğunu hâlâ kanıtlayamadığımızı unutmalıydık. Bush'un en son konuşmasının Tony Blair'in dürüstlükten fersah fersah uzak 'dosyasında' on altı sayfa boyunca sıralanan çürük iddialarda yer alan bütün o 'eğerlerin', 'belkilerin' ve 'olabilirlerin' tekrarından ibaret olduğunu unutmalıydık. Şimdi 'nükleer kutsal savaşçılar'la savaşmalıydık. Beyaz Saray'ın, Britanya başbakanlığının, bütün o çürümüş terör 'uzmanları'nın ve ne yazık ki bir sürü gazetecinin bizi sürüklediği bu maskaralığı meşrulaştırmak için yapmamız gereken buydu. Bush'un Cincinnati konuşmasından birkaç saat önce İsrail'in öldürdüğü on dört Filistinliyi (biri on iki yaşında bir çocuktu) unutmalıydık; Amerikan uçaklarının Temmuz'da bir militanla birlikte dokuz Filistinli çocuğu katletmesinin İsrail Başbakanı Ariel Şaron (Bush'un deyişiyle 'barış adamı') tarafından 'büyük bir başarı' olarak nitelendiğini unutmalıydık. İsrail 'terörle savaş'ta bizim tarafımızdaydı. 'Terör' kelimesini kullanmayı unutmamalıydık — Saddam Hüseyin, Usame Bin Ladin, Yaser Arafat hakkında, aslında İsrail veya ABD'ye karşı çıkan herkes hakkında. Bush yarım saatlik Cincinnati konuşmasında kelimeyi tam otuz kez kullanmıştı —yani dakika başına bir 'terörizm'.

Söylemesi bile fazla ama, bu çılgınlığı destekleyeceksek unutmamız gereken bir şey daha vardı: Başkan Roland Reagan Aralık 1983'te Saddam Hüseyin ile görüşmesi için bir özel temsilci görevlendirmişti. Bunu üç sebepten dolayı unutmalıydık. Birincisi korkunç Saddam'ın İranlılara karşı çoktandır zehirli gaz kullanmasından dolayı — ki şimdi ona savaş açmamızı gerektiren sebeplerden biri buydu. İkincisi, Irak'a gönderilen temsilcinin ABD büyükelçiliğinin tekrar açılmasını (amaç Bağdat Kasabı'yla daha iyi ticari ve ekonomik ilişkiler kurmaktı) ayarlamak gibi bir görevi olmasından dolayı. Ve üçüncüsü, temsilcinin Donald Rumsfeld olmasından dolayı. Teklifsiz ve samimi basın toplantılarından birinde Rumsfeld'in bu ilginç göreve dair bize hiçbir şey anlatmamış olması insana tuhaf gelebilir. Bu kadar sıcak bir şekilde el sıkıştığı bir suçlunun şeytani tabiatına dair bizi aydınlatmak isteyeceğini düşünebilirsiniz. Fakat hayır. Çok sonraları kendisine Saddam'ı gaz kullanmak konusunda uyarıp uyarmadığı sorulana dek Irak liderine dair ağzından tek kelime çıkmadı (verdiği cevapta uyardığını öne sürdü, ki sonradan bunun da yalan olduğu kanıtlanacaktı). Sonrasında Tarık Aziz'le yaptığı aynı ölçüde dostane görüşme hakkında da hiç konuşmadı. Bu görüşme Mart 1984'te, BM'nin Saddam'ın İran'a karşı zehirli gaz kullanmasına dair zehir zemberek bir rapor yayınlamasıyla aynı güne denk gelmişti.

Saddam'ın 1988'de Halepçe halkını zehirli gazla imha ettiğini (Bay Bush/Cheney/Blair/ Cook/Straw gibilerinin deyişiyle 'kendi halkına karşı zehirli gaz kullandığını'), başka kentlerde on binlerce Kürt öldürdüğünü de unutmalıydık. Başkan Baba Bush, Amerikan çiftlik ürünleri alması için Saddam'a ABD hükümetinin sübvansiyonlarından 500 milyon dolar vermişti. Bir sonraki yıl, yani Saddam'ın soykırımı tamamlandıktan sonra, Baba Bush'un bu desteği 1 milyar dolara çıkardığını da unutmalıydık; verilenler arasında şarbon gazı için bakteri tohumu, helikopterler ve kimyasal-biyolojik silahlarda işe yarayabilen 'çifte-kullanımlı' materyal de vardı. Ve elbette petrolü de unutmalıydık. Gerçekten de petrol, asla dile getirilmeyen yegane mevzuydu; halbuki Oğul Bush'un, yönetimindeki sayısız eski petrolcü kafadar (sözgelimi Cheney ve Condoleezza Rice) gibi, bildiği pek az şeyden biriydi petrol. Bush'un Cincinnati'deki yarım saatlik Irak karşıtı savaş konuşmasının (tek istisnası, 'umarım bu askeri bir harekatı gerektirmez' cümlesi üzerinden yaptığı iki dakikalık bir izahattı) tamamında, Irak'ın Suudi Arabistan'dan daha büyük petrol rezervlerine sahip olabileceği, Amerikan petrol şirketlerinin bir işgal durumunda milyarlarca dolar kazanmak için pusuda beklediği ve Bush'la arkadaşlarının bu savaşın ganimetleri sayesinde multimilyarder olabileceği gerçeğine dair tek bir atıf yoktu. Savaşa girmeden önce bütün bunları görmezden gelmeliydik. Ve zaten yaptığımız da tam bu oldu.

El Kaide'ye karşı süregiden savaşında Washington, yargısız infazlar konusunda yeni rekorlara imza atarken bile, zaferlerini yaygarayla ilan etti. Kasım 2002'de bir Amerikan Predator insansız savaş uçağı Yemen'de El-Kaide liderlerini öldürdüğünde, Washington Post'un tanımı 'temiz vuruş' oldu. ABD basını, bu ölümlere dair İsrail'den alınma 'hedefli öldürmeler' ifadesini kullandı — 5 Kasım'da BBC de aynı kelimeleri tekrarlayacaktı. Bu önemli El-Kaide liderlerinin neden tutuklanamadığını kimse açıklamadı. Veya niye açık bir mahkemede yargılanmadıklarını. Ya da en azından sorgulanmak üzere Guantanamo Üssü'ne niye götürülmediklerini. Bunun yerine Amerikalılar bir grup Guantanamo 'şüphelisini' serbest bıraktı; bunlardan birinin 100 yaşına yakın olduğu ve on bir ay boyunca tek başına hücrede tutulduktan sonra Afganistan'a geri götürüldüğü ortaya çıkacaktı. Yaşlı adam bunama aşamasındaydı ve cümle bile kuramıyordu. Amerikan istihbaratının, hiç şaşırtıcı olmayan bir şekilde, Afganistan'da kaç Bin Ladin yandaşıyla savaştığına dair en ufak bir fikri yoktu.[6]

'Hedefli öldürmeler' ifadesinin ta kendisi, şimdi 'terörle savaş' lügatinin parçası haline gelmişti. İsrailli Ariel Şaron ifadeyi kullanıyordu. Keza Çeçenya'da tekrar başlattıkları savaşta Ruslar da. Moskova'da Çeçen asiler tarafından tutulan tiyatro rehinelerinin faciaya dönüşen 'kurtarılmalarının' ardından, Çeçenya'nın ezilen Müslüman halkına karşı yinelediği katliam konusunda Putin'e Bush ve Blair'den destek geldi. Ekim 2002'de Newsweek, Çeçen savaşına dair cesur, parlak ve tüyler ürpertici bir haber yayınladı. Oradaki Rus vahşetini son derece dokunaklı bir şekilde yansıtan haberde, Rus ordusunun korumasız bir Müslüman köyüne düzenlediği baskın anlatılıyordu. Rus askerleri bir sivilin evine kapıyı kırarak girmiş ve içerdeki herkesi vurmuştu. Kurbanlardan biri Çeçen bir kızdı. Aldığı yaralardan dolayı ölmek üzereyken bir Rus askeri kıza tecavüz etmeye başlamıştı. "Çabuk ol Kolya, hâlâ sıcakken bitir işini," diye bağırıyordu bir arkadaşı. Fakat önemi yoktu. 'Terörle savaş' Kolya ve arkadaşlarının kısa süre sonra işine kaldığı yerden devam edeceği anlamına geliyordu, Putin, Bush ve Blair sağolsundu.

Büyük cesaret sahibi bir İsrailli, yani Batı'yı İsrail'in devasa nükleer savaş teknolojisi konusunda uyarmaya çalışan (ve göründüğü kadarıyla Robert Maxwell'in ihanetine uğrayan) Mordehay Vanunu, on iki yıllık hücre hapsi sırasında bir şiir yazdı. "Ben memurum, teknisyenim, mekanikçiyim, şoförüm. Bana dediler ki 'Şunu yap, bunu yap, sağa sola bakma, metni okuma. Aygıtın bütününü görme. Sadece bu sürgüden sorumlusun, sadece bu mühürden'" diyordu Vanunu şiirinde.

Kolya bunu anlamış olmalıydı. Yemen'deki El-Kaide üyelerini öldüren uçağı 'uçuran' ABD Hava Kuvvetleri subayı da. Keza Gazze'de bir apartmanı bombalayıp Hamaslı hedefinin yanında dokuz küçük çocuğu öldüren İsrailli pilot da ('operasyon' Şaron tarafından 'büyük bir başarı' diye nitelenmişti). Sömürgeci gücün kibri de böyle bir şey değil midir zaten? Sözgelimi 1956-62 bağımsızlık savaşında Cezayir'deki son Fransız cellat olan Fernand Meyssonnier: Ekim 2002'de giyotini ne kadar ustaca ve kahramanca kullandığıyla övünüyordu. "Adama asla düşünme zamanı vermemeniz gerek. Çünkü böyle yaparsanız kafasını oynatmaya başlar, ki o zaman ayvayı yediniz demektir. Bıçak çenesine iner ve işini bitirmek için bir kasap bıçağı kullanmak zorunda kalırsınız. Bir insanın sevdiği bir yakınını öldürmek — işte bu müthiş bir güç." Cezayir özgürlük savaşının cesur Müslümanları işte böyle can vermişti.

Julius Sezar Galya Savaşları sırasında Rubicon'u geçtiğinde, 'Alea iacta est' diye yazmıştı. 'Buradan dönüş yok.' 8 Kasım'da, saat 11'i biraz geçe, Birleşmiş Milletler Güvenlik Konseyi 15'e karşı 0 oyla Irak'ı silahsızlandırma kararı aldığında George W. Bush Rubicon'u geçti. "Dünya bu kararı uygulatmak konusunda ısrarcı olmalı," diyordu bize. Rubicon geniş bir ırmaktır. Sezar'ın lejyonları için fazla derindi. Dicle ise sığ olacaktı (benim tahminim ilk Amerikan tankının savaşın birinci haftasında Dicle'yi geçeceği yönündeydi), peki ya sonrasında ne vardı? "Aldat ve kaç... buna artık müsamaha gösterilmeyecek," diyordu Bush BM'ye. Ve Güvenlik Konseyi'ndeki sekiz haftalık tartışmanın ardından artık kimse 11 Eylül 2001'de insanlığa karşı işlenen suçlardan söz etmiyordu, çünkü elbette Irak'ın 11 Eylül'le kesinlikle hiçbir alakası yoktu. Bush 7 Kasım'daki basın toplantısında da, "Askerleri kullanmak zorunda kalırsak... ABD işi bitirmek için, dostlarıyla birlikte, süratle ve kuvvetle harekete geçecektir," ifadelerini kullanıyordu. Diğer bir deyişle Irak'ı işgal edecekti ve 'dostlar'dan kastı da Britanyalılardı.

Birleşmiş Milletler Irak'ın silah denetçilerine riayet etmemesini tartışabilirdi, fakat Irak'ın BM kararlarını ihlal edip etmediğine karar verecek olan ABD'deydi. Diğer bir deyişle ABD, BM'nin izni olmadan savaş ilan edebilirdi. BBC, CNN ve diğer bütün televizyon kanallarıyla birlikte, 1441 sayılı kararı Saddam Hüseyin'in 'son şansı' diye sunuyordu. Aslında karar BM için 'son şans'tı. Tuzakları teşhis etmek hiç zor değildi. Amerika'nın BM büyükelçisi John Negroponte (sonradan ülkesinin Irak büyükelçisi olacaktı) Güvenlik Konseyi kararının 'gizli tetikler içermediğinde' ısrarlıydı. Fakat içeriyordu. Güvenlik Konseyi'nin riayet etmeme durumunu, ABD'yi Bağdat'a saldırmak konusunda dizginlemeksizin tartışmasına imkân tanıyordu. "Öyle ya da böyle... Irak silahsızlandırılacak," diyordu Negroponte. Britanya'nın BM'deki kâbus baş yetkilisi Sör Jeremy Greenstock, beklenen performansı sergilemekten geri kalmıyordu. 'Gün gibi açık', 'aleni tercih', 'ciddi sonuçlar', 'artık müphem tavırlara yer yok' gibi laflar havada uçuşuyordu. Gösterilen sopayı hissedebiliyordunuz adeta. Elbette CIA'nın Irak'a giden son BM silah denetçisi ekibine yönelik manipülasyonundan bahis yoktu. Washington Irakla savaşa girmek için BM'nin incir yaprağı olmasını istiyordu ve denetim sürecine de Irak'ın engellemesi umuduyla katlanıyordu.

Missouri St. Louis'deyim; Irak'ta yaklaşan savaşa dair üniversite öğrencilerine bir konferans vermeye hazırlanıyorum. Kasım ortası ve otel odamda Bin Ladin'in nasıl biri olduğunu, onunla Sudan ve Afganistan'da görüşmelerimi anlattığım metni gözden geçiriyorum. Afganistan'daki Tora Bora çatışmasından bu yana ses seda çıkmıyor Bin Ladin'den, fakat bağlantılarım hayatta olduğu konusunda ısrarlı. Sesini duyuyorum. Yaşıyor. Telefona sarılıp Ortadoğu ve Güneybatı Asya'daki bağlantılarımı arıyorum; kısa bir telefon turunun ardından, El-Cezire televizyonunda yayınlanan pürüzlü sesin Usame Bin Ladin'e ait olduğu teyit ediliyor. Kısa bir monologla Batı'yı tehdit ediyor. Yani Suudi milyarder, mağaradaki şahıs, 'Şeytan' (bu ibare bir Newsweek manşetinden alınma), sakallı, yeryüzündeki en büyük ordunun nafile yere aradığı bu sofu adam hâlâ bizimle.

'ABD istihbaratı' (Arapların uçuş eğitimi aldığını öğrenen, fakat bunu bize zamanında söylemeyi beceremeyen 11 Eylül kahramanları) Amerikan medyası için bildik zırvayla ortaya çıkıveriyor. Konuşan kişi o olabilir. Muhtemelen o. O pürüzlü ses Amerikalılar tarafından yaralandığına delalet olabilir. Hepsi yalan. ABD nihayet 18 Kasım'da, bazılarının öldüğünü iddia ettiği adamın hâlâ ziyadesiyle canlı olduğunu (ve Batılı liderlerin en karanlık korkularını doğrulayacak türde tehditler savurduğunu) kabul etmek zorunda kaldı. "Siz nasıl bizi öldürüyorsanız, biz de sizi öyle öldüreceğiz," diyordu Bin Ladin.

Kaydedildiği sırada Bin Ladin bir teybe konuşmuyordu. Bir telefon üzerinden duyuyordu sesini. Hattın diğer tarafındaki adam (Pakistan'da olduğu kesin gibiydi) söylenenleri kaydetmişti. Bin Ladin aynı ülkede, yani Pakistan'da olmayabilirdi. Usame Bin Ladin daima yavaş yavaş konuşur. Ama bu kez sesi hızlıydı ve bunun nedeni gayet basitti: kaydedicinin pili bitmek üzereydi. El-Cezire kaydı gerçek zamanlı olarak tekrar yayınladığında, Bin Ladin'in sesi bir oktav yükseliyordu.

Şu an Bin Ladin hakkında yazmak, dünyadaki en zor gazetecililik işlerinden bin. Bildiklerimi söylemek zorundayım. Doğru olması gerektiğini düşündüğüm şeyi söylemeliyim. Bu kaydı neden yaptığını sormalıyım. Independent'a göndereceğim haberi yazmaya başlıyorum. Hikâyem sorularla derinlere iniyor. Niye? Ne için? Neden şimdi? Hakikati anlatmak yeni, sert bir yazım tarzını, parantezlerin ve iki nokta üst üstelerin kullanılmasını gerektiriyor. Bilgi ve kuşku, ihtimal ve spekülasyon durmadan birbirine çarpıyor. Bin Ladin Tora Bora bombardımanından sağ çıktı. Gerçek. Bin Ladin Pakistan üzerinden kaçtı. İhtimal. Bin Ladin şimdi Suudi Arabistan'da. Giderek güçlenen bir kanı.

Yani bu noktada, olanca kusurlarına ve şart kiplerine rağmen, bu ses kaydının ne anlama geldiğine dair tahminim ortaya çıkıyor. Bu Batı adına son derece rahatsızlık verici bir hikâye ve kaydın sonuçlarından korku duyuyorum. (ABD'ye verdiği bütün diğer mesajların ötesinde) Britanya'ya mesajlarından biri şu: Arkanı kolla. Tony Blair yeni saldırılar konusunda uyarırken (ilk kez) haklıydı, bununla birlikte Bin Ladin'in telefon konuşması (bence) izlenmedi. Fakat bu Bin Ladin'di. 2001 sonbaharındaki Tora Bora'dan başlamamız lazım. Bin Ladin'in El-Kaide savaşçıları, ABD Hava Kuvvetleri'nin ağır bombardımanı altında Celalabad'ın yukarısındaki Beyaz Dağlar'da bulunan mağara şebekesinde ilelebet tutunamayacaklarını anlamıştı. Bin Ladin onlarla birlikteydi. El-Kaide'nin adamları Amerikalıların maaşa bağladığı Afgan savaş ağalarına karşı kesin ölüm demek olan bir savaşa girmeye gönüllü olmuş ve Bin Ladin ilk başta gitmeyi reddetmişti. Onlarla birlikte ölmek istediğini söylemişti. En sadık korumaları ve üst düzey danışmanları gitmesi gerektiğinde ısrarcı olmuştu. Sonunda acı içinde Tora Bora'yı terk etmiş, muhafızları onu panik ve aceleyle dağın öbür tarafına indirmişti. Tıpkı El-Kaide'nin katil uçak korsanları 11 Eylül'de Washington'a doğru alçalırken Amerikalı güvenlik elemanlarının Dick Cheney'yi Beyaz Saray'dan panik halinde kaçırması gibi. Yukarda anlattıklarımın tamamı 'güvenilir bir kaynak'tan alınma.

Bin Ladin ya Keşmir'e (düşük ihtimal) ya da Karaçi'ye (yüksek ihtimal) gitti. Bunu söylüyorum, çünkü Bin Ladin vaktiyle karşımda, bu büyük, sıcak ve tehlikeli Pakistan kentindeki Sünni din adamları arasında birçok hayranı olmasıyla övünmüştü. Onlardan sürekli 'kardeşlerim' diye söz ediyordu. O din adamlarının hazırlayıp Karaçi'deki duvarlara yapıştırdığı Urduca posterler vermişti bana. Vaazlarından alıntılar yapmayı seviyordu. Öyleyse Karaçi'ye gideceğim. Fakat yanlış yapıyor da olabilirim, ilerleyen aylarda sağ kaldığına dair çok ufak ipuçları vardı, bir tiryakinin günler önce terk ettiği bir odadaki tütün kokusu misali. Bin Ladin'in hayranlarından biri bana ısrarla sağ olduğunu söylüyordu (olgu, fakat güvenilir bir kaynak değil). Hiçbir Batılıyla görüşmeden dış dünya ile iletişim kurmanın bir yolunu bulmaya çalışıyordu. Kesin bir olgu. En son ses kaydı (o meşhur 'ABD istihbarat kaynakları' tarafından eski olduğu söylenerek reddedilmişti, zira Kasım 2001'den beri gerçekleşen olayların hiçbirinden söz etmemişti) yeniydi. (Yüksek ihtimal, iyi fakat güvenilir olmayan bir kaynak tarafından da destekleniyor.)

Peki neden şimdi? Ortadoğu, tarihinin yeni ve hiç olmadığı kadar trajik bir safhasına giriyordu; İsrailliler ve Filistinliler arasındaki savaşla darmadağın olmuştu ve Irak'a yönelik olası Anglo-Amerikan işgalinin kışkırtıcı etkileriyle yüzyüzeydi. Bin Ladin bir kez daha Arap dünyasına hitap etmesi gerektiğini anlamış olmalı — ve ses kaydı, Britanya'ya ve diğer Batı ülkelerine savurduğu tehditlere rağmen, esasen en önemli dinleyicilerine, yani Arap Müslümanlara yönelikti. Ortadoğu tarihinin bu ânında suskun kalması, Bin Ladin'in gözünde affedilemez bir hata olurdu. Ve sadece ses kaydının eski olduğuna dair tahmin edilebilir karşı iddiaları boşa çıkarmak için, sözümona 'ölümünden' bu yana Batılı güçlere vurulan darbeleri enerjik bir şekilde sıralıyordu. Karaçi'de Fransız denialtı teknisyenlerine ve Tunus'ta bir sinagoga yönelik bombalı saldırılar, Bali'deki katliam, Çeçenlerin Moskova'daki tiyatro kuşatması, hattâ Ürdün'de bir ABD diplomatının öldürülmesi. Evet, "Bütün bunları biliyorum," diyordu. Bunları onayladığını söylüyordu. Bize hâlâ orada olduğunu söylüyordu. Araplar bu şiddeti teessüfle karşılayabilirdi, fakat bunlara bakıp biraz olsun heyecan duymayacak pek az Arap vardı. İsrail'in Filistinlilere yönelik vahşeti ve Amerika'nın Irak'a karşı tehditleri karşısında, en azından bir Arap karşılığını vermeye hazırdı. Bin Ladin'in Araplara mesajı buydu.

Bin Ladin Saddam Hüseyin'e daima lanet okumuştu. Irak liderinin İslami olmayan tutumundan, laikliğinden, kurucularından biri Hıristiyan olan Baas partisine desteği teşvik etmek için dini kullanmasından nefret ediyordu. Amerika'nın El-Kaide'yi Bağdat rejimiyle bağlantılandırma çabası, Washington'un iddialarının en abeslerinden biri olmuştur daima. Bin Ladin Saddam'dan nasıl nefret ettiğini bana da durmadan anlatmıştı. Bu yüzden 'Irak'ın evlatları'na yönelik iki atfı şaşırtıcı. Bağdat yönetiminden veya Saddam'dan hiç bahsetmiyor. Fakat BM yaptırımlarının binlerce çocuğu öldürdüğü (ve Irak'ın olası bir ABD işgalinin hedefi olduğu) bir ortamda, muhtemelen görmezden gelemiyor. Bu nedenle 'Irak'ın çocuklarından' ve 'Kaide'nin Irak'taki evlatlarından' söz ediyor; kast ettiği, Irak milliyetçilerinden ve Saddam'dan ziyade Iraklı Arap Müslümanlar. ABD yönetiminin bu iki atfı Bağdat ile El-Kaide arasında yeni bir yanlış bağlantı kurmak için kullanmaya çalışabileceğini görmek kolay, fakat Bin Ladin'in (ki ne olacağını kestirebilecek kadar zeki biridir) Iraklı Araplara sempati beyanının Washington'un bu sözleri suiistimal etme ihtimalinden daha önemli olduğunu düşündüğü ortada. Bu suiistimalin spekülasyon etiketi altında gelmesi gerekiyor (her ne kadar 'neredeyse kesin' ifadesi gerçeğe daha yakın olsa da). Washington gerçekten de bu sözleri, Bin Ladin-Saddam bağlantısına dair yalan yanlış iddiaları ısıtmak için kullanıyor. 1996 gibi erken bir tarihte Bin Ladin bana Suudi Arabistan'daki Britanya ve Fransa birliklerinin, en az Amerikan güçleri kadar yandaşlarının saldırısı riski altında olduğunu söylemişti. 1997'de bu hedef listesini değiştirdi. Britanyalılarla Fransızları artık olası bir saldırıdan ayrı tutuyordu. Fakat yeni ses kaydında ikisi hedef listesine Kanada, İtalya, Almanya ve Avustralya ile birlikte yeniden dahil ediliyor. Ve listenin tepesinde Britanya var.

Bize (Batı'ya) yönelik mesaj basit ve üç kez tekrarlanıyor. George W. Bush'u, yani 'çağın firavununu' (yirmi yılı aşkın bir süre önce Enver Sedat'ın katili, cinayeti işledikten sonra Mısır devlet başkanına 'firavun' diye bağırmıştı) desteklemek niyetindeysek, bedel ödeyeceğiz. "Hükümetleriniz Beyaz Saray'daki Müslüman düşmanı caniler çetesiyle ittifak kurarak ne yaptığını sanıyor?..." Bin Ladin bu Arapça ifadeyi, yani 'ifarbatu El-icran'ı (caniler çetesi) benimle konuşurken iki kez kullanmıştı. Batı da El-Kaide'ye böyle diyor.

Birkaç gün önce, Kuzey Carolina'da verdiğim bir konferansın ardından dinleyiciler arasındaki bir kadın bana Amerika'nın Irak'la ne zaman savaşa tutuşacağını sormuştu. Ben de ona, BM denetçileri aleyhindeki ilk kara çalma kampanyaları için New York Times ve Washington Post'un başsayfalarına bakmasını söylemiştim. Ve tam o sıra kara çalmalar Aralık ayının ilk günlerinde başladı. Şimdi BM denetçilerinden birinin (ABD Dışişleri'nin talimatıyla atanan bir adam) pornografiyle alakası olduğu söyleniyordu. Bize dediklerine göre bir başka kıdemli yetkili (o da ABD Dışişleri'nin isteğiyle atanmıştı), daha önce bir nükleer güvenlik dairesinin başkanı sıfatıyla yürüttüğü görevden kovulmuştu. Amerikalıların bu adamları denetçi ekibinde niye istediğini merak ediyorum. Daha sonradan çöpe atabilmek için mi? BM denetçilerine yönelik resmi dayak daha Eylül ayında, New York Times Judith Miller imzasının üzerinde şunu ilan edivermesiyle başlamıştı: Eski denetçi David Kay'e göre, ilk denetçi ekibi 'imkânsız bir görev' üzerinde olabilirdi. Kaynak ise 'bazı yetkililer ve eski denetçiler' idi.

Başkan George W. Bush yine Irak uçaksavarlarının Amerikan ve Britanya pilotlarına ateş açtığını söyleyip duruyordu — halbuki 'uçuşa yasak bölgeler'in BM denetçileriyle, hele hele BM ile hiçbir ilgisi yoktu. Bağdat'taki denetimler engellenmeden devam ediyor görünüyordu. Peki ya George Bush şimdi bize ne diyordu? "Şu âna kadar cesaret verici işaretler var." Ne demekti bu? Basitçe şu demekti: Amerika BM denetçileri ne bulursa bulsun savaşa girmeyi planlıyordu. New York Times (artık yığınla isimsiz ABD 'yetkilisinin' fiili borazanı haline gelmişti) kendisini Irak'ın Arap komşularının 'Amerika'nın olası askeri harekatını desteklemeye hazır göründüğüne' inandırmıştı. Arap liderlerin aylardır tekrar tekrar dile getirdiği onca uyarıya, ABD'nin savaşa girmemesi çağrılarına rağmen, ABD'de pazarlanan saçmalık buydu.

Ve aniden Britanya hükümeti meşhur 'dosyalarından' birini daha ortaya attı; dosya bu kez Saddam'ın insan hakları ihlalleriyle ilgiliydi. Evet, bir kez daha, 1980'deki İran istilası sırasında şevkle desteklediğimiz Saddam'ın tecavüz odalarını, idamlarını ve işkencelerini tahsil ediyorduk. Bunu tekrar ısıtmanın nedeni neydi peki? En son Britanya 'dosyası'ndaki küçük bir nokta hemen dikkatimi çekti. Dosyada Aziz Salih Ahmed diye birinden söz ediliyordu; Ahmed, 'kadınların ırzına geçmekle' görevli olduğu söylenen bir 'halk ordusu' savaşçısıydı. Şimdi bu ismi hatırlamaya başlıyordum. Kendisine daha önce Samir El-Halil diyen Kenan Makiya'nın 1993'te yayınladığı bir kitabın 287. sayfasında aynı Aziz Salih Ahmed karşıma çıkmıştı. Zamanında bu 'ifşa'ya dair tartışmaya en ufak bir ilgi dahi göstermeyen Britanya hükümeti en az sekiz yıl önce anlatılmış ve (Makiya'ya göre) ilkin on yıldan fazla bir süre önce tanık olunmuş bu hikâyeyi sanki yeni öğreniyormuşuz gibi tekrar gündeme getirmekle ne yapmaya çalışıyordu?

Bu arada Bush'un dış politika danışmanları medeniyetler çatışmasını ısıtmakla meşguldü. Pentagon'un Savunma Politikası Kurulu'nda yer alan Kenneth Adelman, Bush için İslamiyet'e barışçı bir din demenin 'giderek zorlaşan bir argüman' olduğunu söylüyordu. Adelman'a göre İslam 'militarist'ti. "Neticede bu dinin kurucusu olan Muhammed bir savaşçıydı, İsa gibi bir barış yanlısı değil." Pentagon'daki kurulun bir başka üyesi, Johns Hopkins Uluslararası Çalışmalar Okulu'ndan Eliot Cohen de Adelman'dan geri kalmıyor, gelinen noktada ABD'nin düşmanının terörizm değil 'militan İslam' olduğunu savunuyordu. Adelman ve Cohen kendi dinlerine dönüp bakmıyor, açıkça İslamı hedef alıyordu. Dinci yayıncı Pat Robertson (vaktiyle Güney Lübnan'da Müslüman köylülere ve BM birliklerine tehditler savuran bir radyosu vardı), "Adolf Hitler kötüydü, fakat Müslümanların Yahudilere yapmak istediği daha da kötü," diyordu. Dinci sağın azgın köpeklerinden Jerry Falwell Peygamber'e 'terörist' derken, Nixon kayıtlarında anti-Semitik laflar sarf eden Billy Graham'ın oğlu Franklin Graham İslamı 'şeytani' diye niteliyordu. Graham Bush'un yemin töreninde de bir konuşma yapmıştı.

Bizi tehlikeye atan bu vahim söylemi görmezden geldik. Blair de mi görmezden geliyordu? Bush'un etrafında son derece tekinsiz insanların dolandığının farkında değil miydi? Britanyalıların 'dosyalarla' ve Saddam'ın suçlarının durmadan ısıtılmasıyla güle oynaya savaşa sokulacağını mı sanıyordu hakikaten? Bir gazetecinin görevi devlet adamlarının yalanlarını ortaya koymaksa, en azından Independent onları kınamanın da gazetecilik görevi olduğunu düşünüyordu. 4 Aralık'ta gazetemde şu satırları yazdım: "Bence savaşa hazırlanıyoruz; denetçiler ne bulursa bulsun, Britanya Irak işgalinde ABD'ye katılacak. Aslında vahim, inanılmaz, dile getirilemez olasılığa, BM denetçilerinin Irak'ta tek bir kitle imha silahı bile bulamaması olasılığına hazırlanıyoruz. Bu bizi tek bir sonuçla baş başa bırakacak: 'Denetçiler işlerini iyi yapmadı' denilecek. Onların petrol işinde olmaları gerekirdi."[7]

New York'taki bir konferansın ardından genç bir Amerikalı, ABD Özel Kuvvetleri istihbarat ekibinin Afganistan'dan yeni dönen bir üyesi yanıma geliyor. Bana El-Kaide şüphelilerinin fotoğraflarını gösteriyor; Kandahar'a giden Amerikan nakliye uçağına başlarına çuval geçirilmiş ve zincire vurulmuş halde bindirilmişler. Sekiz-on kişilik kafeslerde yaşıyorlar. Battaniye örtülü karyolalarda yatıyorlar, fakat mahremiyet yok. Küçük ve büyük abdestlerini herkesin önünde yapmaya zorlanıyorlar, çünkü Amerikalılar esirlerini günün her saniyesi izliyor. Ertesi sabah Manhattan'ın aşağısında bir kahve dükkanında buluşmak üzere sözleşiyoruz. Tam vaktinde geliyor, fakat tedirgin, sürekli arkasını kolaçan ediyor, birilerinin bizi izlemiş olabileceğinden endişeli, cep telefonu çaldığında sandalyesinden fırlıyor.

ABD güçlerinin Irak'taki savaşa hazırlanırken Usame Bin Ladin'i yakalayamamakla kalmadığını anlatıyor; El-Kaide şebekesini çökertmenin imkânsızlığını da idrak ediyorlar, çünkü Bin Ladin'in adamları tek tek Kaide üyelerini her tür enformasyondan koparan ilkel iletişim yöntemlerine başvuruyor. Bu adamın anlattıklarıyla ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld'in neşeli brifingleri arasında zerre alaka yok. Adamın anlattığına bakılırsa Pakistan'da bile orta rütbeli Pakistan ordusu subayları El-Kaide üyelerine Amerika'nın düzenlediği baskınlardan kaçmaları için tüyo veriyor. "Yakalamamız gerekenleri yakalamadık," diyor karşımdaki adam ve devam ediyor: "Teknolojimizin olduğundan fazlasını yapabileceğine dair aşırı bir beklentimiz vardı. El-Kaide çok zeki, izlerini nasıl sürdüğümüzü temel olarak çözdüler. Elektronik ortamda iletişim kurdukları takdirde iz sürücülerimizin onları eliyle koymuş gibi bulacağını anladılar. Böylece kâğıda yazılmış notlar taşıyan veya mesajları ezberinde tutan kuryeler kullanmaya başladılar. Bu da sistemimizi allak bullak etti. Bizim istihbaratımız yüksek teknolojiye dayanıyor — onlarsa Amerikalıların adapte olamadığı ilkel yöntemlere geri döndüler."

İlk başta 'bir sürü üst düzey isim' yakalanmıştı. Fakat El-Kaide hücreleri diğer üyelerin ne yaptığını bilmiyordu. "Yeni koşullara hızla uyum sağladılar ve çok daha az merkezileşmiş bir hale büründüler. Gerçekten üst düzey olan, çok önemli birkaç El-Kaide lideri yakaladık, fakat bize hangi spesifik operasyonların yapılacağını söylemediler. Büyük bir şeylerin planlandığını biliyorlardı, fakat ne olduğu hakkında zerre bilgileri yoktu." 2002'de Afganistan'da altı aydan fazla kalan istihbarat görevlisi, Raşid Dostum'a lanet okuyordu; Özbek savaş ağası üç binden fazla Taliban esirinin kamyon kasalarında boğularak ölmesinden sorumluydu. "Dostum, tümüyle suçludur ve ABD de bunu biliyor, fakat o bizim adamımız ve bu yüzden ağzımızı açmıyoruz... yapmayı başaramadığımız şeylerden biri de gerçek bir hükümet kurmaktı. Savaş ağalarının kendilerini iyice sağlama almalarına göz yumuyoruz ve artık onları def etmek mümkün değil."

Karaçi'deki Amerikan güvenlik elemanları Daniel Pearl'ün katillerini arıyordu, fakat tutuklamayı hedefledikleri kişilerin Pakistan ordusunun orta rütbelilerinden gizlice destek aldıkları için kaçtıklarını anlayacaklardı. "Pakistanlılarla bir mıntıkaya giderdik, fakat orada kimse olmazdı, çünkü Pakistan'ın orta rütbeli birimleri planlarımızı biliyor ve bilgi sızdırıyordu. Kuzeybatı Sınır Eyaleti'nde sınır muhafızları ikinci derece bir ordudur — Batı karşıtlıkları esas Pakistan ordusundan çok daha güçlüdür. Neticede her şeyi İslamabad üzerinden koordine etmek zorundaydık."

Esirleri sorduğumda ise Özel Kuvvetler subayı endişelendi ve geri çekildi. Bir kahve daha söyledi. "Kandahar'da, hayat alanları diye nitelediğimiz yerde esirlere battaniye serili karyolalarla Adidas eşofman ve ayakkabı veriliyor, fakat mahremiyetleri yok. Hayat alanlarında bölmeler yok, çünkü onları her daim görmek zorundayız. Banyoda da mahremiyetleri yok. Bazıları kadın gardiyanlara bakarak mastürbasyon yapıyor. Gardiyanlar buna hiç tepki göstermiyor. Onlar asker. Sorgular yapılırken esirlere oturma izni veriliyor. Onlara sorduğumuz soruların ayrıntısına girmek istemiyorum." Bagram'da karşılaştığı Batılı gazetecilere gelince, Amerikalı istihbarat subayının onlar hakkındaki düşünceleri de hiç iç açıcı değildi: "Bütün gün üste öylece gezinip duruyorlar. Ne zaman özel bir operasyonumuz olsa, gazetecilere Özel Kuvvetlerle birlikte devriyeye çıkma imkânı sağlarız ve onlar da üzerine atlar — bilirsin, 'Vay be Özel Kuvvetlerle devriyedeyiz' olayı— yol boyunca onlara görmelerini istediğimiz şeyleri gösteririz, kandırıldıklarını anlamazlar."

Gazeteciler Amerikalılar tarafından kandırılabiliyorsa, Afganlar da yakın tarihe dair kendi hükümlerini veriyordu. Zira ABD Özel Kuvvetleri Kandahar sokaklarını dört çekişlileriyle turlarken, bu civcivli, sıcak kentin halkı artık inananların tevekkülüyle kasvetli bir mezarlığı ziyaret ediyordu. Gri, kavrulmuş toprak ve kurumuş çamur yığınlarının altında Kaide'nin 'şehitleri' yatıyor. Burada, bu 150 mezarın arasında, kentin Mirveys Hastanesini Amerikalılarla ve onların Afgan müttefikleriyle, lağımların ve kendi dışkılarının içinde ölümüne çarpışarak sonuna dek elinde tutan adamlar yatıyor. Şimdi birer aziz mertebesindeler. Diğer taraftaki toprak, Kandahar Havaalanı'nda Taliban'ın düşüşünden önce yapılan son muharebede çatışan Usame Bin Ladin yandaşlarını örtüyor. Aralarında Arap, Pakistanlı, Çeçen, Kazak ve Keşmirliler var ve (propagandaya inanacak olursanız) Kandahar'ın Paştun halkı hepsine nefret besliyor ve lanet okuyor.

Doğru değil. Taliban'ın eski halifesinin halkından yüzlercesi mezarları ziyaret ediyordu. Cuma günleri, yüzlerce kilometre öteden binlercesi geliyordu. Hastalarını ve ölmek üzere olanları getiriyorlardı. Bin Ladin'in ölülerinin mezarlarını ziyaret etmenin rahatsızlıkları ve öldürücü hastalıkları iyileştireceğine inanıyorlardı. Azizlerin mezarlarının önünde diz çöker gibi, ihtiyar kadınlar pişirilmiş çamurdan mezarları itinayla yıkıyor, üzerlerindeki toprağı öpüyor, kum fırtınalarında dalgalanan küçük bayraklara dua ederek bakıyorlardı. Kandahar kabristanı oraya gelen herkes için dini olduğu kadar siyasi bir dersti.

Batılı bir yardım çalışanı, "Yabancılara El-Kaide mezarlığından uzak durmaları öğütleniyor. Orada tehlikede olabilirsiniz," diyordu açıksözlülükle. Fakat Bin Ladin'in adamlarının son istirahatgahını ziyaret ettiğimde, sadece ferah ve sert kum rüzgarları vardı korkulacak. Mezarların etrafındaki adamların birçoğu başörtülerini yüzlerine sarmıştı, kara gözleriyle aralarındaki yabancıyı süzüyorlardı. 'Yeni' Afgan ordusundan iki asker muhtemelen buraya Amerikan yanlısı yetkililerce konulmuştu ve mezarların üzerine tuz kaseleri koyan, dilleriyle dokunmak için çamur parçaları toplayan ziyaretçileri izliyorlardı. Helmandlı ihtiyar bir adam vardı. Mezarların üzerine taşlar, tuz ve çamur koyuyordu; parmaklarına bulaşmış tuzla elimi sıktı. Hasta olduğu için gelmişti buraya. "Dizimde acı var, çocuk felci geçirdim. Buraya gelenlerin iyileştiğini duydum. Mezarların üzerine tuz ve tahıl koydum. Sonra gelip tahılı toplayacağım, tuzu yiyeceğim ve mezarın çamurunu da eve götüreceğim," diye anlatıyordu. Paştunlar azizlerin mezarına tuz koymaya Khurda diyor.

Daha da ihtiyar bir başka adam, annesiyle birlikte Uruzgan'dan gelmişti. "Annemin bacağıyla sırtında ağrı var. Doktora görünebilmesi için Kandahar'a getirdim. Fakat bu şehit mezarlarıyla ilgili anlatılanları, annemi iyileştirebileceklerini duyunca buraya da getirdim. Doktorlardansa buraya gelmekten daha mutlu." İyice kocamış annesi dizlerinin üzerindeydi, mezarlardan kum topluyor, bir yandan da dua edip ağlıyordu. Hükümet askerleri aynı düşsel transa kapılmış görünüyordu. "Burada iyileşen insanları kendi gözlerimle gördüm," diyordu omzuna asılı Kalaşnikof'uyla genç, sakalsız bir adam. "İnsanlar mezarları ziyaret ettikten sonra iyileşiyor. Yeniden duyabilen sağır bir adam gördüm, bir dilsizin konuştuğunu. Hepsi şifa buldu."

Böyle bir itikada karşı çıkmanın zamanı değildi, hele yeri hiç değildi. Kum mezarlığın üzerinde, Bin Ladin'e yaraşır bir acımasızlıkla gürlüyordu. Kent mezarlığı çok daha büyük — sınırları dahilindeki kilometrekarelerce alanda aşiretlerin mezarları var. Fakat yas tutanları çeken El-Kaide'nin ölüleriydi. Onları oraya çeken neydi? Söylentiler ve şifa bulma efsanesi mi? Yoksa bu adamların yabancılara sonuna dek direndiğini, teslim olmaktansa ölmeyi seçtiğini, Afgan olmayan 'şehitlerin' tıpkı Afganlar gibi savaştığını bilmeleri mi?

Yani ortada gizli bir danışıklı dövüş, BM'yi savaşın incir yaprağı olarak kullanmak yönünde hileli bir teşebbüs vardı; savaşa büyük oranda karşı çıkan Britanya kamuoyunu ikna edebilmek için gazeteciler propagandacı olarak kullanılıyordu. Düşmanımız (daha önce Batı dostu sayılan bir Arap diktatör) İkinci Dünya Savaşı'nın en berbat suçlularıyla kıyaslanıyordu. 2002 kışında böyle bir manzara karşısındaydık.

Yaklaşık yarım asır önce de manzaramız buydu; bu kez petrol için değil, Akdeniz'i Kızıldeniz'e bağlayan insan yapımı dar bir kanal içindi savaş. Süveyş krizinin hayaleti 1956'dan beri Britanya hükümetlerinin peşini bırakmadı — 1982'deki Falklands savaşında Margaret Thatcher'ın tepesindeydi ve hatırası şimdi Dışişleri ile Başbakanlık, yani Jack Straw ile Tony Blair arasında gidip geliyordu. Zira Süveyş bir Britanya başbakanını (yanı sıra neredeyse Anglo-Amerikan ittifakını) mahvetmişti ve Britanya İmparatorluğunun sonunu simgeliyordu. Birçok sivilin hayatına mal oldu (hepsi Mısırlıydı elbette) ve savaş suçları işledikleri ortaya çıkan müttefiklere utanç getirdi. Savaş bir yalana dayanıyordu — Britanya ve Fransız birlikleri, Mısır ve İsrail ordularını 'ayırmak' için Mısır'a indirme yapmalıydı, oysa Britanya ve Fransa daha önce İsrail istilasına göz yummuştu. Albay Cemal Abdül-Nasır Britanya Başbakanı Anthony Eden tarafından Nil'in Mussolini'si diye tarif ediliyordu, fakat daha bir yıl önce Eden, yeni bir Britanya-Mısır anlaşmasının kutlamaları esnasında Nasır'ın elini dostça sıkmıştı — Donald Rumsfeld'in 1983'te "Bağdat'ın Hitler'i" ile yaptığı samimi görüşmeyi hatırlamamak ne mümkün? Sonunda Britanya birlikleri (kötü teçhizatlıydılar ve Mısırlı düşmanlarına büyük bir horgörüyle muamele ediyorlardı) rezil olarak çekildi, Mısırlılar hıncını cesetlerden çıkarmasın diye ölen askerleri mezarlarından çıkarıp ülkelerine götürdüler.

"Diğer taraf' beni her daim büyülemiştir; kaybedenlerin nasıl düşünüp savaştığı ve (bazen) her şey olup bittikten sonra hiç de kaybeden olmadıklarının anlaşılması. İran'la 1980-88 savaşı sırasında Irak ordusuyla birlikteyken, cephe hattının diğer tarafındaki İran askerleriyle konuşmak istedim daima. İranlılarlayken Iraklı rakipleriyle konuşmak için elimden geleni yaptım. Hizbullah Güney Lübnan'da İsrail işgal ordusuna karşı savaşırken İsrail ordusunun Hizbullah analizini duymak için can attım — İsrailli siyasetçilerin ürettiği bildik 'terörist' söyleminden çok farklıydı. Alt rütbeli İsrail subayları Hizbullah'ın gerilla taktiklerine genellikle saygı duyardı. 2003 Bağdat'ında ise, Anglo-Amerikan işgal gücünün bombardımanı ve saldırısı altındaki Iraklılarla birlikte yaşadım. Süveyş'i takip etmek için fazla gençtim (hatırladığım kadarıyla annem Mısır işgali sırasında Britanya askeri olamayacak kadar küçük olmamdan dolayı rahat bir nefes almıştı), fakat krizin otuzuncu yılında Süveyş Kanalı'nı elinde tutan ve Britanyalılarla savaşan Mısırlılarla konuşmaktan geri kalmadım; Kahire'de Britanya İmparatorluğu'na, Fransız ulusuna ve işgalci İsraillilere karşı çıkmayı göze almış Mısırlıları dinleyerek haftalar geçirdim.

Mısırlılar yaşananlara 'Süveyş Krizi' demiyor, hattâ 'Süveyş Savaşı' olarak bile anmıyor. Daima 'Üçlü Saldırı' diye niteliyorlar. Vatandaşlarının, İsrail'le gizlice anlaşan iki Avrupa süpergücünün Cemal Abdül-Nasır'ın çiçeği burnunda cumhuriyetini işgal etme çabasını asla unutmamasını istiyorlar belki de. Süveyş karmaşık bir krizdi, fakat esasen Nasır'ın (uluslararası anlaşmaların hilafına) kanalı millileştirme ve Süveyş Kanalı şirketini ele geçirme kararından kaynaklandı. Britanya bankaları ve iş çevreleri uzun yıllardır Mısır'daki yatırımlara hakimdi ve Benjamin Disraeli'nin en başta yaptığı pazarlık uyarınca şirketin yüzde 44'ünü elinde tutuyordu. Nasır'ın kararı, daha önce Amerika'nın Asvan Yüksek Baraj projesinden çekilmesiyle neye uğradığını şaşıran Mısırlı kitlelerce büyük bir sevinçle karşılandı. Ele geçirme operasyonunun kod adı 'de Lesseps' idi, Mısır Osmanlı İmparatorluğu'na bağlıyken kanalı inşa eden Fransız diplomatın ismiydi bu. Nasır 26 Temmuz 1956'da İskenderiye'de yaptığı radyo konuşmasında bu ismi söyler söylemez 12 adamı şirketin ahşap kaplı büyük merkezine baskın düzenledi.

Baskını yapanlar arasında 26 yaşında utangaç ve ince bıyıklı bir Süveyş Kanalı kılavuz kaptanı olan Ali Nasr da vardı. İsmailiye'deki binanın merdivenlerinden çıkan Nasr, Fransız çalışanlara soğukkanlı bir şekilde artık 'Mısır Kanal Şirketi' için çalıştıklarını söyledi. Nasr gruptaki tek denizciydi. Otuz yıl sonra konuştuğumuzda o günleri şöyle anlatıyordu: "Hepimiz bunun ülkemiz için yerine getirmemiz gereken bir görev olduğunu biliyorduk — bu uğurda canımızı vermeye hazırdık. Emirleri bekleyen askerler gibi hissediyorduk. Mühendis Mahmud Yunus'un liderliğinde içeri girdik. Mühürlü emirleri Yunus'a bizzat Nasır vermişti. Onun elinde bir tüfek vardı. Ben silahsızdım — silahlara hiçbir zaman inanmamışımdır. Fakat içeride Fransız, Britanyalı ve Yunanlılar bize çok dostça davrandı. Onlara kanalın millileştirildiğini, artık Mısır'a ait olduğunu, işbirliği yapmak istediğimizi ve gemilerin kanaldan geçişinin sürmesi gerektiğini anlattık. Ardından birbirimize sigara ikram ettik. Bürolarda uyuduk, Fransız yetkililerin masalarının üzerine kıvrılıp yatıyorduk genellikle. İşte kanalın yönetimini böyle ele geçirdik."

Kaptan Nasr İsmailiye'de uykuya dalmak üzereyken, Anthony Eden başbakanlıkta Irak kralı ve kralın başbakanı Nuri es-Said ile akşam yemeğinin son demlerindeydi. İki yıl sonra ikisi de Bağdat'ta suikastla öldürülecekti. Fakat 1956'nın o akşamında es-Said'in zehri Mısır liderine yönelmişti. "Vurun onu," diye nasihat ediyordu Eden'a. "Vurun, sıkı vurun, hemen şimdi vurun." Londra'da Eden kurmaylarını topladı. Nasır'ı devirmek (aynı fikrin yeni versiyonuna 'rejim değişikliği' deniyor) ve kanalı kurtarmak istiyordu. Fakat Britanya ordusu ona bunu yapmanın mümkün olmadığını söyledi. Birlikler eğitimsiz, çıkarma gemileri çalışmaz durumdaydı. Kırk yılı aşkın bir süre sonra bir paraşüt birliği subayı bana şunları anlatacaktı: "Ordumuzun hazırlığının İkinci Dünya Savaşı'ndan beri ne kadar gerilediğini ancak Port Said dışına indirme yaptığımızda idrak ettik. Nakliye uçağımız yükünü sadece bir tarafından boşaltabiliyordu, ciplerimiz bozuktu ve bizi desteklemek için ateş bile edemiyorlardı."

Nasır'ın gücüne dair ilk sınav 15 Eylül 1956'da, Süveyş Kanalı Yönetimi'ndeki neredeyse bütün yabancı kılavuz kaptanlar iş bıraktığında yaşandı. Eden ve Fransa Başbakanı Guy Mollet grevi beş gün önce Londra'da planlamıştı. Dünyaya Mısırlıların kanalı idare etmekte yetersiz olduğu gösterilecekti. Akdeniz ile Kızıldeniz arasındaki 170 kilometrelik kanaldan konvoyları geçirmeye ehil olan 205 kılavuz kaptandan sadece 40'ı Mısırlıydı, onlardan beşi de tatildeydi. Kaptan Nasr o günü şöyle anlatıyordu: "Yunus bunun olacağını anlamıştı ve Mısırlı kılavuz kaptanları toplayıp ne yapmamız gerektiğini sordu. Ona yeni kaptanlar eğitmemiz gerektiğini, fakat bütün kanalı idare etmeyi öğretecek vaktimiz olmadığını anlattım. Adamlara kanalın dört parçasını öğretmemiz gerektiğini söyledim. Bir ekip kanalın İsmailiye'ye bağlanan birinci yarısında güneye giden gemilere nasıl kılavuzluk edeceğini, bir ekip Süveyş'e bağlanan ikinci güney parçasını, diğer iki ekip de aynı aşamada kanalın kuzeye giden parçasını öğrenecekti."

15 Eylül akşamı Nasr kendisini Port Said'de 14 bin tonluk bir Alman gemisinin güvertesinde buldu. "Yabancı kılavuz kaptanlar çekip gitmişti ve yeni durumdaki işimden ve sorumluluğumdan dolayı öyle endişeliydim ki, kanalın ağzındaki yeşil şamandıra ışıklarını kırmızı olanlardan ayıramadığımı fark ettim. Fakat Alman kaptan çok kibardı ve beni cesaretlendirdi. Karanlıkta kanala girdik ve şafak sökerken yanımızdaki yolda ilerleyen bir arabanın ışıklarını gördüm. Yunus'tu bu, elinde bir megafon, bana ve yanından geçen her geminin kılavuz kaptanına bağıra çağıra cesaret vermeye çalışıyordu."

Britanya'da, Nasır'ın Süveyş Kanalı'nı ele geçirmesini takip eden günler, haftalar ve aylar kaçamak sözler, parlamentodaki yalanlar, bir koalisyon ordusu oluşturmak yönündeki çaresiz çabalar ve (hepsinden zarar verici olanı) Paris dışındaki Sevr'de yapılan gizli bir toplantıya sahne oldu. Bu toplantıda İsrailliler, Britanyalılar ve Fransızlar İsrail ordusunun Mısır'ı işgal etmesi, Britanya ve Fransa'nın ise bunun ardından müdahale etmesi konusunda anlaşmıştı. Fransa ve Britanya işgalin ardından İsrail ve Mısır ordularının güçlerini kanalın iki tarafına çekmesi talimatı verecek, ardından bir Anglo-Fransız müdahale gücü Port Said civarındaki Kanal Bölgesi'ne yerleştirilecekti. Operasyonun adı "Silahşor" olacak ve tahmin edileceği üzere, Britanya halkı da savaş sonrası rehavetinden, Eden'ın askeri güç kullanma hakkını sorgulayanları yerin dibine batıran gazete başyazılarıyla uyandırılacaktı.

Açılışı Times yaptı. Gazetenin, yayın yönetmeni William Haley'in bizzat kaleme aldığı başyazısı esip gürlüyordu: "Elbette kamuoyu güç kullanımından kaçınılmasını arzuluyor. Herkes bunu istiyor ve en çok isteyenin de Britanya Hükümeti olmasını umuyoruz. Fakat bu konuyla ilgili yapabileceğimiz pek az şey olduğu için en iyisinin bahaneler bulmak ve bütün meseleyi unutmak olduğunu söylemenin de hiç alemi yok. Uluslar çıkarlarını kuvvetle savunarak yaşarlar... Halk, kendi sessizliği içinde, bunu karşı çıkanlardan daha iyi bilirler. Halk hâlâ Britanya'nın büyük olmasını istiyor." Manchester Guardian, Times başyazısının kriz dönemlerinde hükümet aleyhinde konuşma hakkına bir saldırı olduğunu iddia ediyordu (2003'ün başlarında Irak savaşı yaklaşırken benzer bir tartışma yeniden başlayacaktı) ve Eden'ın basın sorumlusu William Clark, Alastair Campbell'ın Blair döneminde oynadığından çok da farklı bir rol oynamıyordu.

Tony Shaw, krizin tarihine dair yazdığı parlak ve bazen acımasızca komik kitabında o günleri, "Clark Times ile omuz omuza çalışıyordu," diye anlatır. Clark'ın işi (ve bu noktada George Bush ve BM ile son derece rahatsız edici bir paralellik söz konusu), "Hükümetin ihtilafı kısa süreliğine BM'ye havale etmesi için zemini hazırlamaktı... Bu da belli bir ustalık gerektiriyordu, zira Eden ve gazete o güne dek hantal ve etkili sonuçlar yaratamayan bir kurum diye niteledikleri BM'yi meselenin dışında bırakmıştı." Eden, Haley'e BM'yi sadece Nasır'ın suçluluğunu gösterecek ve güç kullanımını meşrulaştıracak bir araç olarak kullanmak istediğini söylemişti — George W. Bush'un silah denetçilerinden 2002'de Irak'ta yapmalarını istediği şey de tam buydu.

Ve 1956'da Times'ta yayınlanan bir başka başyazı, 'kanal' yerine 'Irak' konsa, 2002 sonunda da rahatlıkla yayınlanabilirdi:

Meselenin basitçe BM'ye devredilmesi ve sonrasında tamamen ona bırakılmasına itirazımız şu: BM muhtemelen işi sulandıracak ve kanalı özgürleştirmek açısından muhakkak ki etkisiz kalacaktır. Fakat kanal üzerindeki uluslararası kontrolün yeniden sağlanması ister müzakere yoluyla isterse başka şekilde olsun, kesinlikle BM'nin himayesinde olmalıdır ve BM ne olup bittiği konusunda ne kadar erken bilgilendirilirse o kadar iyi.

Kennett Love'ın Süveyş savaşına dair anıtsal çalışmasına göre, "Çatışma, Eden'ın Nasır karşıtı politikası ile Fransa ve İsrail'in dile dökülmeyen Nasır karşıtı ittifakının izdivacından doğdu." İsrail Sina'yı 29 Ekim'de işgal edecek ve kuvvetlerinin Filistinli Fedailerin üslerine saldırdığını, askeri operasyonlarının 'Mısır ordusunun [İsrail] vatandaşlarına ve İsrail'in kara ve deniz iletişim sistemlerine yönelik sürekli saldırıları nedeniyle' zorunlu hale geldiğini söyleyecekti. Britanya ve Fransa ise İsrail ve Mısır güçleri arasında ateşkes çağrısı yapacak, (öncesinde çoktan karar verildiği üzere) İsrailliler bu çağrıyı kabul edecekti. Doğru bir değerlendirme yaparak, üç gücün savaş konusunda danışıklı dövüş içinde olduğunun uzun zaman önce farkına varan Nasır ise çağrıyı geri çevirecekti.

Mısır ordusu cesurca savaşmasına rağmen geri çekildi, fakat Sina'dan kanal kıyılarına kadar her yerde büyük bir kaos yaşanıyordu.[8] 31 Ekim'de Britanya ve Fransa hava kuvvetleri Mısır'a karşı uzun zamandır planladıkları kendi operasyonlarını başlattılar. Mısır ordusunun doğu komutanlığından Yedek Binbaşı Mustafa Kemal Murad o öğleden sonra Kahire'den çöle giden yolda aracıyla ilerliyordu. Otuz yıl sonra olanları bana şöyle anlatacaktı: "Kâbus gibiydi. Yoldaki Mısır zırhlı araçları kilometrelerce uzanıyordu ve hava saldırılarının ardından bütün kamyonlar ve zırhlılar yanıyordu. Büyük bir şok yaşıyordum. Yoksul çiftçiler yolda yürüyor ve bize şöyle bağırıyordu: 'Bizi kendi toprağımızda yıkıma götürdünüz, şeytanlar!"' Murad, İsmailiye'yi sakin, fakat korku ve hayal kırıklığı içindeki askerlerle dolu bulmuştu. "Moraller berbartı, askerlerimizin ayakları çölde yürümekten şişmişti ve geride kalan askerlere ve 'Ulusal Muhafızlar'a da korku salıyorlardı. Bütün çekilen ordular, karşılaştıklarına yaşadıklarını abartarak anlatırlar. Onları bir an önce Kahire'ye göndermemiz gerekiyordu."

Murad, İsmailiye'deki eski Britanya konsolosluğuna vardığında buranın artık bir devlet dairesi, Mısır ordusunun acil durum karargahı olarak hizmet verdiğini görmüştü. "Subaylarımızın keyfi gayet yerindeydi, zira Britanyalılar arkalarında kasalarca viski, şampanya, bira ve konyak bırakmıştı." Mısırlı askerler kentteki sivillerin evlerini yağmalıyordu — ta ki komutanları Kemaleddin Hüseyin bütün hırsızların görüldüğü yerde vurulması emri verene dek. Bazı Mısırlı subaylar emir komuta zincirini paramparça etmişti. "Albay Abdülaziz Selim'e İsmailiye'nin dış mahallelerini savunması söylenince Hüseyin'e bağırdı: 'Britanya hava kuvvetleri birliğimi tamamen yok edecek!"' diye anlatıyordu Murad. "Hüseyin'den onu Kahire'ye geri göndermesini istedim. Fakat sabah Selim'in yaveri bize gelip albayın kapısının altından kan sızdığını söyledi. Kapıyı açtığımızda Selim'in benim masamda kendisini vurduğunu gördük."

1986'da konuştuğumuzda Murad'ın RAF'ın İsmailiye bombardımanına dair anıları hâlâ son derece canlıydı; yaşanan şiddeti hatırladıkça, İsmailiye etrafındaki pistlere düzenlenen baskınları elini sürekli olarak göğe kaldırarak tarif etmekten kendini alamıyordu. "Hiçbir sivile saldırmamaları karşısında hayrete düşmüştüm. Son derece isabetliydiler. Saldırılar sonrası pistlere gittiğimde, genç askerlerimizin hava saldırısı altında siperlerinden çekilme emirlerine uymadığını gördüm. Bunun yerine uçaksavarlarının başında kalmış ve ateşe devam etmişlerdi. RAF roketleri o kadar isabetliydi ki, uçaksavarları sürekli vurmuşlardı. Adamlarımız paramparça olmuştu. Silahlarının başında kollarını ve belden aşağılarını buldum: üst tarafları kaybolmuştu."

5 Kasım 1956'da Anglo-Fransız gücü Port Said civarına çıktı, birçoğu Kıbrıs'tan gelen ve eskimiş savaş gemilerinden oluşan bir filoyla taşınmıştı. Cemil hava üssünün uçak pistine 780 Britanyalı paraşütçü indirildi; 470 Fransız paraşütçü de Raşva kanalı üzerindeki iki köprüye indi. Erken saatlerde Murad, İsmailiye karargahındaki bir divanın üzerinde rahatsız bir şekilde uyuyordu; uzun boylu bir adam tarafından kaldırıldı. "Kalktım ve karşımdaki adamın Cemal Abdül-Nasır olduğunu şaşkınlıkla fark ettim. Üzerine gayet iyi oturan sivil bir takım elbise giymişti. Ona şunu söyledim: 'Hoş geldiniz Sayın Başkan — burada ne yapıyorsunuz? Kahire'de olmalıydınız. Yollar çok tehlikeli, çünkü Britanyalılar bombalıyor.' O ise Port Said'e gittiğini söyledi. 'Bunu yapmayın efendim, bir an önce Kahire'ye dönmeniz lazım, çünkü Britanyalı paraşütçülerin birkaç saat içinde Port Said'e inmesi bekleniyor.' Nasır dinlenebileceği bir oda istedi. Onu Britanya konsolosunun yatak odasına yerleştirdim. Birkaç saat sonra Britanyalılar Port Said'e varmış, Cemil hava üssü için savaşmaya başlamışlardı bile."

Böylece Binbaşı Murad belki de Anthony Eden'ın çok nefret ettiği Mısırlıyı yakalamasını engellemişti. Yeni kıyafetler giyen ve kolonya sürünen Nasır, gerçekten de Kahire'ye döndü —Murad'ın ona çok önemli bir soru yöneltmesi dönmesini sağlamıştı: "Nasır'a, 'Ruslarla askeri yardım anlaşması yapıldı mı?' diye sordum. Yapılmadığını söyledi. 'Bir centilmenlik anlaşması bile mi?' diye sordum bu kez. 'Hayır' diye cevap verdi. Dehşete düşmüştüm. Üç gücün hepsine aynı anda meydan okuyan bu adam deli olmalı, diye düşündüm. 'Efendim elimizden geleni yapacağız, fakat Britanya, Fransa ve İsrail'e karşı koyabilmemiz için bir mucize olması gerek' dedim. 'Rabbena meanâ' — Allah bizimle beraberdir' dedi sadece. Ondan sonra ayrıldı."

Kaptan Nasr, Britanyalılar indiğinde Port Said'deki Cumhuriyet Caddesi'nde bulunan apartmanında yaşıyordu. "Ateş açıldığını duyduk — herkese yirmi dört saat boyu evlerinden çıkmaması söylendi. Dışarı çıktığımda ilk gördüğüm şey, Adil Mandur adlı bir komşumun sokakta yatan cesedi oldu. Ulusal Muhafızlar'ın bir üyesiydi. Britanyalı bir asker tarafından vurulmuştu ve su yolunun içinde kolları açık, yüzükoyun yatıyordu. Annesinin evinden çıktığını ve oğlunu sessizce kaldırıp eve taşıdığını hatırlıyorum." İlk başta ölenler tek tek gömüldü, fakat onlarca ceset, ki çoğu sivildi, havaalanının yanındaki bir toplu mezara kondu. Britanyalılar, ağır ateş altındaki bir Mısır polis karakoluna baskın düzenledi ve içerdeki polislerin neredeyse tamamını öldürdü. Britanyalı bir general kentte yaklaşık bin Mısırlının öldüğünü tahmin ediyordu, Binbaşı Murad'ın RAF'ın bombardımandaki isabeti ile ilgili olumlu düşüncesiyle uyuşmayan bir rakamdı bu. Çok sayıda sivil, Fransız paraşütçüler tarafından katledilmişti; onlardan biri sonradan, silah arkadaşlarıyla beraber bir grup masum balıkçıyı vurup öldürdüklerini, çünkü Fransız birliklerine esir almama emri verildiğini yazacaktı. Paraşütçüler, kanalda canlarının bağışlanması için yalvaran diğerlerini yakın mesafeden başlarından vurmuştu.

"Britanyalılar düzgün davrandılar — benim dairemde konaklarken hiçbir şey çalmadılar," diye anlatıyordu Kaptan Nasr. "Fakat Fransızlar çok farklıydı. İnsanlara çok kötü davranıyorlardı. Belki de Cezayir'den alışmışlardı, fakat bence kızgınlıklarının sebebi kanalın kendilerine ait olduğunu ve geri almaya hakları olduğunu düşünmeleriydi." Cemal Abdül-Nasır FLN'nin Cezayir'deki mücadelesini açıkça destekliyordu.

Cemil Havaalanı'nda genç bir Mısırlı gerilla, Muhammed Mahran Osman, Mısır ordu depolarının yerini öğrenmek isteyen Britanyalılar tarafından yakalanmıştı. Osman sonraları, silah depoları hakkında bilgi vermeyi ya da müttefikler için radyodan propaganda yapmayı reddettiği için Kıbrıs'taki Britanya ordusu doktorlarının gözlerini çıkardığını iddia edecekti. Bu iddiaya dair bağımsız bir tanıklık yok, fakat 1997'de Osman'la tanıştığımda gözlerinin yuvalarından çıkarıldığı ayan beyan ortadaydı. Ona göre Britanyalılar Cemil Havaalanı'na inişleri sırasında askeri bir doktorun yaralanmasının da intikamını alıyordu, 3. Paraşütçü Birliği'nin sağlık subayı olan Teğmen A. J. M. 'Sandy' Cavenagh'ın sol gözüne Cemil'e inişi sırasında bir şarapnel isabet etmişti, fakat kırk yıl sonra konuştuğumuzda, kör Mısırlının iddialarıyla ilgili hiçbir şey bilmediğini anlattı. İronik olan şu ki, Cavenagh yıllar sonra Port Said askeri müzesinde rehber olarak çalışan Osman'ı tanımış, fakat onunla konuşmamıştı. Hava indirmelerin hikâyesini tüm çıplaklığıyla yazacak olan Cavenagh zarif ve kibar bir adamdı ve ciddi şekilde yaralanmasına rağmen silah arkadaşlarını beş saat boyu tedavi etmeyi sürdürdüğü için komutanlarının övgüsünü kazanmıştı.[9]

Arşivler eski emperyal orduyu hatırlatan ırkçılık örnekleriyle dolu. Port Said'in en yoksul bölgesi Britanya haritalarında 'Marsık-Kent' diye işaretlenmişti; 'Müttefik Kuvvetler Karargahı'ndan propagandayla ilgili gönderilen 1 Aralık 1956 tarihli bir notta Arapların 'Şeytani Zihniyeti'nden dem vuruluyordu. Britanyalılar gazetecilerin savaş sonrasında Port Said'e gitmesini günlerce engelledi, fakat ateşkesten bir hafta sonra gazeteci Alex Eftyvoulos Port Said'deki cesetlerin hâlâ gömülmemiş olduğunu görecekti.

İsmailiye'nin Mısırlı komutanı Kemaleddin Hüseyin, Port Said'deki muadili Tuğgeneral Selahaddin Moguy hâlâ çalışan bir telefon hattından karşısına çıkınca küplere binmişti. Murad o günü şöyle hatırlıyordu: "Bize ölü ve yaralıları toplamak için Britanyalı bir generalle altı saatlik ateşkes anlaşması yaptığını söyledi. Bunun üzerine Hüseyin açtı ağzını yumdu gözünü; 'Benim emirlerim olmadan İngiliz bir generalle nasıl görüşürsün?' diye bağırdı. Moguy'un cevabını duydum: 'Port Said'e komuta eden subay benim ve bu benim kararım.' Ve telefonu kapattı."

7 Kasım sabahı erken saatlerde Murad, sırtında makineli tüfeğiyle İsmailiye'nin kuzeyine giden dar kanal yolunda yavaşça ilerliyordu. Sağında, uzun otların içinde iki kırmızı gelincik olduğunu sandığı şeylerin hareket ettiğini gördüğünde, Cisr El-Hind denen balıkçı köyünü daha yeni geçmişti. "Derken o iki çocuğu görebilir hale geldim; kırmızı bereli iki Britanyalı paraşütçü, uzun otların arasında yatmış, beni seyrediyordu. Yaklaşık 65 metre uzakta, silahlarını bana doğrultmuşlardı. Beyaz mendiller çıkarıp süngülerine bağladılar ve bana, 'Merhaba' diye bağırdılar. Elimi silahımdan çektim ve aynı şekilde karşılık verdim. Önümde Britanya tanklarının ve bazı askerlerin yol boyunca dikenli tel çektiklerini görebiliyordum... Bu iki çocuk bana seslenebildiğine göre, ateşkes ilan edilmiş olmalı diye düşündüm. Ve içimden sürekli şunu diyordum: 'Burada, Port Said'in sadece 38 kilometre güneyinde duran Britanyalı komutan dangalağın önde gideni. Önünde hiçbir şey yok — sadece birkaç saatte Kahire'de olabilirdi.'"

Fakat Britanyalılar daha ileriye gitmedi. Murad tam da Britanya ordusunun en son emperyal macerasına rastgelmişti. Bir süre sonra Amerikalıların duruma müdahale ettiğini ve böylece bir dönemin de kapandığını görecekti. Başkan Eisenhower İsrail istilasının müttefikler (ve en başta da Fransa) tarafından kotarıldığını öğrenince çileden çıkmış ve Bush'un 2003 doktrininin tersine, Amerika'nın bütün işgali kınama hakkını saklı tutmuştu. Eisenhower'ın Foster Dulles'a söylediği meşhur sözler ("Şimdi Londra'ya gideceksin ve Eden'a, 'Çüş oğlum!' diyeceksin"), Britanya'ya tüm desteği kesmeye ne kadar yaklaştığını gösteriyordu. 28 Kasım'a gelindiğinde, Britanya Dışişleri Bakanı Selwyn Lloyd Kabine'ye şunu söylüyordu: "Anglo-Fransız birliklerini uygun bir zamanda, hızlı bir şekilde çekseydik, ABD hükümetinin sempatisini tekrar kazanırdık."

1922 Komitesi tarafından İsrail, Britanya ve Fransa ortaklığı hakkında sorgulanan Eden, "Bazı (yarı-gerçekler) —ve bunlar bir biçimde var olsa da, ciddi veya çok fazla değillerdi— zorunluydu ve böyle bir operasyonda bu tür hususlar had safhada gizlilik gerektirir," dedi. 20 Aralık'ta da Avam Kamarası'na yalan söyledi. "Önceden bilgi vermek konusunda Avam Kamarası'na gayet açık bir biçimde şunu söylemek isterim ki, İsrail'in Mısır'a saldıracağına dair ön bilgi yoktu — kesinlikle yoktu. Fakat başka bir şey vardı. İsrail saldırısı riski vardı ve bunu gayet iyi biliyorduk. Ve bu riskin varlığı doğrultusunda belli görüşmeler ve konuşmalar oldu, ki bence kesinlikle doğruydu ve herkes böyle yapardı." Irak'a yönelik 2003'teki yasadışı işgalin hemen sonrasında Tony Blair bundan daha âlâsını yapamazdı. Eden hasta bir adamdı (daha yeni bir ameliyat geçirmiş ve cerrah yanlışlıkla tıbbi bir aleti içinde bırakmıştı) ve W Scott Lucas'ın o dramatik günlere dair anlatısında belirttiği gibi, yanındakilerde geleceğine dair soru işaretleri oluşmaya başlamıştı. 9 Ocak 1957'de Eden, Harold Macmillan'a doktorlarının kendisini görevde kaldığı takdirde sağlığının tehlikeye gireceği konusunda uyardığını ve 'bırakmaktan başka seçeneği' olmadığını söyledi. Macmillan afallamıştı. "Nispeten bu kadar genç ve hâlâ verecek çok şeyi olan bir adamın siyaset hayatını bitireceğine inanamıyordum," diye yazıyordu. "Bir süre karşılıklı oturduk. Her ikimizin de katılıp nice acılar çektiği Birinci Dünya Savaşı hakkında birkaç kelime ettik... Şimdi onu kasvetli kış öğleden sonrasında görebiliyordum, hâlâ çok genç, çok zarif, çok neşeli görünüyordu — o 1914-1918 savaşında görev yapan gençliğin en iyi taraflarını kendisinde toplamıştı."

Scott Lucas'a göre Eden'ın istifası, "Britanya'nın çıkarlarını savunmak için Washington'un desteğine ihtiyaç duymadığını" göstermek yönündeki son teşebbüsüydü. Bundan sonra Britanya ABD politikasının hizmetkarı haline gelecekti. Amerika'nın politikası ise Ortadoğu'yu 'savunmak' için tek taraflı hareket etmek olacaktı. 1957'deki Eisenhower doktrini, ABD'nin şu an dünya üzerinde sahip olduğu hegemonyanın kapısını net bir şekilde açtı. Artık çıkarlarını savunmak için Britanya'nın desteğine ihtiyaç duyan belki de Washington olacaktı — en azından Irak işgalinde, her ne kadar o bile kuşku götürür olsa da.

Mısır'da Nasır daha da büyük bir destekle iktidarını sürdürdü, 1967 Arap-İsrail savaşında İsrail karşısında yaşadığı hezimetten sonra bile ayakta kaldı, ülke içindeki tüm muhalefeti idamlar ve işkenceyle bastırdı. Rus birlikleri 30 Ekim 1956'da Budapeşte'ye girip devrimi ezerken dünyanın dikkati Süveyş'e çevrilmişti. Bazıları İşçi Partisi lideri Hugh Gaitskell'in Kasım ayında televizyona çıkıp Britanya birliklerini saldırganlar diye nitelemesini asla affetmedi (2003'ten farklı olarak, en azından Avam Kamarası'nda hükümete karşı ciddi bir muhalefet vardı), Observer ise savaşa karşı çıktığı için kaybettiği okurlarını bir daha hiç geri kazanamadı.

"Tam bir kumardı," diyecekti eski Binbaşı Murad, otuz yıl sonra. "Nasır, Amerikalıların müdahale etmesi ve Britanya'dan ateşkes ilan edip çekilmesini istemesi nedeniyle çok şanslıydı — Amerikalılar Ortadoğu'daki büyük güç olarak Avrupalıların yerini almak istiyordu. Fakat bu şanstı. Nasır'ın yerinde olsaydım, bunu yapmazdım, çünkü Rusya ile anlaşma yoktu. Savaş eşitler arası bir maç değildi — bir savaş bile değildi. Kanalın millileştirilmesine karşı, Nasır'ın iktidarını yok etmek için atılan bir adımdı. Bunun başından beri farkındaydık."

Fakat son sözü, Britanya Süveyş'e indikten hemen sonrasında şu açıklamayı yapan Eden'a bırakalım: "Eğer meseleyi kendi haline bıraksaydık, her şey daha da kötüye gidecekti. Nasır bir tür Müslüman Mussolini haline gelecekti ve Irak, Ürdün, Suudi Arabistan, hattâ İran'daki dostlarımız aşama aşama devrilecekti. Nasır'ın gayretleri batıya da yönelecek ve Libya ile Kuzey Afrika onun kontrolüne girecekti." Bütün bunları 2002 ve 2003'te tekrar duyacaktık, bununla birlikte Eden'ın Nasır nefretinin bile bazı sınırları vardı. "Nasır'ın bir Hitler olduğunu asla düşünmüyorum... Fakat Mussolini benzetmesi yakın düşüyor," diye yazacaktı. Fransa Başbakanı Guy Mollet ise Nasır'a 'çırak diktatör' diyordu. Hem o hem Eden, bizzat Mollet'nin 'anti-Münih kompleksi' dediği şeye tutulmuştu.

2003'te Britanya'da gazeteler savaş argümanlarını bağıra çağıra ortaya döküyordu. Amerika'da argümanlarını yığın yığın kitaplarla savunuyorlardı: 11 Eylül saldırılarını hatırlatan bekleme salonu kitapları, Irak'ta barış için dua eden ucuz kitaplar, Ortadoğu'da 'rejim degişikliği'nin faydalarını öven dipnotların gırla gittiği ağır ve kalın ciltli kitaplar... New York'ta medyanın yanı sıra yayıncılar da savaşa girmişti. Bunu anlamak için Amerikan gazete tezgahlarındaki 11 Eylül kitaplarının (birçoğu dev boyutlu foto-anma ciltleriydi) isimlerine göz gezdirmeniz yeterliydi: Kutsal Toprağın Üzerinde, Demek Diğerleri Yaşayabilir, Güçlü Yürek, Ne Gördük, Son Sınır, Tanrı İçin Bir Gazap, Kılıçların Gölgesi... Amerikan televizyon kanallarının yeni savaşı garanti görebilmesinde şaşılacak bir durum yoktu. "Irak'ta son raund" diyordu CNN. "Savaşa hazırlık." Bunun kesinliğini kimse sorgulamıyordu. Ocak'ta ABD'de katıldığım bir canlı radyo programında, katılımcılardan (İsrailli bir akademisyen, eski bir İrlandalı BM yetkilisi, bir Vietnam gazisi, Tony Benn vd.) Irak'ta savaş olması gerekip gerekmediğini değil, savaşın sonuçlarının ne olacağını tartışmaları istenince protesto ettim. Savaşın kaçınılmazlığı senaryoya çoktan yazılmıştı.

ABD'deki bu külliyen sahtekarca 'tartışmaya' en son ve en gösterişli katkı eski bir CIA casusu ve Ulusal Güvenlik Konseyi'nin eski 'Körfez işleri' direktörü olan Kenneth Pollack'ın yazdığı The Threatening Storm: The Case for Invading Iraq ("Tehditkar Fırtına: Irak'ı Neden İşgal Etmeli?") adlı kitaptı. Bütün Amerika'nın konuşmaya mecbur olduğu kitap buydu ve başlığı da (Tehditkar Fırtına, elbette, Winston Churchill'in yazdığı İkinci Dünya Savaşı tarihinin ilk cildinin adından —Yaklaşan Fırtına— apartılmıştı) içeriğinin ne olduğunu fazlasıyla anlatıyordu. Tıpkı 2002'de George W. Bush'un kendisini yatıştırma politikasıyla mücadele eden Churchill gibi göstermeye çalışması gibi, Pollack da iki kez şu kehanette bulunuyordu: Dünya 1938'de Britanya ve Fransa'nın önündeki ikilemin aynısıyla karşı karşıyaydı. Müttefiklerin Hitler'e o dönemde savaş açmaları halinde bir yıl içinde kazanabileceklerini iddia ediyordu. Britanya ve Fransa'nın asker sayısı itibarıyla daha kuvvetli olmalarına rağmen modern silahlar bakımından zayıf olmaları gerçeğine (halbuki ABD şu an Saddam'ın güçlerini bir aydan kısa bir sürede rahatça yenebilirdi) bu pek özel argümanda yer verilmiyordu. Pollack Saddam'ın Hitler olmadığını kabul ediyordu, fakat Saddam bir kez daha Hitler'in giysilerine bürünmüştü (tıpkı Nasır'ın 1956 Süvevş krizinde Nil'in Mussolini'si olması gibi) ve bu yanıyla bakıldığında, savaşa karşı çıkanlar Nazi sempatizanıydı.

İkinci Dünya Savaşı'nın (yani gerçek İkinci Dünya Savaşı) başlamasından önce ve hemen sonra Britanyalı yayıncılar yazarlarını savaşı desteklemeye seferber etmişti. Victor Gollancz Britanya'nın özgürlüklerinin yılmaz bir savunucusuydu. 1941'e gelindiğinde Howard K. Smith'in Berlin'den Gelen Son Tren adlı kitabı rafları süslüyordu; bu parlak Amerikalı dış haber muhabiri, kitabında ABD savaşa girmeden önce Nazi Almanya'sındaki hayatı vahim manzaralar çizerek anlatıyordu. Fakat bunlar genellikle ideolojik olduğu kadar edebi çalışmalardı. ABD'nin Irak işgalinden önce olanlar ise tamamen farklıydı: 11 Eylül'deki ağırbaşlı, hürmete şayan, kuşku götürmez kaybın sırtına binip Amerika'yı savaşa sokmak için gösterilen iğrendirici, avantacı çabalardı.

Saddam'ı devirmek, "Irak meselesiyle Arap-İsrail ihtilafı arasındaki bağı 'koparacaktı.'" Uzun vadede, "önemli bir Amerikan karşıtlığı kaynağını ortadan kaldıracak" ve "ABD güçlü, müreffeh ve kapsayıcı bir yeni Irak devleti... yani modern bir Arap ülkesinin nasıl olabileceğine dair bir model inşa edecekse" bu açıdan olumlu bir sonuç doğuracaktı. Pollack'ın savaş lehindeki argümanı nefes kesecek derecede gayri-ahlakiydi. Görünen o ki savaş ahlaken gerekli olduğu için değil, kazanacağımız için doğru karar olacaktı. Savaş artık geçerli ve potansiyel olarak başarılı bir siyasi seçenekti. Washington'un 'dış politika gündemini' ferahlatacak, muhtemelen Amerika'nın hayati çıkarlarının görülebildiği bir veya iki ülkeyi işgal etmesi imkânı verecekti. Ve Irak ile Filistin-İsrail savaşı arasındaki son derece önemli 'bağlantı' sona erecekti. Bu tema Pollack'ın metninde birkaç kez tekrarlanıyordu ve hikâye (özünde bir İsrail hikayesiydi bu) son derece basitti: Arap dünyasının en güçlü ülkelerinden birinin desteğinden mahrum bırakılan Filistinliler İsrail işgaliyle mücadelelerinde daha da zayıflatılmış olacaktı. Pollack Filistinlilerin 'çirkin terörist kampanyası'ndan dem vuruyor, İsrail'e en ufak bir eleştiri getirmiyordu. Yazar Amerika'nın İsrail'den yana taraf olmasını, bir Arap 'inancı'ndan ibaret görüyordu. Söylemeye bile gerek yok: eski BM silah denetçisi ve eski deniz binbaşısı Scott Ritter'dan hiç söz edilmiyordu. Ritter'ın savaşa karşı çıkan 96 sayfalık ince kitabı (Irakla Savaş: Bush Ekibi Neyin Bilinmesini İstemiyor) Washington'u istila eden savaş yanlısı literatürün karşısında devede kulak kalmıştı.

Matbaalardan bu kitaplar dökülürken, en son fanteziler de Washington ve Londra'da yayılıyordu. Yeni saldırılara (sözgelimi ABD'deki Lincoln Tüneli'ne ve Golden Gate Köprüsü'ne) dair hikâyeler, Britanyalıların son haftalarda usandığı korku hikâyelerine karışıyordu: çiçek mikrobu, kirli bombalar, otellere ve alışveriş merkezlerine saldırılar, Tünel'e kimyasal bir saldırı, su kaynaklarının zehirlenmesi, Big Ben ve Canary Wharf'a 'kartpostal hedefi' saldırıları, 5 bin ceset torbasının, 120 bin arıtma giysisinin temini, yedi yaşındaki öğrenciler için hayatta kalma dersleri, Britanyalıları bir biyolojik saldırı durumunda karantinaya alacak yeni yasalar. Bu hükümet terörizminin sonu gelecek gibi görünmüyordu. Usame Bin Ladin'in kazanmasını mı istiyorlardı? Ya da bu sadece Irak savaşına geri sayımın bir parçası, Bay Bush ve Bay Blair'i desteklemek için hepimizin ihtiyaç duyduğu vazgeçilmez korku ilacı mıydı?

Zira bu hikâyeler savaş sonrası literatüre de hayati bir temel sağlıyordu. ABD'de entelektüellerin savaşa desteği Kenneth Pollack'ın yavan kitabının bile çok daha ötesine gitti. Sözgelimi Foreign Affairs dergisinde Johns Hopkins Üniversitesi Profesörü Fuad Acemi sürekli olarak Arap dünyasının geriliğini, demokrasi yokluğunu, İsrail-Filistin ihtilafını 'daha fazla kendine acıma ve hınç için bir mazeret olarak' sözümona kullanmasını aşağılıyor, 'aklı başında bir tembihle... savaş başlatmak zorunda kalınacağını' ilan ediyordu. Ve (işte burada fantezi düşkünlerinin hatırlayacağı bir satır vardı) 'savaştan vazgeçmek, Amerika'nın savaşın eşiğine kadar gelip geri adım attığı izlenimi yaratacak, bunun doğuracağı korkunç sonuçlar savaşı bile gölgede bırakacak ve Irak diktatörünün rahat bir nefes alıp yeni bir özgüven kazanmasına imkân verecekti.'

Bu ifadelerin içerdiği mantık tam manasıyla dehşet vericiydi. Amerika savaşa girmeliydi, çünkü savaş açacağı tehdidinde bulunmuştu; bu yüzden barış savaştan daha kötü olacaktı. New York St. Lawrence Üniversitesi Profesörü Laura Rediehs'in bu savaşın dilbilimi üzerine yazılmış en iyi kitaplardan biri olan Collateral Language'deki (Tali Dil) derin kavrayışlı makalesinde vurguladığı üzere, Bush'un tahayyül ettiği türden İyi ve Kötü arasındaki Kozmik bir Savaş'ta masum hayatların bizim tarafımızdan söndürülmesi, biz iyi olduğumuz için meşrulaştırılacaktı. Fakat diğer taraf masumları öldürdüğünde bu gayri-meşruydu, çünkü diğer taraf kötüydü. "Yani masum insanların ölmesini kötü kılan şey, onların gerçek ölümü değil, onları öldürenlerin yaklaşımları ve duygularıdır." Aynı kitapta yer alan ve savaş karşıtı kampanyaya en dokunaklı katkılardan biri olan yazı, ABD ordusu mensubu kocası Craig 11 Eylül'de Pentagon'a düzenlenen saldırıda ölen Amber Amundson'a aitti. Amundson ülkenin liderlerine, "Irak işgali bize gerçekten daha barışçı bir küresel topluluk getirecek mi?" diye soruyor ve ekliyordu: "... Eğer bu akıl almaz vahşete (11 Eylül) diğer insanlara karşı şiddeti daim hale getirerek karşılık verirseniz, bunu kocam için adaleti sağlamak adına yapmayın."

Saddam Hüseyin'i şeytanlaştırmaya kafayı takan Bush ve Blair şimdi bize sürekli olarak yatıştırma politikasının bedelini hatırlatıp duruyordu. Amerika'nın Churchill'i olduğunu sanan Bush, Saddam'a taviz verilmesini reddediyordu. Görünen o ki İkinci Dünya Savaşı, yaptığımız her çılgınlığın, başlattığımız her kan banyosunun ebedi mazereti, uyarısı, meşruiyeti, akıl almaz ölçüde ikiyüzlü paradigması olacaktı. İkinci Dünya Savaşı bir müstehcenlikti. 1945'te sona erdi. Ancak 2003 başında, Hitler'in Berlin'deki sığınağında hâlâ yaşıyor olduğunu sanabilirdiniz. Bush ve Blair'e kulak verirseniz, Nazi Almanya'sına yönelik yatıştırma politikasıyla geçen yılların ardından Luftwaffe uçaklarının, Londra'yı bombalamak üzere hâlâ Cap Gris Nez'den[10] havalandığına inanabilirdiniz. Ancak Irak'ın 'Cap Gris Nez'inden (Kuveyt ve Katar ve Suudi Arabistan ve Türkiye ve bilumum uçak gemisi), Londra'yı değil Bağdat'ı yerle bir etmek üzere sefere hazırlanan bizim güçlerimizdi. Mesele, Liliputlu liderlerimizin Irak'a açacakları kirli savaş için İkinci Dünya Savaşı'ndaki muazzam kayıpları kötüye kullanmaya, Saddam'ın beş para etmez diktatörlüğünü 1939-45 savaşının epik tarihsel trajedisi mertebesine yükseltmeye cüret etmesiydi.[11]

Aklı başında bir insan bu içler acısı manzaraya nasıl tepki verebilirdi? 'Hitler'le ilgili hiçbir şey yapmayan' başlıca ülkelerden biri de, 1939, 1940 ve 1941'in büyük bölümünde kârlı bir tarafsızlık döneminin keyfini süren, Japonların Pearl Harbor saldırısına dek kılını bile kıpırdatmayan ABD'ydi. Ve Churchill-Roosevelt ittifakı sadece Almanya'nın kayıtsız şartsız teslim olmasını kabul edeceklerini açıkladıklarında (Roosevelt aniden Kazablanka şartlarını açıkladığında, bu talep Churchill'i bile şoke etmişti), Hitler'in ipi çekilmiş oldu.

Görünen o ki Saddam böyle bir talebe muhatap edilmemişti. Zira Donald Rumsfeld Bağdat'ın Hitler'ine bir çıkış yolu önerdi: isterse bir bavul dolusu para ve aile üyeleriyle birlikte sürgüne çıkmak. Churchill veya Roosevelt'in Führer'e işten çıkarma tazminatı teklif edip etmediklerini hatırlayamıyorum. Saddam Hitler'di, fakat birdenbire değildi. New York Times'a göre, Saddam bir savaş suçları mahkemesine çıkarılacaktı. Fakat derken bu da unutulup gitti. Rumsfeld'in sözünü ciddiye aldığı takdirde, Suudi Arabistan veya Latin Amerika'ya kaçabilirdi. Diğer bir deyişle Saddam Hitler falan değildi.

Sürekli işgalden sonra ne olacağını sorup duruyordum. 26 Ocak'ta Independent on Sunday okurlarına da Iraklılar ülkelerinden çekilmemizi istediklerinde ne yapmayı planladığımızı sordum: "Zira yabancı bir ülkeyi işgal etmiş olacağız. En az İsrail'in Batı Şeria ve Gazze işgali kadar net bir şekilde, Irak'ı işgal altında tutuyor olacağız. Ve Saddam gittiğinde, Usame Bin Ladin'in önünde yeni bir hedef mahiyetinde, Irak'ın kurtuluşunu talep etme kapısı açılacaktır. Irak'ı, Körfez'deki Amerikan işgali söylemine yedirmesi son derece kolay olacaktır. Bunun ardından Afganistan, Pakistan ve başka sayısız ülkede El-Kaide ile savaşmaya hazır mıyız? Görünen o ki Ortadoğu (ve Batı) halkları bu tehlikeleri görüyor, fakat liderleri görmüyor ya da görmek istemiyor."

Ayda bir ABD'ye uçuyordum, 2003 Ocak ayının üçüncü haftasında Britanya'ya gitmiştim, Ortadoğu'yu karış karış dolaşıyordum ve bu kadar çok Arabın, Avrupalının ve Amerikalının savaşa karşı çıkmak konusunda gösterdiği kesin ve sarsılmaz kararlılıktan çok etkilenmiştim. Böyle kuvvetli bir tepkiye ilk kez tanık oluyordum. Tony Blair'in, birçok Britanyalının ne hissettiğini anlamak için 24 Ocak'ta İşçi Partisi toplantısında şahane bir inat sergileyerek ayağa kalkan o öğrenciye ihtiyacı var mıydı gerçekten: Irak savaşına dair öne sürülen gerekçeler yalandı, kitle imha silahlarıyla hiçbir alakası yoktu, Blair'in Bush'un peşine takılıp savaşa girmeye ne hakkı vardı? Daha önce, tam da aynı hissiyatı dile getiren bu kadar çok okuyucu mektubu almamıştım: her nasılsa, (İşçi Partisi'nin elindeki büyük çoğunluktan, Muhafazakar Parti'nin muhalefet olarak fiilen silinmesinden, parlamenterlerin kinizminden dolayı) Britanya demokrasisi, halkın büyük çoğunluğunun tiksintiden başka hiçbir şey hissetmediği bir savaşı durdurmasına izin vermiyordu. Washington'un Saddam'ı El-Kaide'yle bağlantılandırma yönündeki içler acısı çabasından, Blair'in kitle imha silahlarına dair çocukça 'dosyası'na, oradan bütün o trajik BM denetlemeleri maskaralığına kadar ne yapsalar insanları artık kandıramıyorlardı. Bu savaşın petrolle hiçbir ilgisi olmadığına dair iddialar, olsa olsa Colin Powell'ın Ocak 2003'te öne sürdüğü 'Irak petrolü, Irak halkı adına vekaleten yönetilecektir' iddiası kadar inandırıcıydı. 'Vekalet', tam da Milletler Cemiyeti'nin Birinci Dünya Savaşının ardından Britanya ve Fransa'nın Filistin, Trans-Ürdün, Suriye ve Lübnan'da manda yönetimleri kurmasına izin verdiğinde Doğu Akdeniz Bölgesi'ne sunduğu şeydi. Bu cömert 'vekalet' döneminde petrol kuyularını kim yönetecek ve Irak petrol rezervlerini kim arayacaktı? Gazetemde sorduğum soru buydu. Cevap Amerikan şirketleri olabilir miydi acaba?

Denetçileri ele alalım. George W. Bush, Dick Cheney, Donald Rumsfeld ve şimdi ne yazık ki Colin Powell denetçilere daha fazla zaman vermek istemiyordu. Peki sebebi neydi Tanrı aşkına? 12 Eylül 2002'de 11 Eylül'de insanlığa karşı işlenen suçların nostaljisinde yuvarlanan Bush BM'nin harekete geçmesini talep ederken, denetçileri Irak'a geri göndermesi için ısrarcı olmuştu. Devam etmeli ve işlerini tamamlamalıydılar. Elbette Bush Irak'ın denetçilerin geri dönüşünü reddedeceğini umuyordu. Korkunç olan gerçekleşti ve Irak BM'yi buyur etti. Bush denetçilerin gizli silahları bulmasını bekliyordu. Dehşet verici olan gerçekleşti ve hiçbir şey bulamadılar. Hâlâ arayıp duruyorlardı. Ve bu Bush'un istediği en son şeydi. ABD Başkanı Saddam'ın hilelerinden 'bıktığını' söyledi — BM denetçilerinin Amerika'nın savaşı başlatmasına imkân verecek silahları bulmasını beklemekten bıktığını söylüyordu aslında. 2002 Eylül'ünde denetçilerin işe dönmesi için yırtınan Bush, Ocak 2003'e gelindiğinde onların hiçbir şekilde çalışmasını istemiyordu. "Zaman tükeniyor," diyordu. Saddam'a hitap ediyordu hesapta, ama aslında BM denetçilerine, İkinci Dünya Savaşı sonrasında kendi ülkesinin girişimiyle, nice emeklerle kurulan bütün bir BM kurumuna atıfta bulunuyordu.

ABD'den başka savaş için bastıran tek ülke (pek minnettar Kuveyt'i saymazsak) İsrail'di. İsrail Başbakanı Ariel Şaron'un dış ilişkiler danışmanı Zalman Şoval Ocak 2003'te şu sözleri sarf ediyordu: "İsrail Amerika'nın Irak saldırısının fazla gecikmesinin bedelini ağır öder. Saldırı siyasi değil, askeri gerekçelerle ertelendiği takdirde, İsrail'in Saddam Hüseyin'in bu ertelemeyi konvansiyonel olmayan silahlar geliştirmek için kullanmasından korkmak açısından gayet haklı nedenleri olacaktır." Şoval'a göre Saddam bertaraf edilmedikçe, Filistin liderliğini şiddetin işe yaramadığına ve yeni bir yönetimin başa geçmesi gerektiğine ikna etmek de zor olacaktı. Arafat böyle bir ertelemeyi 'terör saldırılarını yoğunlaştırmak' için kullanacaktı. Yani (Şoval'ın tezine bakılırsa) gelinen noktada vahşi İsrail-Filistin savaşı, ancak Amerika Irak'ı işgal ederse çözülebilirdi; ABD Saddam'ı yok edene kadar İsrail'deki terörizm sona erdirilemezdi. Bağdat'ta rejim değişikliği olana dek Filistin için rejim değişikliği asla mümkün olamazdı. Ve savaş tamtamları çalan Bush'un safında yer almakla Blair, İsrail'in Gazze ve Batı Şeria işgalini dolaylı olarak destekliyordu (zira İsrail hâlâ Arafat'a karşı Amerika'nın 'terörle savaşı'nı verdiğini iddia ediyordu).

Saddam'ın Kuzey Kore'nin Sevgili Lideri Kim Jong İl'den farkı yoktu. Amerikalılar bu nükleer megalomanyakla daha yeni 'mükemmel' görüşmeler başlatmıştı, haliyle Kim'in petrolü falan yoktu. Saddam'ın 'Kimyasal' Ali'yi (Halepçe'de Kürtleri zehirli gazla öldüren savaş suçlusu Ali Mecid), sanki kadınların ve çocukların katledilmesi emrini hiç vermemiş gibi Arap başkentlerini turlayıp Suriye Devlet Başkanı Beşar Esad ve Lübnan Devlet Başkanı Emil Lahud ile oturması için göndermesi tam da Irak liderinden beklenecek bir karardı. Fakat Bush ve Blair Mecid'in turu hakkında hiçbir şey söylemedi — çünkü hem onunla görüşen Arap liderlerini incitmek istemiyorlardı hem de zehirli gaz, savaş suçları ve Washington'un ilk başta Saddam'a verdiği destek arasındaki bağ hâlâ hassas bir mevzuydu.[12]

4 Şubat 2003'te Teksas, Austin'de, New York'a uçmak üzere bekliyordum. Colin Powell'ı, BM Güvenlik Konseyi'ni Washington'un kitle imha silahlarıyla ilgili yalanlarının hiçbir şekilde yalan olmayıp hakikatin ta kendisi olduğuna ikna ederken seyretmeye gidiyordum. O gün Powell'ın açıklamasında kesin olan tek bir şey olacağını yazmıştım: Afganistan hakkında hiç konuşmayacaktı. Zira Afgan savaşı Amerika'nın Ortadoğu'da yaklaşan emperyal macerasının 'başarılı' rol modeli olduğu için, bu vahşi topraklarda barışın çökmek üzere olması ve ABD güçlerinin adım adım yıpranması (Amerikalı ve diğer uluslararası birliklere her akşam düzenlenen saldırılar, Kabil dışındaki kentlerde hüküm süren kargaşa, savaş ağaları ve uyuşturucu trafiği, can kayıplarının giderek artması) dile getirilmemeliydi. Bu hikâye, şu an on binlerce genç erkek ve kadınını bir başka 'başarı' destanı yazmaları için gönderen Amerikalıların bilincinden silinmeliydi. Yazı şu şekildeydi:

Bu satırlar Başkan George W. Bush'un memleketi Teksas'ta yazılıyor. Burada bayraklar Columbia mürettabatı için yarıya indirilmiş. Fort Bliss'ten 108. Hava Savunma Topçu Tugayı Ortadoğu'ya yeni birlikler sevk ediyor. Komşu New Mexico'daki Holloman Hava Üssü'nden bilinmeyen sayıda F-117 bombardıman uçağının acilen bölgeye gönderileceği, yerel Austin gazetesindeki 'kısalar' bölümünde, sayfanın altında sadece 78 kelimelik bir habere konu olmuş.

Columbia mürettebatının ölümünün, Bush'un Irak'taki macerasını desteklemek konusunda Amerika'nın kararlılığını ve 'birliğini' güçlendireceğini sadece New York ve Washington'daki neo-muhafazakar yorumcular (müstehcen bir şekilde) düşünüyor olmalı. Birkaç ay önce, Afganistan'daki savaş sonrası 'başarı'nın Irak'taki benzer bir başarının alameti olduğuna inanmamız isteniyordu hâlâ.

Öyleyse bir süre için perdeyi kaldıralım ve Başkan Bush ve Başbakan Blair'in unutmama sözü verdiği ülkenin güvenli bir yer olup olmadığına bakalım. El-Kaide'nin Afganistan dahilinde Amerika'ya karşı cihat çağrısı yapan bir radyo istasyonu olduğunu biliyor muydunuz? Tam da böyle. ABD birliklerinin Amerika'nın 'başarılı' savaşından bu yana Afganistan'a sokulan silahlardan her gün ne kadarını bulduğuna dair bir tahmininiz var mı? Cevap: yüzde 25'ten fazlasını.

Peki kaç ABD birliği Afganistan-Pakistan sınırındaki mevzilerinden geri çekildi? Hiçbiri diyebilirsiniz. Ve yanlış yaparsınız. Sınırın diğer tarafındaki Pakistan kaynaklarına göre en az beş mevzi ve bu çekilmelerden sadece biri ABD güçlerince kabul edildi. 11 Aralık'ta ABD birlikleri, her gece düzenlenen ve birçok Amerikan askeri aracını imha eden roket saldırılarının ardından Lwara'daki karakolu terk etti. Afgan müttefikleri de günler önce püskürtülmüş ve bunun ardından El-Kaide savaşçıları ABD tesisini basarak yakıp yıkmıştı.

ABD'nin Afganistan misyonunun nasıl vahim şekilde çökmekte olduğunun bir işareti de, iflah olmaz derecede muhalif Wall Street Journal'ın (normalde Ortadoğu ve Güneydoğu Asya'daki emperyal politikanın ve İsrail politikasının kalesidir), Amerika'nın geri çekilişine (elbette gazete bu terimi kullanmıyor) uzun ve şaşırtıcı bir yazı hasretmesi.

Marc Kaufman'ın birinci sınıf araştırmasının başlığı 'Askerler hâlâ görünmez bir düşmanla savaşıyor'. Rusya'nın 1979-80'deki Afganistan işgalinin bir yıl sonrasında bir Fisk haberinin tepesinde de neredeyse aynı başlık vardı. Benim haberimdeki askerler elbette Rustu. Bagram hava üssünde konuştuğumuz bir Rus subayının 'mücahit terör kalıntılarının' Batı'nın barışsever (ve Komünist) Afganlara karşı kurduğu komplonun eserinden ibaret olduğunu söylediğini dün gibi hatırlıyorum. Şimdi de (evet, aynı Bagram hava üssünde) Amerikan sözcüsünün neşeli bir edayla El-Kaide 'kalıntılarının' Bin Ladin'in lejyonlarından ibaret olduğunu söylemesine tanık oluyordum.

Sözcüye göre, Afganistan içinde kurulan eğitim kampları, (Amerikalıların sandığı gibi) Gülbeddin Hikmetyar'ın inatçı Amerikan karşıtı güçlerinin değil, Arapların eseriydi. Meslektaşım Phil Reeves'in bildirdiği üzere, Kandahar eyaletindeki Spin Boldak yakınlarında ABD güçleri ile düşman 'kalıntıları' arasında yaşanan en son muharebede, daha fazla Arap savaşçının dahli vardı. Hikmetyar'ın Hizb-i İslami güçleri El-Kaide ve Taliban'la 'ilişkiler kuruyordu', ki 1980 kışında, Sovyet işgalinden bir yıl sonra mücahit 'terörist kalıntıların' kendi aralalarında yaptıkları da tam buydu.

Host'ta yeni döşenmiş bir kara mayınının patlaması sonucu bir Amerikalı öldürüldü; Kandahar dışında yeni döşenmiş bir başka mayın 16 sivili havaya uçurdu; Kabil'de Amerikalılara veya uluslararası birliklere el bombaları atıldı; Afganistan'ın kuzeyinden yeni tecavüz ve kız öğrencilerin sınıflarının yakılması haberleri geliyor — bütün bu olaylar, dünkü savaşın bayat bir tekrarına dönüşüyor.

Velhasıl şundan emin olun: Colin Powell bugün Güvenlik Konseyi'nde Amerika'nın Afganistan'daki istihbarat savaşında kaydettiği başarılarla övünüyor olmayacak. Uydu fotoğraflarının Irak'a kimyasallar nakledildiğini ya da telefon kayıtlarının Iraklı bilimcilerin kirli işlerine hâlâ devam ettiğini gösterdiğini iddia etmekle, ABD'nin Afganistan'da topladığı söylenen onca 'konuşma' kaydının hiçbir şeyi kanıtlamadığını izah etmek arasında dağlar kadar fark var. Mesele Afganistan olduğunda, Basil Fawlty'den şu alıntıyı yapabilirsiniz: "Ne yaparsanız yapın, savaştan söz etmeyin."

5 Şubat 2003, New York'ta ağır kar yağışı vardı, kanalizasyon kapaklarından buharlar tütüyordu, ABD gizli servisi elemanları (üzerlerinde, "Gizli Servis" yazılı ceketleriyle), Doğu Yakasındaki abartılı, asbestle dolu BM binasının dışında birbirlerini kucaklıyorlardı. ABD'nin dört bir köşesinde binlerce kilometre yol teptikten sonra bitkindim, fakat ABD Dışişleri Bakanı Colin Powell'ı (ya da şimdi bazı Amerikan gazetelerinde tekrar anıldığı şekliyle, General Powell) Güvenlik Konseyi'nin önünde savaş için son pazarlama hamlesini seyretmek, kaçırılmayacak bir tecrübeydi. Birkaç gün içinde bu anlamsız, delice savaşın başlangıcını izlemek için Bağdat'ta olacaktım. Powell'ın Güvenlik Konseyi'ndeki arzı endamı trajedinin (ya da insanın öfkesini dizginleyebilmesi halinde diyeceği gibi, trajikomedinin) olmazsa olmaz girişiydi; Beyaz Saray'da giderek dengesizleşen Hamlet'in Horatio'su ve dramın hikâyesini anlatacak olan Bakan Efendi'nin arzı endamı.

General Powell'ın Güvenlik Konseyi'ne varışı, neredeyse ürkütücü bir oyunun açılışına benziyordu; delegeleri yanaklarından öptü ve büyük kollarıyla kucakladı. Powell'ın arkasında CIA Başkanı George Tenet duruyordu; tıknaz, agresif, fakat itaatkar, sanki dudaklarını ısırır gibiydi, elindeki bilgilerin şüpheli olanlarının uygun derinlikte bir manevi öfke ve korkunun altına gömülüp sağlam şekilde gizlendiğine kendisini ikna etmiş bir Edward G. Robinson'a[13] benziyordu. Tıpkı Bush'un önceki Eylül'de Genel Kurul'da arzı endam etmesi gibi, televizyon kameralarının neyi kaçırdığını görmek için Güvenlik Konseyi'nde olmanız gerekiyordu. Britanya'nın ufak tefek İçişleri Bakanı Jack Straw'un sağdaki uzak kapıdan gösterişli bir takım elbise içinde girdiği an görülmeye değerdi; çift kat yakalı ceketi Britanya'nın en ünlü eski Troçkistinin çevresini iki defa sarmış gibiydi. Yukarı çevirdiği yüzünde bir tür yarı-sevecen gülüşle bir an durdu, burnu sanki gücü koklarmış gibi havadaydı. Derken Powell'ı gördü ve gülüşü bir şemsiye gibi açılırken, giderek hızlanan küçük ayaklarıyla sahneyi kat etti ve büyük Amerikan kucaklamasına mazhar olmak üzere kendisini Powell'ın kollarına bıraktı.

Geniş gülümsemelere ve sürekli el sıkışmalara baktığınızda, o bir salon dolusu adamın savaşı değil barışı kutladığını düşünebilirdiniz. Heyhat ki öyle değildi. Bu şık giyimli devlet adamları, kendilerine çok sayıda insanı öldürme imkânı verecek bir çerçeveyi inşa ediyorlardı — öleceklerden bazılarının Saddam'ın küçük canavarları olacağına kuşku yoktu, fakat büyük kısmı masum olacaktı. Powell terör konuşmasını yapmak için ayağa kalktığında yavaş bir atletiklik sergiledi, hayatından bezmiş, sabrı en sonunda taşmış bir savaşçı.

Fakat bu eski bir filmdi. Tahmin etmem gerekirdi. Kaynaklar, yabancı istihbarat kaynakları, 'kaynaklarımız', saf değiştirenler, kaynaklar, kaynaklar, kaynaklar. Ah, savaş kararını çoktan almışsanız kaynaktan bol ne vardı? Powell'ın sunumu kulağa, New York Times'ın başsayfasında çıkan şu hükümet güdümlü raporlardan biri gibi geliyordu — ki bahsi geçen gazete ertesi gün bu sunuma da uygun övgüleri sıralamayı elbette ihmal etmeyecekti. Temcit pilavı önümüze konmuştu işte. Bu teraneleri daha önce de duymamış mıydık? İnsan bu adama güvenebilir miydi? Saddam'ı değil, General Powell'ı kastediyorum. Saddam'a güvenmediğimiz muhakkaktı, fakat Powell'ın konuşması Irak Cumhuriyet Muhafızlarının Samuel Beckettvari telefon konuşmalarının müthiş komik kayıtlarıyla (Saddam'ın BM denetçilerini yine kandırdığının tüyler ürpertici kanıtları olabilirdi bunlar) Bağdat Canavarı'nın herkesin malumu olan gaddarlığına dair eski malzemelerden müteşekkil bir karışımdı.

Keşke Dışişleri Bakanlığı'nın 'Tamamdır badi', 'Olmuş bilin efendim' (bu ifade Cumhuriyet Muhafızları'ndan 'Yüzbaşı İbrahim'e aitti) gibi konuşmalara yaptığı Arapça tercümeleri duyabilseydik. Irak'ın mobil biyo-laboratuvarlarının minicik resimlerinde kamyonlar ve vagonlar öyle mükemmel durumdaydı ki, Pentagon'un Saddam'ın, bırakın ordusunu, demiryolu sisteminin harap haliyle ilgili en ufak bir fikri olmadığı anlaşılıyordu. Halepçe'ye, insan hakları ihlallerine ve Saddam'ın itibarı dibe vurmuş NSCOM ekibi tarafından kayda geçirilen bütün o kuşku götürmez günahlarına geri döndüğümüzde tekrar temcit pilavını kaşıklamaya başladık. Jack Straw bütün bunların savaş için 'en güçlü ve amirane gerekçe' olduğunu düşünmüş olabilir (sonrasında bu beş para etmez fikrini dile getirecekti), fakat telefonda konuşan Iraklı subayları dinlemeye mecbur bırakıldığımızda ('Evet,' 'Evet', 'Evet?', 'Evet...') Colin Powell'ın bunun dış dünya üzerinde yapacağı tesiri gerçekten düşünüp düşünmediğini sormamak imkânsızdı. General Powell'ın arkasındaki dev video ekranının üzerinde zaman zaman 'Irak: Başarısız Silahsızlanma — İnkar ve Kandırma' kelimeleri beliriyordu. Bazılarımız bunun CNN logosu olup olmadığını merak ediyordu. Fakat hayır, bu CNN'in kardeş kanalının, yani ABD Dışişleri Bakanlığı'nın işiydi.

Rutin iyi polis-kötü polis oyununda Colin Powell sözümona iyi, Bush-Rumsfeld ise kötü olduğundan, insan Powell'a inanmak istiyordu. Iraklı subayın astına telefon kaydında verdiği emre ("Telsizden ne zaman emir verilirse 'sinir gazlarını' ortadan kaldır") bakıldığında, Amerikalılar gerçekten de Irak aldatmacasında vahim bir yeni bulgu yakalamış gibi görünüyordu. Fakat zehirli kimyasallar püskürtebilen pilotsuz bir Irak uçağının dramatik resminin bir Pentagon ressamının hayal ürünü çalışması olduğu ortaya çıktı. Ve Dışişleri Bakanı Powell, Saddam ile El-Kaide arasında 'on yıllara' uzanan bağlantıdan dem vurmaya başladığında, işler 'General' için kötü gitti. El-Kaide 2000'de ortaya çıkmıştı, zira Bin Ladin ('on yıllar' önce) Ruslara karşı CIA için çalışıyordu ve CIA'nın şimdiki başkanı, mahkeme duvarından farksız suratıyla Powell'ın arkasında oturuyordu. En az bir 'on yıl' boyu Saddam'la yaptığı kontratların keyfini süren bizzat ABD'deydi.

Powell'ın Başkan'ının Ulusa Sesleniş yalanından (BM denetçilerinin konuştuğu 'bilimciler' gizli Irak istihbarat ajanlarıydı) yola çıkarak ürettiği yeni versiyon son derece sönüktü. Yeni versiyona göre, BM denetim turları sırasında Iraklı bilimcilerle konuşmuştu, fakat Iraklılar BM'nin konuşmak istediği asıl nükleer ve biyoloji yetkililerini saklıyordu. General Powell Amerika'nın elindeki bilgileri BM denetçileriyle paylaştığını söylüyordu, fakat geliştirildiği iddia edilen yeni silahlarla (sözgelimi, Taci kimyasal silah fabrikasındaki arıtma kamyonu ya da İbni Heysem balistik füze fabrikasının 25 Kasım'da temizlenmesi) ilgili çoğunu şimdi dile getirmek zorunda kaldığı bilgilerin o dönemde BM'ye verilmediği açıkça ortadaydı. Bu istihbarat bilgileri denetçilere niye aylar önce verilmemişti? General Powell'ın gözünden sakındığı 1441 sayılı BM kararı, bu tür istihbarat bilgilerinin hepsinin Hans Blix'e ve yardımcılarına derhal verilmesi gerektiğini söylemiyor muydu? Acaba yeterince 'pro-aktif' davranmayan Amerikalılar olabilir miydi? Yoksa BM denetçilerinin bu özel izleri takip etmeleri halinde, sahte olduklarının ortaya çıkacağını (daha sonraları gerçekten de sahte çıkacaklardı) biliyorlar mıydı?

En vahimi, General Powell'ın şarbon ve Washington ile New York'taki 2001 şarbon saldırıları meselesine girdiği andı; hayali tozların bulunduğu bir çay kaşığını acınası bir edayla tutuyor ve (tam olarak öyle demese de) ikiyüzlü bir şekilde, Saddam Hüseyin ile şarbon dehşeti arasında bir bağlantı olduğunu öne sürüyordu. Fakat Dışişleri Bakanı Irak'ın, Bağdat'ta bir bürosu olan Filistinli Hamas Örgütü'ne desteğini Saddam'ın 'terör'e desteğine kanıt olarak sunduğunda (elbette Amerika'nın İsrail'e ve Filistin topraklarındaki işgaline verdiği desteğe dair tek kelime etmemişti), tiyatro tepeden tırnağa çökmeye başladı. Beyrut, Şam ve İran'da da Hamas büroları vardı. 82. Hava İndirme Birliği'nin Lübnan, Suriye ve İran'ı da yerle bir etmesi gerekir miydi?

Bu konferans salonunda kaç yalan söylenmişti? Britanyalılar Süveyş işgali veya (aynı yıl) Ruslar Macar ayaklanmasının bastırılması konusunda kaç bahane sıralamışlardı? Kırk yıl önce aynı salonda General Powell'ın selefi Adlai Stevenson'un Küba'ya Sovyet füzeleri taşıyan gemilerin fotoğraflarını göstermesini elbette unutmak mümkün değildi. Heyhat ki Powell'ın fotoğrafları o kadar inandırıcı değildi. Ve Colin Powell Adlai Stevenson da değildi.

Powell'ın konuşması başsayfalara çıkarılmaya değer bulundu, fakat Amerikan medyası aynı dikkati Bush'u savaşa götüren adamlara göstermeyi asla tercih etmemişti. Büyük çoğunluğu eski veya hâlâ faal İsrail yanlısı lobicilerdi bu adamların. Yıllar boyu en güçlü Arap ülkesini yok etmeyi savunmuşlardı. Bush'un en etkili danışmanlarından Richard Perle, Douglas Feith, Paul Wolfowitz, John Bolton ve Donald Rumsfeld'in hepsi, George W. Bush ABD başkanı seçilmeden çok önce Irak'ın çökertilmesi için kampanya yürütüyordu. Ve bunu Amerikalıların veya Britanyalıların yararına yapmıyorlardı. 1996 tarihli 'Açık Bir Kopuş: Küresel Egemenlik İçin Yeni Bir Strateji' adlı rapor, Irakla savaş çağrısı yapmıştı. Rapor ABD için değil, koltuğa oturmaya hazırlanan İsrail Başbakanı ve Likud lideri Binyamin Netanyahu için yazılmış ve Richard Perle'nin başkanlığını yaptığı bir grup tarafından hazırlanmıştı. Irak'ın çökertilmesi elbette (sürekli Saddam'ın nükleer silahı olduğunu iddia eden) İsrail'in nükleer silah tekelini koruyacak ve Filistinlileri mağlup edip Şaron'un onlar için hazırladığı sömürgeci yerleşimler planını hayata geçirmesine imkân verecekti. Bush ve Blair yaklaşan savaşın bu veçhesinden konuşmaya cesaret edemiyordu (İsrail uğruna bir savaş için, Amerikalılar ve Britanyalılar askerlik şubelerinin önünde kuyruk olmazdı), fakat Yahudi-Amerikalı liderler Irak'la bir savaşın avantajlarından heyecanla söz ediyorlardı. Gerçekten de bu çılgınlığa büyük bir cesaretle karşı çıkan Yahudi-Amerikan grupları, İsrail yanlısı örgütlerin Irak'ı nasıl sadece yeni bir petrol kaynağı değil, su kaynağı olarak da gördüğüne ilk işaret edenlerdi; Dicle Nehri niye kanallarla susuzluktan kavrulan Doğu Akdeniz'e bağlanmasındı ki? Haliyle bu konudaki herhangi bir tartışma sansürlenmeliydi; tıpkı Johns Hopkins Üniversitesi'nden Profesör Eliot Cohen'in, Powell'ın BM konuşmasından bir gün sonra Wall Street Journal'da yapmaya çalıştığı gibi. Cohen Avrupalı ülkelerin savaşa itirazlarının, 'Batı'da uzun zaman önce yok olduğu düşünülen türde bir anti-Semitizmden kaynaklanabileceğini' öne sürüyordu; Cohen'e göre, 'Yahudilere kötü niyet atfeden bir nefretti bu' (yani yine aynı terane). Bu saçmalığa Uri Avnery gibi birçok İsrailli entelektüel karşı çıkarak, Irak'la bir savaşın İsrail'i daha da fazla Arap düşmanla baş başa bırakacağını savundu.

Rumsfeld'in 'yaşlı Avrupa'ya dair aşağılayıcı sözlerinin arkasında da 'anti-Semitizm' ithamı vardı. 'Eski' Nazizm Almanya'sından ve 'eski' işbirlikçilik Fransa'sından dem vuruyordu. Fakat bu savaşa karşı çıkan Fransa ve Almanya 'yeni' Avrupa'ydı; masumların bir kez daha katledilmesini reddeden kıtanın parçasıydı. Rumsfeld ve Bush ise, özgürlüğün, F. D. Roosevelt'in 'yeni' Amerika'sını değil, 'eski' Amerika'yı temsil ediyordu. Rumsfeld ve Bush, kıtanın yerlilerini öldüren ve emperyal maceralara girişen eski Amerika'yı simgeliyordu. İlk önce Birleşmiş Milletler'i kaale almamakla tehdit eden, ardından aynısını NATO'ya yapan (ve sömürgeciliğin yeni bir şekliyle bağlantılı) bir Amerika için savaşması istenen 'eski' Amerika'ydı. Bu BM için son şans değildi, keza NATO için de. Fakat düşmanları tarafından olduğu kadar dostları tarafından da ciddiye alınması bakımından Amerika'nın son şansı olabilirdi pekâlâ.

İsrail ve ABD'nin bölgedeki hevesleri şimdi birbirine dolaşmış, neredeyse aynılaşmıştı. Petrol ve bölgesel hakimiyeti hedefleyen bu savaşa, bize bunun 'terör'e karşı ebedi bir savaş olduğunu ikiyüzlüce söyleyen bir başkan önderlik ediyordu. Britanyalılar ve Avrupalıların büyük kısmı ona inanmıyordu. Bu, Britanyalıların Amerika için savaşmayacağı anlamına gelmiyordu. Sadece Bush veya şürekası için savaşmak istemiyorlardı. Ve o şürekaya başbakan da dahilse, Blair için de savaşmak istemiyorlardı. Hele hele Bir Teksas valisiyle, Vietnam savaşında askerlikten kaçmış olan ve şimdi petrolcü ahbaplarıyla birlikte Amerika'nın yoksullarını 11 Eylül saldırılarıyla hiçbir alakası olmayan Müslüman bir ülkeyi yerle bir etmeye gönderen bir idam düşkünüyle sonu gelmez savaşlara girmeyi hiç istemiyorlardı. Savaşa karşı çıkanlar korkak falan değildi. Britanyalılar tam tersine savaşı sever; Araplarla (Iraklılar da dahil), Afganlarla, Müslümanlarla, Nazilerle, İtalyan Faşistleriyle ve Japon emperyalistlerle nesiller boyunca kapışıp durmuşlardır. Fakat Britanyalılardan savaşa gitmeleri istendiğinde, vatanseverlik yeterli değildir. Dehşet verici hikâyelerle yüzleşen Britanyalılar ve birçok Amerikalı, Blair ve Bush'tan çok daha cesurdur. Thomas More'un A Man for All Seasons'ta (Her Devrin Adamı) Cromwell'e söylediği gibi, çocukları korkutmak için anlatılan masalları sevmezler. Belki de 8. Henry'nin o oyundaki narası, Britanyalıların Blair ve Bush'a bakışını daha iyi anlatır: "Beni keriz mi sanıyorlar?" Britanyalılar, diğer Avrupalılar gibi, eğitimli bir halktır. İronik olan şu ki, bu savaşa karşı çıkışları nihayetinde onları daha az değil, daha çok Avrupalı hissettirmiştir muhtemelen.

Filistin bu karşı çıkışta çok önemli bir unsurdu. Britanyalılar Araplara özel bir sevgi beslemez, fakat adaletsizliğin kokusunu fazlasıyla hızlı alırlar ve şu an ABD'nin Ortadoğu politikasını fiilen yürüten bir ülke tarafından Filistinlileri ezmek için kullanılan sömürgeci savaşa öfke duyuyorlardı. Bize Irak işgalimizin İsrail-Filistin ihtilafıyla hiçbir alakası olmadığı söyleniyordu — Bush, kanayan, korkutucu bir yaraya dönmüş bu ihtilafa 2002'deki Ulusa Sesleniş konuşmasında sadece on sekiz kelime ayırmıştı. Blair bile bu meseleyi öyle kolayca görmezden gelemiyordu, Filistin reformu için düzenlediği 'konferans'ın sebebi de buydu. Filistinliler konferansa video-link ile katılmak zorunda kalmıştı, zira İsrail Başbakanı Ariel Şaron onların Londra'ya gitmesine izin vermemişti.

Şimdi Ortadoğu'nun dört bir köşesinde binlerce gazeteci, en son medya savaşı için toplanıyordu. Artık 'haber havuzları' olmayacaktı; bundan böyle ordu ile seyahat eden gazeteciler 'iliştirilecekti'. Bu lakayt kelimeyi kendi lügatlarına seve seve kabul etmeleri basının ve televizyonun suç ortaklığının göstergesiydi. Fox, CNN ve büyük Amerikan kanalları şimdi tek bir ağızdan konuşuyordu. 'Terörle Savaş'ın İkinci Bölümü, altın renkli logolar ve tema müzikleri eşliğinde başlamak üzereydi. Amerikan gazeteciliği yıllar içinde kendi özel kontrollerini geliştirmişti; 'tartışmalı' kelimelerin kullanılması (kaçınılması gereken en önemli kelimelerden biri 'işgal etmek'ti, tabii Saddam'ın 1991'deki Kuveyt işgali için kullanılmadığı sürece) yasaktı ve yerlerine bir dizi 'güvenli' tanım geçirilmişti. Hattâ Irak savaşında kullanılması mecburi hale gelecek olan ifadeler ve kelimelerden bir liste bile çıkarmıştım: Amerikan işgali yerine 'kurtarma', Amerikan işgaline direnen Iraklılar için 'terörist', direnişçiler için 'sağ kalan son unsurlar', Saddam'ın toplu mezarlarında hazır bulunan muhabirler için 'gerçekler şimdi nihayet anlatılabilecek'. Bunların hepsi kullanıldı. 'Tali hasar' daha da ileri kullanım için tekrar ısıtıldı. Bağdat'ta üslenen televizyon gazetecilerine haberlerinin üzerinde bir işaret olacağı söyleniyordu: yani sonradan haberleri 'Irak uzmanları yetkililer tarafından gözden geçirilecekti'. Birçok durumda bu doğru olmasa da, 'gözden geçirme' demek 'sansürlemek' demekti. İlerleyen haftalarda Bağdat'ta radyo ve televizyon üzerinden ne zaman röportaj versem, konuşmalarımı kimsenin dinlemediğini söyleyip sürekli itiraz edecektim — ve bunu yaptıysalar bile, sevseler de sevmeseler de gerçeği söyleyecektim. Fakat televizyon ve radyo istasyonları kuralları seviyor. Bu şekilde daha güvende hissediyorlar.[14]

15 Mart'ta Saddam'ın Irak'ına son ticari uçuşu yakaladım (bagajlarının üzerine 'Saddam Uluslararası Havaalanı' etiketi vurulan en son uçak). Birkaç gazeteci, bir miktar Doğu Avrupalı işçi ve yaklaşan korkunç haftaları, Amman'ın üçüncü sınıf otellerinde kendilerini sürgün etmek yerine aileleriyle geçirmeyi (ve belki de onlarla birlikte ölmeyi) tercih eden çok sayıda Iraklıyı taşıyan bir Ürdün Kraliyet Havayolları uçağı. 100 binden fazla Amerikalı ve Britanyalı asker tarafından işgal edilmek üzere olan bir ülkeye gidiyorduk, fakat mürettebat işini sanki ortada kriz ve savaş yokmuş gibi sürdürüyordu. Uçuş mönüsündeki bildik kekleri ve sandviçleri yedik, inişten önce koltuklarımızı dik konuma getirmemiz, uçak tamamen durana kadar emniyet kemerlerini takılı tutmamız söylendi. Güvenliğimiz mürettebatın birinci önceliğiydi.

Bağdat için 1001. geceydi, fantezinin en son saatleri. BM denetçileri 17 Mart'ın erken saatlerinde kentten ayrılmaya hazırlanırken, Saddam Hüseyin halifeler şehrinin Amerikan işgaline karşı savunulmasına önderlik etme görevini, yozlaşmış oğlu Kusay'a verdi. Ancak Silahlı Kuvvetler Kulübü'nde savunucuları futbol oynarken buldum. Irak televizyonu Bağdat halkını yaklaşan bombardımana Gladyatör filminden müziklerle hazırlıyordu. BM son dakikaya kadar (bavullarını toplamalarından sadece birkaç saat önce) kısa süre sonra işgal edilecek olan ülkeyi silahsızlandırma işini titizlikle sürdürmüş, iki El-Sumud füzesinin daha imhasına nezaret etmişti. Amerikalıların yapılması için kıyameti kopardığı, ama artık ilgisini tamamen kaybettiği bir silahsızlandırma faaliyetiydi bu. Denetçiler gittiğine göre, Anglo-Amerikan hava kuvvetlerini Irak kentlerinin bombardımanını başlatmaktan alıkoyacak hiçbir şey kalmamıştı.

Saddam'ın barışın o son saatlerinde bize söylediği gibi, Bağdat Stalingrad mı olacaktı? Ben öyle düşünmüyordum. Yollar açıktı, kontrol noktalarının çoğunda kimse yoktu, kentteki askerler BM merkezinin dışında sigaraları uç uca ekliyordu. Dicle kıyılarından (Stalingrad'ın Volga'sının çamurlu, sıcak-lağımlı-coşkun akan versiyonu), akşam balıkçılarının Bağdatlıların güneş battıktan sonra yediği masguf[15] için oltalarını sallandırmasını izliyordum. Güvenlik Konseyi Tasarısı çekildi mi? Blair Kabine'yi acil toplantıya mı çağırıyor? Bush Amerikan halkına mı seslenecek? Göründüğü kadarıyla Bağdat, adeta bir uyurgezer misali, tarihin içinde en az Amerika ve Britanya kadar şuursuzca yol alıyordu.

O akşam Sadun Caddesi'ndeki Sinbad Sineması'nın dışında, posterinde kadın kahramanının geniş kalçalarını sergileyen Nuh nebiden kalma o döküntü Mısır filmini (Özel Hayatlar) seyretmek için sıraya girmiş bekleyen Iraklılar başka nasıl izah edilebilirdi? Evet, yerel Baas gazeteleri dünyanın dört bir köşesindeki barış yürüyüşleri ve protestolarına dair haberlerle keyfimizi yerine getiriyordu — sanki Bush, Ürdünlüler Amman'da Amerikan bayraklarını yaktığı için 140 bin adamını geri çağıracakmış gibi.

Kayıtsızlık inanılır gibi değildi, sanki Bağdat'ta farklı türde bir hava soluyorduk, kısa süre sonra ayağımızın altındaki toprağı titretecek olan B-52'lerden, Stealh'lerden, cruise füzelerinden ve Bütün Bombaların Anası'ndan[16] tamamen arınmış bir gezegenin havası. Arap dünyasının tarihinin ve kültürünün merkezi, eşi benzeri daha önce hiç görülmemiş Batı yapımı bir depreme maruz kalmak üzereydi. Birinci Dünya Savaşı ve Osmanlı İmparatorluğu'nun çöküşünün sonrası bile birkaç saat içinde olup biteceklerin yanında sönük kalacaktı. Öte yandan Dicle'nin kıyısında, çuval bezi ve tül ile örtülmüş devasa bir heykel, muazzam boyutlarda bir anıt, açılışını bekliyordu: Saddam Hüseyin'in bir başka bronz kopyasıydı bu.

Eski sarı taksileri, gıcır gıcır kırmızı iki katlı otobüsleri ve kamyonlarıyla Bağdat trafiğinin tozu dumanı içinde, yaklaşan fırtınanın işaretlerini arıyordum. Pek az işaret vardı. Benzin istasyonlarının önünde, depolarını son kez doldurmak için sıraya girmiş arabalar, bir müddet kepenk indiren sıra sıra antikacılar, tıpkı Sırpların 1999'da NATO'nun Belgrad'a musallat olmasından önce yaptığı gibi, bir bakanlıktan bilgisayarları çıkaran bir grup işçi. Iraklılar neyin gelmekte olduğunu bilmiyorlar mıydı? Saddam biliyor muydu?

Daha geçenlerde eski bir Küba büyükelçisinin anlattığı çarpıcı hikâyeyi hatırlamamak mümkün değildi. 1990'da Castro'nun Saddam'ı, Kuveyt'ten çekilmediği takdirde ezici bir Amerikan ateş gücünün kendisine karşı seferber edileceğine ikna etmek için Irak'a gönderdiği heyetteydi. Saddam heyeti dinlemiş, ardından, "Buna benzer yığınla rapor alıyorum. BM'deki büyükelçimiz bu tür raporlar gönderiyor ve çoğunlukla hepsi şurayı boyluyor," diyerek yerdeki mermer çöp kovasını göstermişti.

Mermer kova hâlâ benzer raporlarla dolu muydu? 16 Mart'ta Irak devlet televizyonu bize tekrar şunu bildiriyordu: Saddam Irak'ın geçmişte kitle imha silahlarına sahip olduğunu, fakat bu silahların artık olmadığını bir kez daha kendi ağzıyla söylemişti. Bugün Saddam'ın doğruyu söylemiş olduğunu biliyoruz. Saddam'a göre dünyayı asıl tehdit eden Amerika'nın kendi kitle imha silahları ve İsrail'e verdiği destekti. Bütün gün Saddam Uluslararası Havaalanı'nın pistinde kavrulan BM'ye ait bir C-130 uçağı (Kıbrıs'ta iki BM nakliye uçağı daha vardı), Bush ve Blair hava saldırısını başlatmadan önce 140 denetçiyi Irak'tan çıkarmaya hazırdı. Aşikar olanı kimse sorgulamıyordu: Denetçiler niye zahmet edip de gelmişti? Adalet Bakanı'nın Londra'da 6 Mart'ta iddia ettiği gibi, daha önceki kararların sağladığı meşruiyet sebebiyle Britanyalıların savaş açmak için BM Güvenlik Konseyi'nin 1441 sayılı kararına ihtiyacı yoksa, niye bunun için oy vermişlerdi ki? Çünkü Saddam'ın denetçilerin geri dönüşünü kabul etmeyeceğini umuyorlardı. Ya da, Saddam'ın en son konuşmasında gayet açık ifade ettiği gibi, 'denetçiler hiçbir şey bulmaya geliyorlardı'.

Bir grup yabancı 'barış aktivisti', Bağdat'ın en büyük köprüsünün korkulukları boyunca el ele vermişti; yaşlı adamlar, genç Amerikalı Müslümanlar ve dini giysisi içinde bir Budist, geçen arabalara gülümsüyor, ama Iraklı şoförlerin ekserisi onları görmezden geliyordu. Sanki Iraklıları değil de yabancıları etkileyecek bir savaş vardı ufukta, sanki acılarla geçen yıllar onları üzerlerine gelen korkunç gerçekliğe karşı kayıtsızlaştırmıştı. Bu Amerikalılar için neye delalet ediyordu? Ya da Iraklılar için?

O son barış akşamında, Saddam'ın 1980-88 İran-Irak savaşında ölenler için yaptırdığı yumurta şeklindeki büyük anıta gittim; kavisli mermer yüzeylerine ölen her Iraklının isimleri kazınmıştı. Kaidesinin çevresinde bir Arap şiirinin şu dizesi yazılıydı: "Umut hayattan gelir ve kalbe ateş düşürür." Fakat anıtın yanındaki çimenlerde oturan çiftler, sevdiklerini yad etmek için gelmemişlerdi. Flört eden öğrencilerdi bunlar. Omzumun üzerinden ne yaptığıma bakan 'rehberimi' akılda tutarak sorduğum sorulara karşı tek siyasi yorumları "birçok savaş yaşadık, savaşa alıştık" olan öğrenciler.

Velhasıl hayra alamet olmayan düşüncelere dalıp gittim. Bağdat, savunucularının Saddam'ın memleketini korumak üzere kuzeye gittiği bir açık şehir olabilir miydi? Başkent halkı, Amerikan işgalinin neşesini ve ihanetlerini kendi başına keşfetmek üzere terk edilmiş olabilir miydi? Birkaç saat ve gün içinde, Amerikalılarla Britanyalıların sözümona ahlaki savaşlarında kaç sivili öldürmeyi becerdiklerine bağlı olarak, bu sorular cevabını bulacaktı. Iraklılar ölüleri için yeni bir anıt inşa edecek miydi? O akşam Independent'a yazdığım haberde bu soruyu sordum. Yoksa o anıtı kendi ölülerimiz için biz mi inşa edecektik?

YİRMİ ÜÇ

Atomic Dog,[1] Yok Edici, Kundakçı, Şarbon ve Agamemnon

"Bana Bağdat'ın yağmalanmasını mı soruyorsunuz? O kadar korkunçtu ki, anlatmaya kelimeler yetmez. Keşke daha önce ölseydim de aptalların o bilgi ve ilim hâzinelerini yok edişini görmeseydim. Dünyayı anladığımı sanırdım, fakat bu soykırım o kadar garip ve amaçsızdı ki, serseme döndüm. Zamanın devrimleri ve kararları bütün mantığı ve bilgiyi alt etti."

Acem şairi Şirazlı Sadi, Cengiz Han'ın torunu Hülagü'nün 1258'deki Bağdat yağmasını anlatıyor

Nabız atışına benzeyen, bir dakikalık bir gürleme Başkan George W. Bush'un 'terörizme' karşı Haçlı Seferi'ni Bağdat'a getirdi. Bağdat hava savunma birimlerinin attığı izli mermiler ufukta bir çizgi oluşturuyordu, derken bir dizi muazzam titreşim altımızdaki toprağı sarstı, duvarlar sallandı, ses dalgaları kulaklarımıza çarptı. Irak başkentinin çevresinde, aşağı tarafı koyu kırmızı, üst tarafı altın rengi ateş sütunları göğü yırttı. Dışarıya, nehir kenarından uzayıp giden Dicle'ye baktığımda, Irak'ın askeri ve iletişim merkezlerinin ve kuşkusuz, masumların da üzerinde Amerikan bombaları ve füzeleri patlarken, ince ateş izlerinin göğe yükseldiğini görebiliyordum. Valhalla,[2] dedim kendi kendime. Bu manzaraya Wagner yakışırdı, Tanrıların Alacakaranlığı, Götterdämmerung.

Irak'ta ölenler arasında masumların da olduğundan kimsenin kuşkusu yoktu. Tony Blair tam da o hafta Avam Kamarası'nda bunu söylemişti. Fakat, Bağdat çevresindeki bu ateş fırtınasını dinlerken, bunun neye benzediğine, nasıl bir his verdiğine ya da bir saat önce haberimde yazdığım gibi, evlerinde ve bodrumlarında saklanan masum Iraklıların duyduğu korkuya dair herhangi bir fikrim olup olmadığını soruyordum kendime. Füzelerin ulaşmasından hemen önce, Bağdat'ın yoksul bir bölgesinde, geleneksel siyah giysisi ve beyaz başörtüsü içindeki yaşlı bir Şii Müslüman kadınla konuşmuştum. Ne hissettiğini sordum ısrarla. En sonunda konuştu ve sadece şunu söyledi: "Korkuyorum." Şimdi patlamalar onun söylediğini ete kemiğe kavuşturuyordu.

Bunun Ortadoğu'nun çehresini değiştirecek bir şeyin başlangıcı olduğuna da pek kuşku yoktu; uzun vadede başarılı olup olmayacağı ise çok başka bir meseleydi. Yerde olmak, bu emperyal maceranın başlangıcına tanık olmak tuhaf bir duyguydu. Saldırının amansız şiddeti, hava baskını sirenlerinin uluması ve füzelerin havayı yaran düşüşü, kendi siyasi mesajını taşıyordu; sadece Saddam'a değil, dünyanın geri kalanına da verilen bir mesajdı bu. Bu patlayıcılar, 'Biz süpergücüz' diye ilan ediyordu. Biz böyle iş görürüz. 11 Eylül 2001'nin intikamını işte böyle alırız.

Barışın son günlerinde Başkan Bush bile Irak'ı New York, Washington ve Pennsylvania'da insanlığa karşı suç işleyenlerle bağlantılandırma numarasına tenezzül etmemişti. Bununla birlikte (BM'nin onay vermediği, dünyanın da büyük bölümünün karşı çıktığı) Amerikalılar öfkelerini ateşli bir hedefe varma arzusuyla dışavuruyordu. Elbette Irak buna uzun süre karşı koyamazdı. Saddam, askerlerinin teknolojiyi cesaretle alt edebileceğini öne sürüyor olabilirdi. Saçmalıktı bu. 19 Mart'ta Irak'ın maruz bırakıldığı şey (ve benim Bağdat'ta tanık olduklarım, bu şiddet festivalinin çok çok küçük bir parçasıydı) askeri bakımdan ezici olduğu kadar siyasi bakımdan dehşet vericiydi. Kaldığım otelin dışında kalabalıklar öylece durmuş göğe, uçaksavar mermilerinin parlak patlamalarına bakıyor, patlamaların şiddetinden korkuyla titriyordu. Sonrasında, Dicle kenarındaki otelimin balkonunda dikilirken şunu soruyordum: Britanyalılar bütün bunların nereye varacağını biliyorlar mıydı? Britanyalılar neredeyse bir asır önce, Mezopotamya'nın küçük tiranlarına karşı aynı kibirli yolda ilerlememişler miydi? Ve Britanya İmparatorluğu'na ne olduğuna bakın. Şimdi, Bağdat çevresindeki bu büyük patlamaları dinlerken, zamanın Amerikan İmparatorluğu için neler hazırladığını merak ediyordum.

Bağdat benim için daima zor bir yer olmuştu. Yıllar boyunca kentte birçok arkadaş edinmiştim — işadamları ve aileleri, sanatçılar, eski rejimin emeklileri, evet, Baasçılar ve aileleri ve en azından bir bakan, Naci El-Haditi. Önce enformasyon bakanı, sonra dışişleri bakanı olan Haditi'nin kendisine yöneltilen sorulara verdiği ilk karşılık, ofisinin tavanına bakmak olurdu. Yukarıda ne olduğunu hepimiz anlardık. Yukarıda, tavanda, mikrofon vardı. Fakat Iraklıların evlerinde kendimi güvende hissederdim. Eski fotoğraflar, Britanya ordusunun üniformaları içinde dedeleri, 1950'lerde Harrods'ta alışveriş yapan genç kadınları gösterirdi ve (çok daha sonraları) aynı kadınlar, orta yaşlarında, Saddam Irak'ının petrol zenginliğinin tadını çıkararak, 1970'lerin sonunda ve 1980'lerde Knightsbridge'de yürüyor olurdu. Fakat Bağdat'ın dayanılmaz yaz sıcağı ve enformasyon bakanlığının en zararsız haberler için gazetecilerin yanına kattığı 'rehberler' klostrofobik bir etki yapardı. Bir süre sonra rehberler verdiğimiz paraları cebe atıp rejim yerine bizim için çalışırdı. Onları 'satın alabilirdik' ve bu son Saddam savaşında gizlice, rejim hizmetkarlığından televizyon kanalı hizmetkarlığına geçiş yapacaklardı. Bağdat'ın 'kurtuluşunu' takip eden haftalarda, bizim çalışanlarımız haline geleceklerdi ve birkaç ay sonra da onları işgalci ABD güçleri için çalışırken görecektik.

Rehberleri atlatabildiğimizde, taksiye binip sadece bakkala gideceğimize (halbuki aslında Saddam City'nin varoşlarına gidiyor olurduk) ikna ettiğimizde, Şii muhalefetinin adamlarını, Davet Partisi'nin öfkesini, perişan halde yaşayan ailelerin, 1991'de bizim çağrımızla ayaklanan ve ihanete uğrayan, fakat hâlâ kurtuluş gününü bekleyen o insanların cesur seslerini duyabilirdik. Kıdemli bakanlık elemanı bu yasak ziyaretlerimizi bilir, fakat 100 veya 200 dolara görmezden gelirdi. Rejim yozlaşmış olduğu kadar yozlaştırıcıydı da. Dünyanın en büyük zenginliğinin üzerinde otururken halkına sürekli savaştan başka bir şey vermemişti. Gece vakti İran'ın scud füzeleri kente düşerken Bağdat'ta, 1980'deki Hürremşehr saldırısında cephe ilerisinde bulunmuştum; 1982'de İran içlerinde ve 1991'de Kuveyt'te Iraklı ölülerini görmüştüm; ve şimdi Irak'ta yine ölüme tanık oluyordum. Beynimin içinde, sayısız Iraklı ölüsünü sağ gördüğüm, cesetlerini yaşıyormuşçasına canlı gördüğüm bir hatıra kutusu vardı.

Ve uzun zaman sonra kafama şu dank etti: Iraklılar da kendilerini bu şekilde görüyor olmalıydı. Hem ölü hem canlıydılar. Savaş sadece hayatlarının bir parçası değil, tam manasıyla var oluşlarının dokusu haline gelmişti. Saddam için, Irak için, Arap milliyetçiliği için, vatanseverlik için korkusuzca savaşmak ve ölmek doğal bir fenomendi. 1980-88 yılları arasında ülkelerinin işgal edilmesini önlemek için İranlılarla savaşmışlardı. Iraklılar için, Araplar için (tüm ırk veya dinlerden herkes için) işgal sadece aşağılanma değil, bir tür tecavüzdü. Düşman ülkenize, kentinize, sokağınıza, evinize, yatak odanıza geliyordu. Sizi bağlıyorlar, ailenize hakaret ediyorlar, işkence ediyorlar, sizi öldürüyorlardı. Saddam'ın kendi gizli polisleri de bunu yapıyordu. Onlar da işgalciydi. Onların yerini almak isteyen herkesin vay halineydi.

İlk hava saldırılarından önceki akşam Bağdat'ın Cedriye semtinde yürümüştüm; burada Sünni ve Şii orta sınıfı karışık halde yaşıyor, askerleri omuzlarına aldıkları çocuklarıyla birlikte seyrediyorlardı. Sırtlarında çantaları, ellerinde tüfekleriyle askerler eşlerini kucaklıyordu. Tanıdık bir resimdi bu. 1914'te Paris, Berlin ve Londra. 1939'da Berlin. 1939'da Varşova. 1939'da Londra. 1941'de Sovyetler Birliği. 1941'de ABD. Ve Kore öncesinde, Vietnam sırasında ve medeniyeti veya faşizmi ya da komünizmi savunan veya destekleyen savaşlar için yollara düzülen dünyanın bütün ordularının arasında. Belki 1918'de Birkenhead'deki asteğmen Bill Fisk? Ve şimdi. Bandaj, plaster ve tuvalet kâğıdı almak için bir eczaneye girdim. Eczacı düşünceli biriydi, bana yiyecek gibi bakan diğer müşterilere, yabancı gazetecilerin de onlarla aynı tehlikeyi paylaştığını, bu yüzden onlara nazik davranmaları gerektiğini anlattı. Eczacıya büyük bir alicenaplık gösterdiğini, zira benim ülkemin hava kuvvetlerinin muhtemelen kısa süre sonra Bağdat'ı bombalayacağını söyledim. "Evet," dedi kederli bir gülümsemeyle. "Bence de bombalayacaklar."

Velhasıl bu yeni ve tek taraflı savaşın başlangıcında biz gazeteciler iki farklı çatışmayı kayda geçirecektik: Iraklıların çektiği acıları ve rejimin can çekişmesini. Rejim bizden her ikisini bir tutmamızı istiyordu. Amerikalılar ve Britanyalılar, çekilen acıları sona erdirmek için rejimi yok edeceklerinde ısrarlıydı. Aslında çekilen acılar ve Irak Baasçılığının ölüm kalım mücadelesi, artık yaralı birinin bandajlarını acı vermeksizin çıkarabilmenizden çok da farklı değildi. Saddam'ın kötülüğünün Iraklıların bütün acılarının sebebi olduğunu söylemek kolaydı, fakat yaralanan ve ölen Iraklılar kaderlerini hiç de bu kavramlarda görmüyordu. Onlara saldıranlar Iraklılar değil Amerikalılardı. Evlerini Amerikan füzeleri ve bombaları yerle bir ediyordu. İran cephesinde, bir başka yabancı güç gelip saldırsın ve işgal etsin diye mi savaşmış ve ölmüşlerdi? Pentagon'un bu denklemi anladığı ortadaydı. Yoksa herhangi bir profesyonel ordunun (veya işgalci gücün) yapacağı şeyi, yani savaş sırasında ve sonrasında sivil ölümlerinin sayısını tutmayı Amerikan ordusunun yapmayı reddetmesinin başka ne sebebi olabilirdi?

Donald Rumsfeld, Amerika'nın Bağdat'a saldırısının 'hiç tanık olunmamış ölçekte hedefli bir hava harekatı' olduğunu öne sürecekti. Fakat bunu beş yaşındaki Doha Süheyl'e anlatamazdı. Savaşın ilk sabahında bana, burnu akarken ve vücudunun sol tarafını acıyla hareket ettirmeye çalışırken küçük yüzünü kaplayan derin bir kızgınlıkla bakıyor. Bağdat'ın Rıdvaniye semtindeki evinin yakınında patlayan cruise füzesinin parçaları bacaklarına (şimdi sargı beziyle sarılmışlar) ve daha da kötüsü, omurgasına saplanmış. Sol bacağının bütün hareketini kaybetmiş durumda. Annesi yatağa eğilmiş, küçük kızın battaniyenin dışında tuttuğu sağ bacağını düz hale getiriyor. Doha'nın annesi, çocuğunun iki bacağını birbiriyle paralel tutarsa bir şekilde felçten kurtulacağını düşünüyor. Amerika'nın kente yönelik yıldırım saldırısı başladıktan sonra Müstansariye Üniversitesi Hastanesi'ne getirilen hastalardan ilki Doha.

Bu hastane ziyaretlerinde iç bulandırıcı, müstehcen bir şeyler var. Biz bombalıyoruz. Acısı onlardan çıkıyor. Derken gazeteciler çıkıyor ortaya ve yaralı çocukların fotoğraflarını çekiyor. Irak sağlık bakanı, Amerikan saldırısının 'canavarlığını' vurgulamak için koğuşların dışında katlanılmaz bir basın toplantısı düzenlemeye karar veriyor. Amerikalılar niyetlerinin çocuklara zarar vermek olmadığını söylüyor. Ve Doha Süheyl, güvende hissetmek için bana ve doktorlara bakıyor, sanki bu kâbustan uyanacak, sol bacağını oynatacak ve artık canı yanmayacakmış gibi. Velhasıl bir an için rejimin ucuz propagandasını ve Rumsfeld ile Bush'un burnu havada ahlak derslerini unutup, Mart 2003'ün bu ışıl ışıl sabahında Müstansariye Üniversitesi Hastanesi civarında bir gezinti yapalım. Zira savaşın gerçekliği (ve bu noktada bir kez daha mim koyuyorum) nihayetinde askeri zaferle ve yenilgiyle ya da 'iliştirilmiş' gazetecilerimizin çoktan sadece Amerikalıları, Britanyalıları ve bir avuç Avustralyalıyı içeren işgalinden söz etmeye başladığı 'koalisyon güçleri'yle alakalı değildir. Savaş, uluslararası meşruiyete sahip olduğunda bile (ki bu savaş ondan da yoksundu), esasen acı ve ölümle ilgilidir.

Kolları ve bacaklarında dövmeler olan, fakat şimdi hastane yatağında, normalin iki katı görünen omuzlarında devasa mor çürüklerle yatan köylü bir kadını, 50 yaşındaki Emel Hasan'ı alın. İlk Amerikan füzeleri Bağdat'ı vurduğunda kızkardeşine gidiyormuş. "Büyük bir patlama olduğunda tam taksiden inmek üzereydim. Yere yuvarlandım ve her yerin kanıma bulandığını gördüm. Kollarımda, bacaklarımda, göğsümde kan vardı," diye anlatıyor yaşadıklarını. Emel Hasan'ın göğsünde hâlâ birçok şarapnel yarası var. Yandaki yatakta yatan 5 yaşındaki kızı Vahed acıyla inliyor. Taksiden önce o inmiş ve patlama onu biçtiğinde teyzesinin kapısına varmak üzereymiş. Kan tırnaklarının etrafında kurumuş ve bilekleriyle yukarısına sıkı sıkı bandaj sarılmış, fakat ayaklarındaki kanama durmuyor. İki oğlan yan odada. Said Selim 11, kardeşi Ömer 14 yaşında. İkisinin de bacaklarında ve göğsünde şarapnel yaraları var.

İsra Riyad neredeyse tıpatıp aynı yaralarla üçüncü odada, o da bacaklarından, hava saldırısı başladığında korkuyla evinden bahçesine fırladığı sırada yaralanmış. İmam Ali 33 yaşında ve karnıyla kasık kısmında çok sayıda şarapnel yarası var. Necla Hüseyin Abbas başını siyah bir örtüyle kapatmaya çalışıyor hâlâ, fakat bacaklarındaki mor yara izlerini gizleyemiyor. Çok sayıda şarapnel yarası. 'Çok sayıda şarapnel izi' bir süre sonra kulağa doğal bir hastalıkmış gibi geliyor; yirmi yıldan fazla bir süredir savaşın acısını çeken bu insanların arasında bence zaten öyle.

"11 Eylül 2001'in karşılığı bütün bunlar mı?" diye soruyordum kendi kendime. Bütün bu olanlar bize saldıranlara 'geri saldırmak' mıydı yani? İnsanlığa karşı işlenen o suçlarla hiçbir (kesinlikle hiçbir) alakası olmayan Doha Süheyl, Vahed Hasan ve İmam Ali'nin tek suçu korkunç Saddam tarafından yönetilmek miydi? Bu çocukların, bu genç kadınların 11 Eylül'den dolayı acı çekmesi gerektiğine kim karar veriyordu? Savaşlar kendilerini tekrar eder. Bombaladıklarımızı ziyaret ederken 'bizim' önümüzde daima aynı soru vardır. 1986'da Libya'da Amerikalı gazeteciler yaralılara sürekli aynı soruyu soruyordu: kendi uçaksavarları tarafından vurulmuş olamazlar mıydı? 1991'de de 'bizler' Iraklı yaralılara aynı soruyu sormuştuk. Ve şimdi Britanyalı bir radyo muhabiri (evet, doğru tahmin ettiniz) bir doktorun karşısında dikilmiş, "Doktor sizce bu insanların bazıları Irak'ın uçaksavar ateşiyle vurulmuş olabilir mi?" diye soruyordu.

Bu soru karşısında gülsek mi ağlasak mı? Yaralarından dolayı hep 'onları' suçlamak zorunda mıyız? Oysa, sadece Bağdat'ta patlayan en az 320 cruise füzesinin nereden geldiğini sormamız gerektiği muhakkak. USS Kitty Hawk uçak gemisinin hediyesi olabilirler mi acaba? İsra Riyad, büyük bir kışlanın olduğu Sayyadiye'den gelmişti. Necla Abbas'ın evi, Saddam'ın ailesine ait villaların olduğu Risaleh'teydi. Selim kardeşler, askeri araçların konduğu bir deponun bulunduğu Şirta Hamse'de yaşıyordu. Fakat bütün sorun da bu. Hedefler kentin dört bir köşesine dağılmış durumda. Yoksullar (gördüğüm bütün yaralılar yoksuldu) patlamanın etkisiyle çöken ucuz evlerde, bazen tahta barakalarda yaşıyor.

Aynı eski hikâye işte. Savaşa girersek, masumları öldüreceğiz ve sakat bırakacağız. Cerrahi uzmanlığını Edinburgh Üniversitesi'nde tamamlayan Dr. Habib El-Hezai toplam 207 yaralıdan kendi hastanesine getirilen 101 kişinin 85'inin sivil olduğunu tespit etmişti (aralarında 20 kadın ve 6 çocuk vardı). Yaralılardan sadece 16'sı askerdi. Genç bir adam ve 12 yaşında bir çocuk ameliyat sırasında ölmüştü. Saldırılarda kaç asker öldüğünü ise kimse açıklamayacaktı.

Arabayla Bağdat'ta gezinmek tüyler ürpertici bir deneyimdi. Hedefler gerçekten de dikkatle seçilmiş, fakat yıkım kaçınılmaz olarak masumları gelip bulmuştu. Dört köşesine Arap savaşçı Selahaddin'in 10 metre yüksekliğinde heykellerinin dikildiği (elbette hepsinin karşısında bir tane de Saddam heykeli duruyordu) bir başkanlık sarayı vardı ve heykellerin tam ortasında, binanın girişine kadar uzanan büyük siyah bir çukur açılmıştı. Hava Silahları Üretim Bakanlığı yerle bir edilmiş, unufak olmuş beton ve molozdan müteşekkil devasa bir yığına dönmüştü. Fakat dışarıda, kapıda, düzgün giyimli Irak askerlerinin olduğu iki kum torbası mevzisi vardı. Tüfekleriyle siper alan askerler, düşmanın çoktan yok ettiği bakanlıklarını savunuyordu.

Dicle'nin yanındaki yollarda sabah trafiği artmaya başlamıştı. Hiçbir sürücü nehrin diğer tarafındaki Cumhuriyet Sarayı'na ya da yanındaki Silah Tedarik Bakanlığı'na öyle uzun uzadıya bakmıyordu. İki bina da ilk füze saldırılarının ardından 12 saattir yanıyordu. Yanan saraylar, alevler içindeki bakanlıklar ve dumanı tüten enkaz yığınları sanki Bağdat'taki günlük hayatın normal bir parçasıydı. Öyle ya, Saddam rejiminde yaşayan hiç kimse böyle şeylere bakmaya fazla vakit harcamazdı değil mi? Iraklıların bütün bunların ne anlama geldiği konusunda kafası karışıktı. 1991'de Amerikalılar rafinerilerini, elektrik hatlarını, su ve iletişim sistemlerini vurmuştu. Fakat bu savaşın ikinci gününde Bağdat hâlâ tıkır tıkır işliyordu. Ev telefonları çalışıyordu, internet işliyordu, elektrik gücü tam kapasitedeydi, Dicle üzerindeki köprüler bombalanmadan duruyordu. Benim tahminim şuydu: Amerikalılar Bağdat'a vardıklarında ('varırlarsa' hâlâ hassas bir ifadeydi) çalışan bir iletişim sistemine, elektriğe, nakliyeye ihtiyaç duyacaktı. Vurmaktan kaçındıkları Irak halkına bir armağan değildi bence; Irak'ın müstakbel yeni efendilerinin yararı gözetiliyordu. Ne kadar yanılmışım.

Iraq Daily sadece dört sayfa çıkmıştı, onlar da ulusun 'azmi' ile ilgili yazılarla doluydu (azmin Arapça karşılığı sumud'dur, Bush savaş açarak BM denetçilerini ayrılmaya mecbur bırakmadan önce Irak'ın kısmen yok ettiği füzelerin adı). Gazetenin manşeti ise şuydu: "Başkan: Zafer Iraklıların Olacak." Cuma akşamı düzenlenen bombardıman sırasında Irak televizyonu (ABD, televizyon tesislerini vurmaya çalışmamıştı yine), canlı olduğu anlaşılan bir yayında, ulusu zafer konusunda temin eden bir generali ekrana çıkarmıştı. O konuşurken cruise füzelerinin patlamalarından kaynaklanan ses dalgaları arkasındaki perdeleri dalgalandırıyor ve televizyon kamerasını sallıyordu.

Peki bütün bunlar bizi nereye götürüyordu? Ertesi gün erken saatlerde Cumhuriyet Sarayı'nın yanmış enkazında ve yanındaki sütunlu bakanlıkta durup Dicle'ye baktım. Bağdat'ın her tarafı yangın yeriydi ve gökyüzü adeta dumanlarla alçalmıştı. Müstahkem, kaleye benzeyen saray (duvarlarından alev katmanları yükseliyordu) ateşe verilmiş bir ortaçağ şatosuna benziyordu; yıkıldığı dönemde Mezopotamya, yani antik Tak Kisra (Ctesiphon), binlerce yıldır birçok kez başına geldiği gibi, bir kez daha yerle bir olmuştu. Ksenofon güneyden, İskender kuzeyden vurmuştu. Moğollar Bağdat'ı talan etmişti. Halifeler gelmişti. Ardından Osmanlılar, sonra Britanyalılar. Hepsi çekip gitmişti. Şimdi de Amerikalılar gelmişti. Bu meşruiyetle alakalı bir mesele değildi. Çok daha baştan çıkarıcı bir şeydi bu, bizzat Saddam'ın gayet iyi anladığı bir şey, özel bir tür güç, Irak'ın bütün fatihlerinin bu kadim uygarlığa vura kıra dalarken göstermek istediği o aynı güç.

O ikinci günün akşamüstü Iraklılar Bağdat etrafında devasa petrol yangınları çıkardılar; cruise füzelerinin kılavuz sistemlerini bozmayı umuyorlardı. Bilgisayarlara karşı duman. 22 Mart'ta 18.20'den hemen sonra, Saddam'ın en büyük askeri binası, sarayının yanındaki yirmi katlı devasa yapı, gözümün önünde havaya uçuverdiğinde hava saldırısı sirenleri tekrar ulumaya başlamıştı; bir ateş kazanı, 30 metre yüksekliğinde bir alev sütunu ve bir saat boyu çınlaması kulaklarımdan gitmeyen bir ses. Tahkim edilmiş binanın tamamı darbenin etkisiyle yerle bir olmuştu. Ardından dört cruise füzesi daha geldi. Yirmi yıllık savaşta Bağdat'ın maruz kaldığı en ağır bombardımandı bu. Sağıma doğru, cephesi Pentagon'a çok benzeyen ve beş füzenin isabet ettiği yüksek sütunlu bir binanın her tarafından alevler fışkırıyordu. Resmi olarak 'şok ve dehşet' yaratması niyet edilen (Rumsfeld'in en son sloganıydı bu) bir operasyonda şok pek uygun bir kelime değildi. Sokaklarda gördüğüm bir avuç Iraklı (sanırım hiçbiri Saddam'ın dostu falan değildi) ağzını her açtığında lanet okuyordu.

Şok dalgaları iki yönde Dicle'yi kasıp kavururken, yüksek binalardan, dükkanlardan ve evlerden parçalanan camların gökgürültüsü taşıyordu. Dakika başı füze yağıyordu. Birçok Iraklı o uğursuz B-52 bombardıman uçaklarının Britanya'dan kalkışını sadece altı saat önce televizyondan izlemişti (ben de izlemiştim). Benim gibi onlar da zamanı not etmiş, Irakla Londra arasındaki üç saatlik farkı ilave etmiş ve akşam 21.00 civarında terörün başlayacağını tahmin etmişti. Irak hava sahasının dışından ateş açtıkları neredeyse kesin olan B-52'ler tam vaktinde geldi. Polis arabaları sokaklarda hızla mekik dokuyor, hoparlörlerden yayalara sığınaklara gitmeleri veya yüksek binaların altında saklanmaları emri veriyorlardı. İşe de yarıyordu. Dükkânların olduğu bir bloğun yanında çömelerek, şok dalgalarının paramparça ettiği alt kısımdaki pencerelerden gelen cam yağmurundan ucuz kurtuldum.

Etraflarındaki kırık cam parçalarına aldırmadan balkonlardan bakan birkaç Iraklı (karı kocalar, büyük çocuklar) görmek mümkündü. Kentin bir köşesinde ne zaman büyük altın rengi alev kabarcıkları yükselse, patlama dalgasının kendilerine ulaşmasından önce korkuyla içeri kaçıyorlardı. Nehir kenarındaki ağaçların altında dikilirken, bir cruise füzesi dalgası neredeyse başımın üzerinden geçti; geçerken çıkardıkları keskin ses, en az sonrasındaki patlamalar kadar mahvediciydi. Kendi kendime şunu soruyordum: İnsan bu patlamaların rengini ve desibelini bir askeri raporun lisanı dışında nasıl tarif ederdi? Füzeler uçarken, sanki biri gökyüzünde devasa ipek örtüleri yırtıyormuşçasına ses çıkarıyordu.

Bütün insanlarda, şiddete verdikleri tepkide anarşik bir taraf var. Etrafımdaki Iraklılar Saddam'ın sarayının yanındaki binanın üst katlarından göğe yükselen alev dillerini öylece durmuş izliyorlardı; keza ben de. Tuhaf şekilde elektrikler hâlâ kesilmemişti ve trafik ışıkları kırmızı ile yeşil arasında gidip gelmeyi sürdürüyordu. İlan panoları şok dalgalarının cehenneminde hareket ediyor, projektör ışıkları kamu binalarının üzerinde ışıldıyordu. Üzerimizde duman perdeleri Bağdat semalarında geziniyordu. Patlamalar beyaz, yanan hedefler siyah duman çıkarıyordu. Buna nasıl direnilebilirdi? Iraklılar (bozulmuş teknolojileriyle, kötürüm eden on iki yıllık yaptırımların ardından) bu füzeleri ve savaş uçaklarının bilgisayarlarını alt edebileceklerine nasıl inanabilirdi? Aynı eski hikâyeydi işte: direnilemez, hikmetinden sual olunmaz güç.

Evet yani biz de kendimize, bundan daha uygun bir rejime saldırmak mümkün mü diyorduk. Fakat asıl mesele bu değildi. Zira bu yeni hava saldırısının mesajı bir öncekiyle aynıydı ve saatler içinde gelecek yeni saldırıların da aynı olacaktı: ABD'ye itaat edilmeliydi; AB, BM, NATO — ABD'nin önünde hiçbir şey durmamalıydı. Birçok Iraklı bana şunu sorup duruyordu. Kaç gün sürer? Amerikalıları veya Britanyalıları Bağdat'ta istedikleri için değil, şiddetin sona ermesini istedikleri için: bu hava saldırılarının sebebi de tam buydu zaten.

25 Mart 2003 sabahı. Şimdi kahramanları övmenin vaktidir. Saddam Hüseyin tam da bunu yapıyor. Bugün Um Kasr, Basra ve Nasıriye'de Anglo-Amerikan ordusuna karşı 'direnişe' önderlik eden kara ve deniz kuvvetleri mensuplarının listesini açıklıyor. 11. Tümen komutanı Tümgeneral Mustafa Mahmud Ümran; 45. Tugay komutanı Tuğgeneral Beşir Ahmet Osman; 45. Tugay'a bağlı 11. Tabur komutanı Albay Ali Halil İbrahim; 45. Tugay'a bağlı 2. Tabur komutanı Albay Muhammed Halef El-Cebavi; 3. Kolordu komutanı Yarbay Fethi Rani Macid... Ve böyle uzayıp gidiyor. "Sabredin," diyor Saddam sürekli. Sabredin. Konuşmasının tamamında Irak ordusuna ve halkına on dört kez sabırlı olmalarını söylüyor. "Biz kazanacağız... Şeytan'a karşı zafer bizimdir." Sabırlı, fakat zaferden emin. Şeytanla savaş.

Başkan Bush da birkaç saat önce halkını böyle cesaretlendirmemiş miydi? Listenin okunması bittikten sonra Saddam'ın söyledikleri, kahramanı Josef Stalin'in sözleri gibi geliyor kulağa. "Ülkemizi yok etmek için geliyorlar, direnmek ve onları yok etmek, halkımızı ve ülkemizi savunmak zorundayız... Boğazlarını kesmeliyiz... Ülkemizi ele geçirmek için geliyorlar. Fakat şehirlerimize girmeye çalıştıklarında, güçlerimizle savaşa girmekten kaçınmaya ve silahlarımızın menzili dışında kalmaya çalışıyorlar." Saddam, Anavatan Rusya'nın, Joe Amca'nın emri altında savunulduğu Büyük Vatanseverlik Savaşı'nı mı örnek alıyordu? Ve öyle değilse, Amerika'nın hava ve tank saldırılarına karşı hâlâ direnen yüzlerce Irak askerini nasıl değerlendirecektik? Halk, parti, vatanseverlik. Bu kavramlar Saddam'ın konuşmasında bir müzik motifi gibi akıp gidiyor, derken bir uyarı da geliyor: Saddam'a göre Amerikan ve Britanya güçleri karadan ilerlemekte giderek zorlandıkça, hava güçlerini Irak'a karşı daha acımasız bir şekilde kullanacaklar. Velhasıl bugünlerde, Başkan Saddam'ın müstakbel Stalingrad'ında yaşamak nasıl bir duygu?

Birkaç saat sonra cruise füzeleri ve uçaklar geri döndü. Büyük patlamalar Bağdat'ı karanlığa gömdü. Tomahawk'lardan biri Müstansariye Üniversitesi'nin temellerini yerle bir etti — dediklerine göre yirmi beş öğrenci yaralandı, biri öldü. Erken saatlerde başka sesler de vardı. Dicle'nin kıyısında bir otomatik tüfek ateşi furyası (yetkililer kaçan iki Amerikalı havacıyı yakalamaya çalıştıklarında ısrarlıydı) ve ardından geceyarısından sonra 2.30'da şehir merkezine çok uzak olmayan bir yerde topyekün bir top muharebesi. Söylentiler dolaşıyordu. Bağdat'ın kenarındaki Şii gecekondularından, yani Saddam Kenti'nden silahlı adamlar gelmiş ve devlet güvenlik birimleri tarafından yakalanmışlardı. 'Bağımsız kaynaklar' doğrulamamıştı. Bir habere göre Bağdat'ın kuzeyindeki demiryolu hattı kesilmişti. Yalanlandı.

Pazar günü Irak Savunma Bakanı General Sultan Haşim savaş hakkında çarpıcı bir brifing verdi ve ön cephe hattında savaşan birlikleri saydı: 27. Tümen'e bağlı 3. Tugay Nasıriye'nin güneyindeki Suk eş-Şuyuk'u, 3. Kolordu'nun 3. Tugayı Basra'yı hâlâ elinde tutuyordu. Ve bu generallerin İran'a karşı 1980-88 savaşında nasıl tıpatıp brifingler verdiğini hatırlıyordum. Sonrasında anlattıklarını kontrol ettiğimizde, neredeyse daima doğru oldukları anlaşılırdı. Aynısı bugün de geçerli miydi? General Haşim adamlarının ABD tanklarını, zırhlılarını ve helikopterlerini yok ettiğinde ısrarlıydı. Bunu reddetmek kolaydı — ta ki ABD'ye ait iki zırhlı personel taşıyıcı cayır cayır yanarken televizyon ekranında peyda olana kadar. Başkan Yardımcısı Taha Yasin Ramazan Irak ordusunun taktiklerini izah edecek kadar yardımseverdi. Irak'ın politikası Anglo-Amerikan ordularının canları istediği kadar 'çölde dolanıp durmasına' izin vermek ve kentlere girmeye çalıştıklarında onlara saldırmaktı. Yaptıkları da fazlasıyla bu gibi görünüyordu.

Gökyüzünü kaplayan siyah petrol dumanları ve hava baskını sirenleriyle Bağdat'tan bakıldığında plan gayet benzer görünüyordu: Dicle ve Fırat vadisine paralel çölü aşmak ve yol üstündeki her uygun kente girmeyi denemek. Um Kasr'da sorun varsa, Basra'yı dene. Basra bloke edilmişse, doğruca Nasıriye'ye. Eğer bu tehlikeliyse, sağa dönüp Necef'e yollan. Fakat açık yolun (Bağdat'a giden ve şükran dolu Iraklıların Tommy'lere güller atmak için kenarına sıralandığı uzun otobanın) bir yanılsama olduğu ortaya çıkıyordu.[3] Ancak biz hiçbir yere gidemiyorduk. Hiçbir Batılı gazeteci (taksi tutma izni olanlar bile) Bağdat şehir sınırlarını terk edemiyordu. 27 Mart'ta El-Cezire kanalındaki eski dostlarımı görmeye gittim, büroları Dicle'nin batı kıyısındaydı. Britanya'nın kara ve hava saldırısı altındaki Basra'da bir ekipleri vardı. Onlara Basra'dan gelen görüntülerin kaba kurgularını göstermeleri için yalvardım. Oraya gidemiyorsam, en azından Iraklılar (ya da kente girdikten sonra Amerikalılar ve Britanyalılar) tarafından el konulmadan önce çekilen görüntülere bakabilirdim.

Kurgu odasındayım, uçaksavarların gürültüsü duvarlara çarpıyor. Bir el kamerası bu, sabit değil, kameraman tedirgin. İki Britanya askerinin cesedi Basra'ya giden bir otoyolun üzerinde, Iraklı bir kız (Anglo-Amerikan hava saldırısının kurbanı) iç organları karnından çıkmış halde hastaneye getiriliyor, ağır yaralı bir kadın acıyla bağırırken doktorlar siyah giysisini çıkarmaya çalışıyor. Yüzlerce silahlı askerin çevrelediği Iraklı bir general Basra'nın merkezinde dikilip Irak'ın ikinci büyük kentinin kontrolünün tamamen Iraklılarda olduğunu açıklıyor. Son otuz altı saat içinde çekilen ve Bağdat'a daha yeni ulaşan işlenmemiş El-Cezire kaydı müstehcen, azap verici, şamar gibi.

Aynı zamanda Britanya birlikleri tarafından 'ele geçirildiği' ve 'sağlama alındığı' bildirilen Basra'nın hâlâ Saddam Hüseyin'in kuvvetlerinin kontrolünde olduğunun da kanıtı. Britanyalı yetkililerin Basra'da bir çeşit isyan patlak verdiğine dair iddialarına rağmen, arabalar ve otobüsler sokaklarda gidip gelmeye devam ediyor, Iraklılar bir devlet kamyonundan indirilen gaz şişelerini almak için sabırla sıra bekliyor. Kaydın önemli bir kısmı Basra'nın batısında parlayan ateş toplarını ve şehre düşen (ve muhtemelen Britanya'ya ait olan) top mermilerinin patlamalarını gösteriyor.

Ölü Britanya askerlerini gösteren kısa sekans (halka izletilmek için hazırlanan görüntüler bir gün sonra Tony Blair tarafından korkunç diye nitelenecekti) son on iki yıldır Britanya televizyonlarında eksik olmayan ölü Iraklı askerlere dair benzer kliplerden pek farklı değildi, fakat Britanya başbakanının ağzından onlarla ilgili en ufak bir kınama ifadesi çıkmamıştı. Üniformaları hâlâ üzerlerinde olan iki Britanyalı yolun ortasında yatıyor, kolları ve bacakları iki yana açık, göründüğü kadarıyla biri başından, diğeri göğsünden ve karnından vurulmuş. Aynı kayıttan bir başka sekansta Basralı sivillerden ve sivil giyimli silahlı adamlardan oluşan kalabalıklar, ölen Britanyalı askerlere ait askeri cipi (seri numarası HP5AA) tekmeliyor ve aracın üzerine çıkıp dans ediyor. Bir başka grup da ters çevrilmiş bir Savunma Bakanlığı römorkunu tekmeliyor, seri numarası 91KC98, muhtemelen saldırıya uğradığında cipin arkasında olan römork bu. Kayıtta görülebilecek bir sahne de Britanya Hava Kuvvetleri'ne ait insansız bir keşif uçağı; fotoğraf çekmek amacıyla kullanılan uçağın bir kanadındaki kırmızı-mavi yuvarlaklar görülebiliyor, vurulmuş ve yolun ortasında ters dönmüş halde yatıyor. Büyük harflerle "BRİTANYA ORDUSU" ibaresinin bulunduğu kuyruğunda yazan seri numarası ZJ300 ve numaranın yazdığı levha muhtemelen uçağın kamerasının yer aldığı büyük bir silindir kutuya tutturulmuş.

Ancak ölü Britanyalı askerlerin görüntülerinden çok daha korkunç olanı Basra'nın en büyük hastanesinde yapılmış olan kayıt: Ameliyat odalarına götürülürken acıyla feryat eden bombardıman kurbanları. Orta yaşlı bir adam hastaneye pijamalarıyla getiriliyor, tepeden tırnağa kana batmış halde. Dört yaşlarında bir kız ameliyat odasına el arabası ile götürülürken karnının sol tarafından taşan iç organlarına bakıyor. Mavi üniformalı bir doktor küçük kızın bağırsaklarının üzerine su döküyor ve ameliyata başlamadan önce o bölgeyi nazikçe bandajlıyor. Karnından yaralandığı anlaşılan siyahlar içinde bir kadın, doktorlar ameliyat için kendisini soymaya çalışırken feryat ediyor. Başka bir sekansta, (muhtemelen Britanya'ya ait) bir top mermisinin düştüğü yerden bir kan deresi sızıyor. Kraterin hemen yanında bir çift plastik terlik var.

El Cezire kayıtları (büyük kısmı hiçbir zaman gösterilmeyecek) Basra'nın tamamen Britanya'nın kontrolü dışında kaldığının ilk canlı kanıtı. Kenti Bağdat'a bağlayan anayollardan biri hâlâ açık (zaten kayıtlar da Irak başkentine böyle ulaşmış), dahası Iraklı General Halid Hatim Basra'da bir caddede, yüzlerce üniformalı ve silahlı askeriyle çevrelenmiş halde, El-Cezire muhabirine röportaj veriyor ve adamlarının Irak'ın düşmanlarına 'asla' teslim olmayacağını söylüyor. Silahlı Baas partisi milislerinin de görülebildiği caddelerde, trafik polisleri kentteki Sheraton Oteli'nin yanında kamyonların ve otobüslerin geçişini düzenliyor.

El Cezire'nin Basra'daki muhabiri Muhammed El-Abdullah şu an Irak'taki en cesur gazeteci olmalı. Üç kasetteki bazı sekanslarda ateş altında ailelerle görüşmeler yaptığı ve Britanya topçularının saldırılarını soğukkanlılıkla anlattığı görülebiliyor. Kasetlerden birinde Şattül Arap kıyısındaki Sheraton Oteli'ne de bir top mermisinin isabet ettiği görülüyor. Nehrin kenarında (her biri suçlayıcı bir edayla parmaklarını suyolunun ötesindeki İran'a doğrultmuş 1980-88 savaşı 'şehitlerinin devasa heykellerinden birinin yanında) lağım sularıyla kirlenmiş nehirden bidonlarına su dolduran Basralılar göre çarpıyor.

22 Mart'ta Irak hükümeti Basra'da 30 sivilin öldüğünü, 63'ünün de yaralandığını söyledi. 27 Mart'ta savaşın başlamasından bu yana Irak'ta 4 binden fazla sivilin yaralandığını, 350'den fazlasının öldüğünü açıkladı. Fakat El-Abdullah'ın kaydı, son 36 saat içinde Basra Hastanesi'nin morguna en az yedi ceset daha getirildiğini gösteriyor. (Birinin başından morgun zeminine hâlâ kan fışkırıyor; sonradan onun Batılı bir haber ajansı için çalışan Arap bir muhabir olduğu anlaşılacak.) Diğer vahim sahnelerden birinde küçük bir kızın kısmen kopmuş başı görülüyor, kırmızı başörtüsü hâlâ boynunda. Bir başka küçük kız beyni ve sol kulağı yok olmuş bir halde sedyede yatıyor. Bir başka ölü çocuğun ayakları kopmuş. Bu çocukları Amerikan veya Britanya ağır silahlarının öldürüp öldürmediğine dair hiçbir ifade yok. Kasetler Irak'ın askeri kayıplarına dair de bir şey söylemiyor.

Fakat Iraklı yetkililerin Batılı gazetecilerin Basra'ya gitmesine izin vermeyeceğini açıkladığı bir ortamda bu kayıtlar, kentte çatışmaların devam ettiğine ve Britanya ordusuna direnmenin bedeline dair elimizdeki en güçlü bağımsız kanıt. Iraklılar 'iliştirilmiş' gazetecilerin (bilhassa da BBC'nin), Basra'nın 'sağlama alındığı' veya fiilen Britanya kontrolünde olduğu izlenimi veren iyimser haberlerini günlerdir yalanlıyor. Kayıtlar Iraklıların haklı olduğunu açıkça kanıtlıyor. Ayrıca iki siyah adamı gösteren bir sahne de var; Irak ordusu onların Amerikalı savaş esirleri olduğunu iddia ediyor. Birbirinin tıpatıp aynı siyah gömlekler ve ceketler giymiş adamlara hiçbir soru sorulmuyor. Kayıtta her ikisi de tedirgin görünüyor ve kamera ekibiyle ekibin arkasında birikmiş Iraklı askerlere bakıyor.

Ancak ölen siviller, kısa süre sonra savaş hikâyesinden silinecek. Onlar bizden ilelebet gizlenecek olan istatistiklerin parçası. Bilinmez ve ölümsüz hale gelecekler; Pentagon'un veya Britanya Savunma Bakanlığı'nın arşivlerine girmeyen 'tali hasar' olacaklar ya da en azından onların yer aldığı dosyaların kamuoyu tarafından görülmesine izin verilmeyecek. Yani o küçük kız başını kaybetmemiş olacak. Arkadaşı beynini kaybetmemiş olacak. Üçüncü çocuğun ayakları, sıkı sıkıya gövdesine bağlı kalacak. En azından tarihi kayıtlar açısından böyle olacak, çünkü ortada tarihi kayıt falan olmayacak. Yeni savaşımızın bir parçası da bu.

28 Mart'ta Amerikalıların (muhtemelen planladıkları kadar hızlı ilerlemediklerinden dolayı) Bağdat'ın iletişimini olduğu gibi tutmak istemediğini idrak ettik. Telefonlar kesik diye ah vah edecek hali yoktu kimsenin. Elbette Bağdat'taki yerel telefon sisteminin imha edilmesi, uzun karanlık bombardıman geceleri sırasında yakınlarından haber almak isteyen on binlerce Iraklı aile için vahim bir tecrübeydi. Fakat topraktan taşan kemikler, iç organlar ve yaralı Iraklı sivillerin paramparça olmuş gövdelerinin yanında, susmuş telefon ahizeleri, parçalanmış kablolar ve Mimun Uluslararası Komünikasyon Merkezi'nin yıkıntılarının pek ehemmiyeti olmuyordu. Centcom (ABD merkez komutanlığı) elemanları 28 Mart'ın erken saatlerinde vurdukları hedefleri 'komuta ve kontrol merkezleri' diye niteliyordu. Savaşta işler istediğimiz gibi gitmeyince sürekli başvurduğumuz (biz, yani 'Batı') o küçük indirgemelerden biri de budur. 1991'de Bağdat'a düzenlediğimiz yıldırım saldırısında, başkanlık sarayları ve kışlalarla başladık, sonra iletişim sistemine geçtik, ardından elektriğe ve su arıtma tesislerine sıra geldi. 1999'da Sırbistan'da aynı hikâyeydi. Önce Yugoslav ordu kışlalarına ve silah fabrikalarına yöneldik, sonra köprülere, telefon sistemine, elektriğe. Şimdi aynı eski hikâye Bağdat'ta başlıyor. Başkanlık sarayı ve kışlalar vuruluyor. Telefonları bir kez daha yerle bir etme vakti.

Elbette 'biz' işlerin bu noktaya gelmesini ummuyorduk. Anglo-Amerikan orduları Bağdat'ın altyapısını (sevinçli kalabalıkların attığı güller altında kenti 'özgürleştirdikten' sonra) kendileri için korumak istiyordu, çünkü vardıklarında çalışan telefon hatlarına ihtiyaçları olacaktı. Fakat kentin dört tarafındaki muazzam patlamalarla geçen bir gecenin ardından iletişim sistemleri feda edilmişti. Devasa Raşid telekomünikasyon merkezi (1991 bombardımanında yıkılmıştı) binanın bodrum katına isabet eden bir füze tarafından vurulmuştu. Karada'daki vezne (Bağdatlılar telefon faturalarını buraya ödüyordu) yerle bir olmuştu.

Bu blokların her birinin dışında (buradaki her devlet kurumunun dışında olduğu gibi) Saddam'ın dev panolarından birine rastlanabiliyor; bu panoların hepsinde, ilgili bakanlık veya devlet dairesi için ne uygunsa onu yaparken tasvir ediliyor. Sözgelimi Bağdat Merkez İstasyonu'nun önündeki Saddam, başında bir keçe şapka, Basra'ya giden bir ekspres treni hızlandıran bir sinyalci rolünde — bu arada Basra'ya seferler, Britanya ordusunun kuşatması nedeniyle şu an resmen 'askıya alınmış' durumda. Mimun veznesindeki Saddam, telekomünikasyon vericisinin önünde dikiliyor. Raşid merkezinde, büyük kahverengi bir tükenmez kalemle bir kâğıda not alırken, eski moda bakalit siyah bir telefonun önünde konuşuyor.

Panolardaki manzara artık geride kaldı. Çünkü 'biz' telefonları ve şebeke dahilinde ikili kullanımı içerebilecek bütün o 'komuta kontrol' sistemlerini imha etmeye karar verdik. O yüzden şimdi Bağdatlılar birbirlerinden haber almak için kenti tavaf etmek zorunda; caddelerde savaşın başından beri hiç görülmemiş yoğunlukta trafik var. Bağdat'ın internet sistemi de kesildi. Stüdyoları 26 Mart'ta Amerikalılarca bombalanan Irak televizyonu, ancak giderek sıklaşan elektrik kesintileri arasında izlenebiliyor.

Peki ya sonra? Elekrik ya da su mu? Ya da su pompaları elektrikle çalıştığından ikisi birden mi? Her sabaha yeni haberlerle uyanılıyor; kendi başlarına çok önemli olmayan, fakat bir araya geldiklerinde işgale ve sonrasına zalim bir yeni boyut ekleyen haberler bunlar. Mart sonunda Irak'ın dört bir köşesinden yüzlerce aşiret üyesi, Saddam'la görüşmeden önce Bağdat Oteli'nde bir araya geldi. Irak'ın sadece Baas partisi ve ordu tarafından bir arada tutulduğunu sanan askeri plancılar ve Washington yorumcularının üzerinden atladığı Iraklı aşiretler ciddi bir güç. Birlik beraberlikleri evlilikler ve en az Baas partisi kadar birbirine bağlı bir aileler ağıyla pekişmiş durumda. Aşiret üyeleri tahıl ambarlarını ve Bağdat çevresindeki elektrik üreten bazı santralleri koruyor. İki aşiret üyesi bir hafta önce ele geçirilen bir Apache helikopterini etkisiz hale getirdikleri için övgülere boğuluyor. Ve şimdi aşiret liderleri Irak'ın her tarafından, Felluce'den, Ramadi'den, Ninova'dan ve Babil, Basra, Nasıriye'den, Mezopotamya'nın bütün kentlerinden geliyor. Savunma Bakanı Geoffrey Hoon'un Saddam'ın Güney Irak'ın 'kontrolünü kaybettiği' iddiası için çok fazla. Bugün ve yarın, Amerikan ve Britanya ordularına nasıl karşı koyacaklarına dair talimatlarla kentlerine ve köylerine dönecekler. Saddam aşiret üyelerine, "Amerikalılar ve Britanyalılarla gruplar halinde savaşmaları, ön ve arka hatlarına saldırıp ilerlemelerini durdurmaları... düşman bir mevziye yerleştiği takdirde gece vakti taciz etmeye başlamaları..." yönünde bir dizi talimat yayınladı bile.

Bu konuda kafam fena karışık. Gerilla güçleri bir işgal ordusunu taciz edebilir, fakat işgalcilerin ezici ateş gücü ve ilerlemesi önüne çıkan her şeyi silip süpürebilir durumdaysa pek az zarar verecektir. İşgalci birlikler ancak kışlalara yerleşip rutin devriyelere başladıklarında zarar verilebilir hale gelirler. Yani Saddam bu aşiret üyelerine savaştaki hareket talimatlarını veriyor — yoksa savaş sonrası işgale yönelik talimatlar mı bunlar? Saddam savaş alanında yenilme ihtimaliyle yüzleşiyor olabilir mi? Amerikalılar Nasıriye'ye giden yolu zorlarken, burada, Bağdat'ta müstakbel bir isyan mı planlanıyor?

Yüzden fazla başka gazeteciyle hücreden farksız odalarda yaşadığım Filistin Oteli'nin onuncu katına, uzun, gürültülü gecelerde okumak için bir kütüphane dolusu kitap yığıyorum. Bana gerçek savaşın neye benzediğini hatırlatsınlar diye William Shirer'dan Üçüncü Reich'ın Yükselişi ve Düşüşü ve J. F. C. Fuller'dan İkinci Dünya Savaşı. Savaşın hassasiyet, belagat ve dehşetle nasıl tasvir edilebileceğini unutmamak için Tolstoy'dan Savaş ve Barış (Borodino Muharebesi'ni herkese tüm kalbimle önerebilirim). Ve bazı şiir kitapları, Amman ve Bağdat'a gitmek için ayrılmadan önce Beyrut'taki arşivimden aldığım gazete ve dergi yazılarından oluşan düzensiz bir yığın. Bu akşam yığından Pat Buchanan'ın beş ay önce, neredeyse düşünmeden yazdığı uzun bir laf kalabalığını çekiyorum okumak için. Cebimden kalemimi çıkarıp, bu kahince yazının kenarına haşin satırlar yazmaya başlıyorum:

Tanrı son anda bir müdahalede bulunmazsa, kısa süre sonra Irak'a karşı emperyal bir savaş başlatacağız; Fransız ve Britanya askerciklerinin Ağustos 1914'te "İstikamet Berlin, ileri!" şeklindeki cesaret gösterileriyle uygun adım yürüyeceğiz. Fakat bu işgal neo-muhafazakarların beklediği gibi çantada keklik olmayacak... Saddam'ın silahlarını yok etmek, Irak'ı demokratikleştirmek, savunmak ve bir arada tutmak için ABD birliklerinin on yıllarca seferber olması gerekecek. Bununla birlikte, kurtarılmış Irak'taki terör saldırıları, en az kurtarılmış Afganistan'daki kadar kesin. Zira milyonlarca gerçek inananı elinin altında tutan militan İslam, Bush'un İslam dünyasının kaderini dikte etmesini asla kabul etmeyecek. Bağdat'ta kuracağımız MacArthur naipliğiyle, Pax Americana zirveye ulaşacak. Fakat sonra dalga tersine dönecek, zira İslam halklarının herkesten daha iyi bildiği şey, emperyal güçleri terörle ve gerilla savaşıyla kovmaktır. Britanyalıları Filistin ve Aden'den, Fransızları Cezayir'den, Rusları Afganistan'dan, Amerikalıları Somali ve Beyrut'tan, İsraillileri Lübnan'dan kovdular... İmparatorluğa giden yola çıktık ve bir sonraki tepede bizden önce oraya gitmiş olanlara rastlayacağız. Tarihten çıkardığımız tek ders, tarihten hiç ders çıkarmıyor olmamız.

Tam bir zorbalık ve müstehcenlikti. Demir kapının üzerindeki kesik el, yola yayılmış kan gölü ve çamur, bir garajın içindeki insan beyinleri, Iraklı bir anneyle üç çocuğunun dumanı hâlâ tüten bir arabanın içindeki kavrulmuş, iskelete dönmüş kalıntıları. 27 Mart'ta bir Amerikan jetinden atılan iki füze hepsini (21 Iraklı sivil), hayatlarını yerle bir eden ülke tarafından 'kurtarılamadan' önce paramparça ederek öldürmüştü. Karşımdaki manzaraya bakıp kendi kendime soruyorum: Buna 'tali hasar' demeye kim cesaret eder? Ebu Talib Caddesi, Amerikan pilotu o sabah Bağdat'ın kuzeyini kırmızı ve sarı tozla ve yağmur peleriniyle örten kesif kum fırtınasını aşarak yaklaştığında yayalar ve araçlarla tıka basa doluydu.

Çoğunlukla Şii Müslümanların yaşadığı kirli ve yoksul bir mahalleydi burası; yağ kaplı araba tamir dükkanları, aşırı kalabalık apartmanlar ve ucuz kahvehanelerden geçilmiyordu. O Şiiler ki, Bay Bush ve Bay Blair Başkan Saddam Hüseyin'e karşı ayaklanmalarını hâlâ aptalca umut ediyorlardı. Konuştuğum herkes uçağın yaklaştığını duymuştu. Az önce gördüğü başsız cesetlerin şokundaki bir adam, sadece iki kelime söyleyebildi. "Kükreme, parlama," diyordu sürekli ve ardından gözlerini o kadar sıkı kapattı ki, aralarındaki kaslar seğirmeye başladı. Aynı eski soruyla yüzyüzeyim: Bu kadar korkunç bir olay nasıl anlatılır? Iraklılar artık bu dehşet olaylara her gün tanık oluyorlar; yani gördüklerine dair hakikatin, bütün hakikatin anlatılmaması için hiçbir sebep yok. Bu katliam mahallinde yürürken bir başka soru yokluyor zihnimi. Bağdat'ta tanık olduğumuz manzara buysa, Basra ve Nasıriye ve Kerbela'da neler oluyor? Oralarda da, yaşanan acılara tanıklık edecek gazeteci olmadığı için isimsiz kalan, kaydı tutulmayan kaç sivil ölüyor?

Ebu Hasan ve Malik Hammud, Ebu Talib Caddesi'nin kuzey kısmındaki Nasır restoranında müşteriler için öğle yemeği hazırlıyordu. Onları öldüren füze batıya uzanan anayolun yanına düşmüştü, patlaması lokantanın ön cephesini yıkıp iki adamı (ilki 48, ikincisi sadece 18 yaşındaydı) paramparça etmişti. Mesai arkadaşlarından biri bana enkazı gezdirdi. Kenarından kan damlayan bir fırın tepsisini kaldırıp göstererek, "Şimdi onlardan geriye tek kalan bu işte," dedi. En az on beş araç yanmış, içlerindekilerin çoğu kavrularak ölmüştü. Birkaç adam, aynı füzelerin tepetaklak ettiği, caddenin tam ortasındaki bir başka yanmış aracın kapılarını koparmıştı. Kadın ve üç çocuğu gözlerinin önünde diri diri yanarken seyretmek zorunda kalmışlardı. İkinci füze ise doğuya giden anayolu vurmuş, betonarme bir apartmanın dışında duran üç adama şarapnel parçaları isabet etmişti; apartmanın dış duvarındaki mermerin üzerinde "Sahibi Allah'tır" yazıyordu.

Bina yöneticisi Hişem Danun muazzam patlamaları duyar duymaz antreye koşmuştu. "Ta'ar'ı orada paramparça halde buldum," diye anlatıyordu. Kafası parçalanmıştı. "Bu da onun eli." Bir grup genç adam ve bir kadın beni caddeye götürdü. Bir korku filmi sahnesi gibiydi. Ta'ar'ın bilekten kopmuş eli oradaydı, beş parmağıyla demir bir çatı kaplaması parçasını kavramıştı. Mesai arkadaşı Sermed aynı anda ölmüştü. Beyin parçaları birkaç metre uzakta, yanmış bir arabanın arkasında, soluk kırmızı ve gri renkli bir çorba misali saçılmıştı. İkisi de Danun için çalışıyordu. Binanın kapıcısı da ölmüştü.

Hayatta kalanlar konuştukça ölüler kimliklerini yeniden kazanıyordu. Ta'ar, Sermed ve kapıcıyı paramparça eden aynı füze elektrikçiyi de tezgahının başında katletmişti. Merkez parkının önünde karşıdan karşıya geçmeye çalışan genç bir kız, füzenin düştüğü noktanın sadece yarım metre uzağındaki kamyon şoförü ve sürekli Danun'un kapısına gelip ekmek isteyen dilenci (kum fırtınasından çıkıp kendisini yok etmek için gürültüyle süzülen füzeler bulunduğu yere vardığında Danun'un yanından henüz ayrılmıştı) ölenler arasındaydı.

Katar'da Anglo-Amerikan güçleri soruşturma açıldığını ilan etti. Böyle bir kan banyosunun propaganda değerinden fayda sağlayacak tek taraf olan Irak hükümeti, ilk başta ölü sayısını 14 olarak verdiği katliamı haliyle kınadı. Peki gerçek hedef neydi? Bazı Iraklılar caddenin yaklaşık bir buçuk kilometre ilerisinde bir askeri karargah olduğunu söylüyordu, fakat böyle bir yer bulamadım. Bazıları muhitteki itfaiye merkezinden söz ediyordu, fakat bir itfaiye askeri hedef sayılamazdı. Kesin olan şey, yaklaşık bir saat önce kuzeydeki bir askeri kampa saldırı düzenlenmiş olduğuydu. İki roket patladığında arabayla üssün yakınından geçiyordum ve Iraklı askerlerin can havliyle kapılardan fırladığını ve otoyolun kenarından koştuklarını gördüm. Ardından iki patlama daha duydum; bunlar Ebu Talib Caddesi'ni vuran füzelerdi.

Elbette masum insanları öldüren pilot kurbanlarını göremiyordu. Pilotlar bilgisayarın belirlediği koordinatlara göre ateş ediyordu ve kum fırtınası caddeyi görmesini engellemişti. Fakat Melik Hamud'un arkadaşlarından biri bana Amerikalıların kurtarmak istedikleri insanları nasıl bu kadar gözü kapalı öldürebildiğini sorarken, havacılık bilimi veya silah hedef sistemleri hakkında bilgilenmek falan istemiyordu. Ve niye istesindi ki? Zira Bağdat'ta her gün olan bir şeydi bu. 24 Mart'ta kentin merkezine yakın oturan dokuz kişilik bir aile, evlerinde tamamen yok olmuştu. 25 Mart'ta bir otobüs dolusu sivil yolcunun Bağdat'ın güneyindeki bir yolda öldürüldüğü söyleniyordu. 26 Mart'ta da Iraklılar, Irak sınırı yakınlarında Amerikan uçaklarının saldırdığı bir Suriye otobüsünde beş sivil yolcunun katledildiğini öğreniyorlardı.

Bu insanların niye ölmesi gerektiğini açıklarken ahlak cübbesini sırtımıza geçirebiliriz. 11 Eylül'den dolayı öldüler diyebiliriz, (var olmayan) 'kitle imha silahları'ndan dolayı öldüler, bütün bu insanları kurtarmak yönündeki azgın arzumuzdan dolayı öldüler diyebiliriz. Meseleyi petrolle karıştırmayalım lütfen. Ne olursa olsun, bahse girerim ki ölümlerin nihai sorumlusunun Saddam olduğu söylenecek bize, diye yazdım o akşam. Pilottan bahis açmayacağız elbette. Ve açmadık da zaten. Amerikalılara göre bütün o insanları muhtemelen hatalı Irak uçaksavar füzeleri öldürdü (aynı eski mazeret). Bu mümkün değildi. İki füze her iki anayolda, birbirlerine paralel şekilde infilak etmişti. İki uçaksavar füzesini aynı anda ateşleyip, aynı yola bu kadar düzgün şekilde düşmelerini sağlayabilecek hiçbir kılavuz sistemi yoktu.

Sonu gelmiyor. Sadece bir gün sonra (28 Mart'ta) vahşet tekrarlanıyor. Bu kez kanıt sadece bir karış uzunluğunda bir metal parçası, fakat üzerindeki sayılar ipucunu taşıyor. 29 Mart öğleden sonrasına doğru en az 62 sivil ölüyor ve metal parçasının üzerindeki kod suçlunun kimliğini gösteriyor. Amerikalılar ve Britanyalılar bir başka Irak uçaksavar füzesinin onlarca hayatı söndürdüğünü öne sürmek için ellerinden geleni yapmakla meşgul, bir yandan da katliamı 'hâlâ araştırdıklarını' söylüyorlar. Fakat füze parçasının üzerindeki kodu oluşturan rakam grupları Arap değil, Latin harfleriyle yazılmış. Ve kurtulanların birçoğu uçağın yaklaştığını duymuş.

El-Nur Hastanesi'nde tüyler ürpertici ızdırap manzaraları vardı. İki yaşındaki Sayda Cafer bandajlar ve tüplerle kundaklanmıştı adeta, bir tüp burnuna, bir diğer tüp karnına takılıydı. Ona dair görebildiğim tek şey alın, iki küçük göz ve bir çeneydi. Onun yanında, kullanılmış eski bandajlar ve bezlerden oluşan bir yığının üzeri kan ve sineklerle kaplanmıştı. Az ötedeki kirli bir yatakta üç yaşındaki Muhammed Ameyd yatıyordu; yüzü, karnı, elleri ve ayaklarının tamamı bandajlarla sıkı sıkıya kaplanmıştı. Yatağın dibinde büyük siyah bir pıhtılaşmış kan birikintisi vardı.

Bu hastanede bilgisayar yok, röntgen cihazları Nuh nebiden kalma. Fakat füzeler bilgisayar güdümlüydü ve gövdeden kopan parçada bilgisayarın kodu vardı. Amerikalılar tarafından kolayca doğrulanıp kontrol edilebilir — tabii bunu yapmayı tercih ederlerse. Üzerinde şu yazıyor: 30003-704ASB7492. 'B' harfi çizilmiş, 'H' de olabilir. Bunun seri numarası olduğuna inanılıyor. Yanında bir başka kod daha var, silah üreticisi genellikle buna 'Kafile' numarası diyor. O da şöyle: MFR 96214 09. Kodları taşıyan metal parçası 28'i gecesi füze patladıktan dakikalar sonra, evi 2 metrelik kraterden birkaç yüz metre uzakta olan yaşlı bir adam tarafından bulunmuştu. Iraklı yetkililer bile varlığını bilmiyor. Füze (çoğunluğu kadın ve çocukların oluşturduğu) kalabalıkların üzerine metal yağmuru olup yağmış, parçalar evlerin ucuz tuğla duvarlarına girmiş, kolları, bacakları ve kafaları koparmıştı. Üç erkek kardeş (en büyüğü 21, en küçüğü 12 yaşında), çarşının karşısındaki anayolda bulunan tuğla evlerinin oturma odasında parçalanarak ölmüştü. İki kapı yanda iki kızkardeş aynı şekilde can vermişti.

El-Nur Hastanesi'nde anestezi uzmanı olan Dr. Ahmed daha sonra bana şunları söyleyecekti: "Daha önce bunlara benzeyen yaralar hiç görmedik. Bu insanlar onlarca metal parçasıyla delik deşik edilmiş." Haklıydı. Hastane koğuşunda ziyaret ettiğim yaşlı bir adamın bacaklarının arkasında ve kalçalarında, bazıları bozuk para büyüklüğünde yirmi dört delik vardı. Doktorlardan birinin gösterdiği röntgen resminde, yaşlı adamın gövdesine girmiş en az otuz beş metal parçası açıkça görülüyordu.

Ebu Talib Caddesi katliamının yaşandığı Şuale, tek katlı demir ve çimento yiyecek dükkanları ve iki odalı briket evlerle dolu yoksul bir Şii mahallesi. Bunlar da Bay Bush ve Bay Blair'in Saddam'a karşı ayaklanmasını beklediği insanların ta kendisi. Fakat gecekondulardaki öfke Amerikalılara ve Britanyalılara yönelik; yaşlı kadınlar ve yakınlarını kaybetmiş babalar ve ağabeyler açıyorlar ağızlarını yumuyorlar gözlerini; üstelik yanlarında her yerde hazır ve nazır olan devlet 'rehberleri' olmaksızın. Bir kadın, "Bu bir suç," diye homurdanıyor bana doğru. "Evet biliyorum, orduyu hedef aldıklarını söylüyorlar. Peki burada hiç asker görebiliyor musun? Füze falan görebiliyor musun?"

Hiçbiri yok elbette. Birkaç gazeteci Perşembe günü Şaab bölgesi yakınında bir nakliye kamyonunun scud füzesi taşıdığını ve Şuale civarında uçaksavar bataryaları olduğunu bildirdi gerçekten de. Katliam mahallinin üzerinden hızla bir Amerikan jetinin geçtiğini duydum ve hemen arkasından karadan havaya atılan bir füzenin, koyu mavi gökyüzünde gecekonduların üzerinde duman izi bırakarak süzüldüğünü bir an için gördüm. Bir uçaksavar bataryası da (1942 civarlarında imal edilmişti) birkaç blok ötede havaya ateş etmeye başladı. Fakat Iraklılar varoşların yakınına mevzilense veya silahlarını oralara taşıyor olsa bile, bu Amerikalıların tıka basa sivil dolu mahallelere, kalabalık anayollar ve çarşılar olduğunu bildikleri bölgelere, üstelik güpegündüz ateş açmasını haklı çıkarır mı? Ebu Talib Caddesi'ne yönelik 27 Mart saldırısı gün ortasında, kum fırtınası sırasında bir anayola düzenlenmişti; yani pilot neyi hedef aldığını düşünürse düşünsün, onlarca sivilin öleceği kesindi.

Evinin beton duvarları boyasız arka odasında oturan gözlüklü, orta yaşlı bir adam, "Beş oğlum vardı, ikisi kaldı — onların da hayatta kalacağını nasıl bileyim?" diye soruyordu. "Oğullarımdan biri böbreklerinden ve kalbinden vuruldu. Göğsü şarapnel parçalarıyla doluydu; doğruca şu pencereden geldi. Şimdi tek söyleyebileceğim, yaşadığım için üzgün olduğum." Adamın sözünü kesen bir komşusu uçağı kendi gözleriyle gördüğünü söylüyordu. "Uçağın yan tarafını gördüm ve füzeleri ateşledikten sonra rotasını değiştirdiğini fark ettim."

Uçak gözleme Bağdat'taki günlük hayatın herkese sirayet eden bir meşgalesi haline gelmiş durumda. Gazetemde kılı kırk yaran bir şekilde Amerikan uçağını gözlerimle görüp görmediğimi soran bir okura cevap veriyorum; düzenlenen en az altmış beş saldırıda (kartal keskinliğinde gözlerime rağmen) tek bir uçak görmediğimi söylemek zorunda kalıyorum. Onları duyuyorum, bilhassa akşamları, fakat sesten hızlı uçuyorlar; gündüzleri genellikle kentin üzerini kaplayan siyah duman bulutlarının üzerinde oluyorlar. Tek bir kez bir cruise füzesi (saatte ancak 600 kilometre hızla yol alan cruise veya 'Tomahawk' roketleri) gördüm ve bir bulvardan Dicle Nehri'ne doğru uçarken izledim. Fakat kentten ölü bir elin parmakları gibi yükselen gri dumanı görmemek, kulak yırtan gümbürtüyü duymamak mümkün değil. Ve bulunabilen bomba parçaları üzerindeki bilgisayar kodları kendi hikâyelerini açığa vuruyor. Tıpkı Şuale füzesinin üzerindeki kodların kuşkuya yer bırakmayacak şekilde açığa vurduğu gibi.

Bütün sabah Amerikalılar yine iş başındaydı, Bağdat'ın çevresinde (Iraklı birlikler buralarda dış savunma mevzileri kazmıştı) ve merkezindeki hedefleri havaya uçurdular. Ateşlenen bir roket Irak Enformasyon Bakanlığı'nın çatısında patlayarak bir avuç çanak anteni imha etti. Bombardımanı seyrettiğim bir devlet binası uzun bir hava baskını sırasında saniyeler boyu sallanıp durdu. Çarşı katliamından sağ çıkanların hayata tutunmaya çalıştığı El-Nur Hastanesi'nde bile duvarlar sarsılıyordu. Hüseyin Mnati elli iki yaşında ve kentte bombalar patlarken gözlerini dikmiş bana bakıyor; yüzü metal parçalarla delik deşik. Yan yatakta yirmi yaşında bir adam oturuyor, kopan sol kolunun kalan parçası kanla kaplı sargı bezleriyle sarılmış. Daha on iki saat önce bir sol kolu, bir sol eli, parmakları vardı. Olanları hayal meyal hatırlıyor: "Çarşıdaydım ve hiçbir şey hissetmedim. Roket geldi, ben onun sağındaydım ve sonra bir ambulans beni hastaneye götürdü." Ağrı kesicilerin kesilen yerinin acısını dindirip dindirmemesi umurunda değil, konuşmak istiyor. Adını sorduğumda yatakta dimdik oturup bana doğru bağırıyor: "Adım Saddam Hüseyin Casim."

Mart 2003'ün sonunda, Çavuş Ali Cafer Musa Hamadi El-Numani Güney Irak'taki bir ABD askeri kontrol noktasına patlayıcı yüklü bir araçla daldı ve kendisini havaya uçurdu. İntihar saldırısı düzenlediği bilinen ilk Iraklı savaşçı oydu. Britanya hakimiyetine karşı isyanda, düşmanlarını yok etmek için kendini bu şekilde öldüren tek bir Iraklı olmamıştı. Numani ayrıca bir Şii'ydi — yani Amerikalıların Irak işgalindeki gizli müttefiki olduğuna ciddi ciddi inandığı bir mezhebe mensuptu. Başta Irak hükümeti bile bu olağanüstü eylem karşısında ne yapacağını bilemedi; dünyaya Usame Bin Ladin'i hatırlatabilecek bir olaydan uzak durmakla, Amerikalıları bu tür saldırıların artabileceği yönünde tehdit etme isteği arasında kalmışlardı.

Elli yaşındaki çavuşun hayatına dair pek az, ama çarpıcı ayrıntılar vardı. 1980-88 İran-Irak savaşında bir askerdi ve 1991 Körfez savaşına, yani Saddam Hüseyin'in "Bütün Savaşların Anası" dediği savaşa katılmak için gönüllü olmuştu. Ardından Numani, yaşı askerlik için ileri olsa da, Anglo-Amerikan işgaline karşı savaşmak için de gönüllü yazılmıştı. Ve komutanına hiçbir şey söylemeden, kendi arabasını kullanarak Necef dışındaki bir Amerikan kontrol noktasına saldırmıştı. Saddam onu Ordu Madalyası (1. sınıf) ve "Bütün Savaşların Anası" madalyasıyla onurlandırdı. Numani arkasında beş çocuk, dul bir kadın ve Irak'ın istilalara karşı 2 bin yıllık direniş tarihinde yeni bir hikâye bıraktı. Amerikalı bir sözcü saldırının "anlaşıldığı ve göründüğü kadarıyla bir terör eylemi" olduğunu söyledi, fakat tek bir Arap bile buna hayatta inanmazdı, zira Numani bir işgal ordusuna karşı, askeri bir hedefe saldırmıştı.

Numani'nin ölümünden birkaç saat sonra Irak Devlet Başkan Yardımcısı Taha Yasin Ramazan, Filistinli veya Hizbullah'tan bir lider gibi konuşuyor, Iraklılarla Amerikalılar arasındaki askeri güç eşitsizliğini vurguluyordu. "ABD yönetimi bütün dünyayı ülkeleri için ölmeye hazır insanların yaşadığı bir yer haline getirecek. Bu insanların yapabileceği tek şey kendilerini birer bombaya dönüştürmek. Şu an verdiğimiz savaşta B-52 bombardıman uçakları 500 veya daha fazla insan öldürebiliyorsa, özgürlük savaşçılarımızın bazı operasyonlarının 5 bin insanı öldürebileceğinden eminim," diyordu Ramazan. Ne kastettiği açıktı; Irak liderliği, Numani'nin saldırısına en az Amerikalı kurbanları kadar şaşırmış ve hazırlıksız yakalanmıştı.

Bu bizim anlayacağımız bir şey değildi. Iraklılar intihar eylemcisi değildi. Amerikalıların muhtemel tabiriyle, böyle bir durum "hesapta yoktu". 30 Mart'ta Independent'a pek de istemeyerek bir haber yazdım ve olan biteni izah etmeye çalıştım. Elbette (Numani'nin de katıldığı) İran-Irak savaşını ve Iraklıların çarpışıp öldüğü intihardan farksız muharebeleri unutmuştum. Haber şöyleydi:

İntihar bombacıları, ister İsrail'in işgal ordusunu başarıyla topraklarından çıkaran bir Şii Lübnanlı olsun, isterse İsrail'in güvenlik hissiyatını yerle bir eden bir Filistinli olsun, Arapların nihai silahıdır. ABD bu silahın gücünü ilkin 1983'te intihar bombacıları Beyrut'taki Amerikan büyükelçiliğine ve aynı yılın 23 Ekim'inde Beyrut'taki deniz piyadesi kışlalarına saldırıp 241 Amerikan askerini öldürdüğünde anladı. Ancak Washington'un bu tür taktiklere karşı hiçbir etkili savunmanın olmadığını nihayet idrak etmesi, Arapların 11 Eylül'de çok daha yıkıcı intihar eylemleri düzenlemelerinin ardından mümkün oldu ancak. Böylece, tuhaf bir şekilde, 11 Eylül ile Irak arasında sonunda sembolik bir bağ kurulmuş oluyor. Saddam rejimini Usame Bin Ladin ile bağlantılandırma çabasıyla dolaplar çevrildiği ortaya çıksa da, ABD'nin dizginlerinden boşanan öfkesi gerçek ve Amerikalıların en korktuğu silahla karşılanmış durumda. İntihar bombacılarının büyük çoğunluğu Numani'den genç ve bekar. Fakat arabasına patlayıcıları yüklemesi için birileri Numani'ye yardım etmiş, fünyeyi nasıl devreye sokacağını öğretmiş olmalı. Ve bunu yapanlar, iddia ettikleri gibi, Iraklılar değilse, demek ki işin içinde Amerikalıların da Iraklıların da hakkında hiçbir şey bilmediği bir örgüt var.

Başkan Yardımcısı Ramazan 'şehidin göğe yükselme ânı' gibi laflar ediyordu, ki o güne kadar Baasçılığın lügatında hiç görülmemiş bir ifadeydi bu. Savunma Bakanı General Hazim El-Ravi ölen adamın 'Hazreti Ali' ile adaş olduğunu hatırlatıyor ve yeni 'şehit Ali'nin cihat kapısını açtığını' ilan ediyordu. Arap ülkelerinden 4 binden fazla gönüllünün şimdi ülkede olduğunu ve 'şahadet operasyonlarının sadece Iraklılar tarafından değil, Bağdat'a gelen binlerce Arap tarafından sürdürüleceğini' söylüyordu. O akşam gönderdiğim haberde şunları yazmıştım: "Görünen o ki İslam birdenbire, Amerika'ya karşı bu son derece milliyetçi kurtuluş savaşına (burada savaşı böyle niteliyorlar) sokulmuş durumda."

Geriye dönüp bakıldığında, Numani'nin intiharı bu savaştaki en önemli anlardan biriydi. Amerikalıları şoke etti ('terörizm'e dair yapay tepkileri, saldırının anlamını küçümsemek yönünde umutsuz bir çabaydı) ve Iraklıları şaşırttı. Fakat Baasçıların kullandığı dil ('şahadet operasyonları' ve bu saldırıları sürdüreceği söylenen uluslararası Arap tugayına dair bahisler) o eski klişeyi akla getirmiş olmalıydı: 'Alarm zilleri' yüksek sesle çalıyordu. Necef dışında, bütün işgal orduları için en ciddi ibret dersi mahiyetinde bir şeyler başlamıştı; intihar eylemi gibi bir geleneğin olmadığı bir ülkede, bir kibrit çakılmıştı.

Uğursuz ve karanlık bir fırtına Bağdat'ı sarsıyor, otel odamı kumla sapsarı yapıyor. Kentin tozu ve çamuru şimdi halıların, yatak çarşaflarının ve masaların üzerini bir kefen gibi sarıyor. Temizlikçiler çoktan kaçmış. Dosyalarım ince kum taneleriyle kaplı, öyle ki kâğıtlar kutularından çıkartılırken kınından sıyrılan bir bıçak gibi ses çıkarıyor. 'İslam' adıyla sınıflandırdığım dosya üzerinde kirli parmaklarla çalışıyorum. Sayfaların büyük bölümü Şii direnişiyle ilgili. Fakat bazı elyazısı notlarım da var; anlamını bilmediğim için bir haberde hiç kullanılmamış notlar bunlar. İçeriği de şu: Saddam 2000 yılında 'İslami komitelerin' kurulmasına izin verdi. Sünni Müslüman din âlimleri ve onların takipçilerinden oluşan grupların, asla siyasete bulaşmamaları ve inançlarını Baas'ın laik dünyasıyla asla karıştırmamaları koşuluyla İslam hukuku ve Kuran öğretilerini tartışmalarına imkân tanınacaktı. Bu komiteler şimdi Musul ve Bakuba'da, Felluce ve Ramadi'de, yanı sıra Bağdat'ta mevcut.

Dosyamdan bir başka kum kaplı sayfa çıkıyor, Economist dergisinin beş yıl önceki sayısından kesilmiş tek bir ince sayfa. Haberde şu ifadeler yer alıyor: "Felaketlerden yorgun düşen Iraklılar dinde huzur arıyor. Bir de, kendi manipülatif tarzı dahilinde, liderlerinde." Saddam, Bağdat'ta dünyadaki en büyük camiyi inşa ediyordu; 45 bin kişiyi alabilecek kapasitedeki caminin minareleri 180 metre yüksekliğinde olacaktı. Irak bayrağının üzerinde artık "Allahuekber" ifadesi yer alıyordu; ulusal bayrağın kırmızı ve siyah şeritlerinin ortasına, beyaz bir dikdörtgenin üzerine nakşedilmiş Allah ve ekber kelimelerinin arasında Irak kartalı vardı. 1997'de Saddam, kendi ülkesinde İslamcı bir devlet çağrısı yapan Ürdünlü Abdül-Munim Ebu Zant'ın Irak televizyonunda haftada yarım saatlik bir program yapmasına imkân vermişti.

Economist muhabiri, "Camiye gidenlerin sayısı, bilhassa gençler arasında, hızla artıyor," diye yazıyor ve bir Bağdatlının şu sözlerine yer veriyor: "Kuveyt savaşından önce mahallemde Cuma namazları için camiye yaklaşık 90 kişi gelirdi. Şimdi çoğu genç olan binden fazla insan geliyor. Yeterli yer yok, bu yüzden sokaklara taşıyorlar." Ramazan'da oruç tutanların sayısı da artmıştı. Economist Saddam'ın İslamın bu şekilde dirilmesindeki dahlini 'manipülatif buluyordu, fakat hükümetin intihar eylemine tepkisini dinlediğimde (Numani'nin 'şahadetine' dair haberleri söylemiyorum bile) Saddam'ın maniple etmek yerine itaat edip etmediğini, bastırmak yerine teşvik edilmesi gereken, üstelik Sünnilerin yanında Şiileri de kucaklayan bir güç keşfedip etmediğini merak eder olmuştum. Bir hafta içinde iki kadın bir başka Amerikan kontrol noktasında kendilerini havaya uçuracaktı; bu daha da görülmemiş, duyulmamış bir eylemdi.

Akşamüstü Bağdat Kuzey Kapısı Mezarlığı etrafındaki zemin bombaların titreşimleriyle sallanıyordu. Gri gökyüzü uçaksavar ateşiyle benek benekti. Ve duman bulutlarının, mermilerin küçük yıldızvari patlamalarının altında, Kraliyet Topçu Birliği'nden Çavuş Frederick William Price, York ve Lancaster Birliği'nden Onbaşı A. D. Adsetts ve Kraliyet Hava Kuvvetleri'nden Birinci Sınıf Havacı P. Magee sonsuz uykularındaydılar. Irak başkentine ilk gece saldırıları sona ererken, ziyaret etmek bakımından ürkütücü bir yerdi belki. Öyle düşünmeyenler de vardı. Zira Irak Dışişleri Bakanı Naci Sabri daha önce sömürgecilerin mazisine ait bu mezarlardan söz etmişti. Zira 1401979 numaralı Çavuş Price, 4736364 numaralı Onbaşı Adsetts ve 210493 numaralı Havacı Magee'nin hepsi Britanya'nın Irak'taki ilk sömürgeci savaşında, 1921'de ölmüştü.

Peki Baas partisi üniforması içindeki Sabri ne demişti? "Britanya askerlerinin 1920'lerden ve 1941'den kalma mezarları var burada... Şimdi Amerikalı dostlarıyla beraber yeni mezarları da olacak." Bu yüzden tam o akşamüzeri saatinde, eski Bağdat-Musul yolu üzerindeki Kuzey Kapısı Mezarlıgı'na gidip Naci Sabri'nin bahsettiği adamlara bakmak üzere sokaktan bir taksi çevirdim. York ve Lancaster Birliği'nden Er Nicholson 12 Ağustos 1921'de öldüğünde sadece yirmi üç yaşındaydı, Kraliyet Ordu Hizmet Birliği'nden Er Clark altı gün sonra öldürüldüğünde otuz sekiz. Irak Baas partisine göre, Batı işgaline karşı bu ilk gerilla savaşı şimdi yeniden başlayacak. Peki ne zaman? Bu devasa işgal ordusuna karşı mı? Peki ya sonrası?

"Çölümüzü Amerikalı ve Britanyalı askerler için büyük bir mezarlığa çevireceğiz," diyordu Sabri. Füzeler Bağdat'ı çaprazlama vurdukça (füzelerden biri Dicle'yi yalayıp yerin sadece 6 metre üzerinde büyük bir gürültüyle patlıyor ve bir başkanlık binasından gri duman bulutları yükseliyor), kullanılan dilin harareti de yükseliyordu. Dışişleri bakanına bakılırsa, yeni sömürgeciler Britanya'nın eski 'altın kuralı'nı, yani 'böl ve yönet'i kullanıyorlardı ('divide et impera'nın aslında bir Roma kuralı olduğunu bir an için unutun). Bakan, onların Irak halkının birlik bütünlüğünü asla kıramayacağına söz veriyordu. Bu savaştan bir çıkış yolu olsaydı, bu retoriğin ne kadarı bir kenara bırakılırdı? Fantastik Sahaf, "Gerçek diplomasi Amerikalıları ve Britanyalıları savaş alanında öldürmektir, böylece hayallerinin boş olduğunu göreceklerdir. Bu kirli uşakların Irak toprağında kalmasına izin vermeyeceğiz," diye kükrüyordu. Uşaklar mı? Sovyetler Birliği varken 'uşaklar ve korkak köpekler' denmiyor muydu? Gerçekten sömürgecilik çağına mı dönüyoruz? Amerikalılar işgal ve askeri yönetim sözlerinden dönmediğine göre, bu sorudan kaçınmak zordu. Keza Birinci Sınıf Havacı Magee'nin, uzun zaman önce Irak'ta uğruna öldüğü aynı Kraliyet Hava Kuvvetleri'nin bombalarıyla mezarı titrerken ne hissedebileceğini tahayyül etmek de.

Bağdat (kelimenin her anlamıyla) ısınıyor ve bir ay içinde sıcaklık 35 dereceye çıkacak. Petrol dumanının kenti örten yoğun siyah kefeni, en hafif hava saldırılarını bile esrarengiz bir şeye dönüştüren bir sis yaratıyor şimdi. Ertesi gün saat 16.45'te jetlerin sesi yine duyuluyor, onu birkaç dakika boyu süren bir dizi kısa, keskin patlama takip ediyor. Kulağıma gayet tanıdık gelen patlamalar bunlar: misket bombalarının gürültüsü — yasal saldırı silahı, fakat sivillere karşı kullanılması kesinlikle yasak. Çok katlı bir apartmandan yükselen dumanın ardından on dakika boyunca dikkatle bakıyorum, hiçbir şey göremiyorum. Bombaların kenar mahallelere mi, askeri kışlalara mı, yoksa binalarla dolu bir bölgeye mi atıldığını anlamak imkânsız. Keza Bağdat'ın bu savaştaki statüsünü de. Kuşatılmış falan değil, kuzeye ve güneye giden anayolları hâlâ açık —birkaç tren kuzey kentlerine sefer yapmayı sürdürüyor— ve ABD askerlerinin batıda Amman'a giden yol üzerinde bir kontrol noktası oluşturdukları söylense de, 'uçan bir birlik' gibi görünüyorlar; kamyonları ve arabaları birkaç saat için durduruyor, sonra karanlık çökünce çöle çekilip kayboluyorlar.

Akşama doğru Başkan Yardımcısı Ramazan, Enformasyon Bakanlığı'nın yanında hükümet sözcüsüne tahsis edilmiş Yunan taklidi bir villada arzı endam ediyor —kendisine soru soranlara asla bakmamak gibi tuhaf bir huyu var. Ramazan, yarısı 'şahadet' için can atan 6 bin Arap gönüllünün Amerikalılar ve Britanyalılarla savaşmak için Irak'a geldiğinde ısrarlı. Irak'ın kitle imha silahı olmadığını tekrarlıyor ve Amerikalılarla Britanyalıların dünyayı kandırmak ve işgallerini meşrulaştırmak için Irak'a bu tür silahlar yerleştirebileceği iddiasını anlatmak için de biraz (aslında epey) vakit ayırıyor. Ve ardından, Saddam Hüseyin'in o anki öfkesini gayet net yansıttığından pek az kuşku duyduğum bir derse sıra geliyor.

Ramazan'ın (yani Saddam'ın) hedefi Suudi Dışişleri Bakanı Prens Suud El-Faysal. "Bize nasihatte bulundu, ki nasihat etmek onun huyudur ve liderimizin görevini bırakmasının iyi olacağını söyledi..." diye kükrüyor Ramazan. "Bu uşağa, bu yardakçıya, bu küçük varlığa bir çift sözüm var — kuzeninin, yani Washington Büyükelçisi olan sözümona Prens Bender'in kim olduğunu ve kimin için çalıştığını gayet iyi biliyorlar. Suudiler ona desin ki: 'Cehenneme kadar yolun var. Senin gibi Arap olmaz olsun...' Size şunu söyleyeyim ki, Irak liderine tek laf edemeyecek kadar küçüksünüz, çok küçüksünüz, bir hiçsiniz. Teslim olanlar Arapların toprağından sürülüp atılacaktır." Irak-Suudi ilişkileri açısından pek de iç açıcı sözler değil.

Derken biz Bağdat'takiler ABD Dışişleri Bakanı Colin Powell'ın, ABD'deki en büyük İsrail lobi grubu olan Amerikan-İsrail Kamusal İlişkiler Komitesi'ne hitaben yaptığı açıklamayı duyuyoruz: Suriye ve İran 'terör gruplarını destekliyorlar ve 'sonuçlarına katlanmak' zorunda kalacaklar. Hepimizin kafasında aynı soru: Şimdi ne olacak? Birkaç aylığına Bağdat'ı unutup genç askerlerimizi Şam'ı kuşatmak için batıya mı yönelteceğiz? George W. Bush şimdi bize savaşın 'uzun ve zor' olabileceğini söylüyor (bunu daha önce söylememişti, değil mi?) ve Tony Blair'e göre bu 'sadece başlangıç'. Kimyasal ve biyolojik savaşa dair bütün o yaygaraların unutulmuş olması acayip. 'Gizli' silahlar, gaz maskeleri, anti-antraks enjeksiyonları, haplar, kimyasal giysiler ve geri kalan bütün o mevzular tarihten silinmiş durumda — çünkü Irak'taki Britanya ve Amerika güçlerinin karşısındaki gerçek tehdit artık mermiler ve havan topları. 'Bağdat kuşatması' bile (50 kilometre genişliğindeki bu kenti kuşatmak için çeyrek milyon askere ihtiyaç olabilir) gündemden düşüyor. New Yorker'a göre, ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld generallerin planlarına müdahale etmiş. Bu, Rumsfeld'in ifadesiyle, 'daha önce örneğini görmediğimiz türde bir savaş' olacakmış.

Bağdat'ta bir kafeteryada oturup, bir yandan Iraklıların tahammül edilmez propaganda söylemlerini dinlerken, bir yandan da Amerika ve Britanya'nın çoğu zaman ayrım gözetmeyen (bir kum fırtınası sırasında, gün ortasında, bir başkentteki pazaryerinin yanında olduğu söylenen bir füze bataryasını hedef almak, elbette ki sivilleri öldürecektir) hava saldırılarını takip ederken, bu savaşın gerekçelerinin askeri planlamaya değil, ideolojiye dayandığını düşünüyorum. Uzun zaman önce, bildiğimiz üzere, Bush'un çevresindeki sağcı İsrail yanlısı lobiciler Saddam'ı devirmeyi planlamıştı. Bu Ortadoğu'daki en güçlü Arap devletini yıkacak (İsrail Genelkurmay Başkanı Şaul Mofaz, savaşın çok daha önce başlaması gerektiğini söylüyordu) ve bölgenin haritasının ilelebet değişmesine imkân verecekti. Powell bir ay önce tam da bunu ifade etmişti. Ahlak vitesini sona takmış bir süpergüç, yanılsamaları güvenilir buluyor. Bu ideolojik projeye güç katacak her tür yalan kullanılabilir durumda. 11 Eylül (tuhaf bir şekilde kimse ondan söz etmiyor), Saddam Hüseyin ve Usame Bin Ladin arasındaki bağlantılar (kanıtını ara ki bulasın), kitle imha silahları (bulan yok), insan hakları ihlalleri (ilk başta Saddam dostumuzken görmezden gelmiştik) ve son olarak, içlerindeki en kahramanca proje mahiyetinde, Irak halkının 'kurtuluşu'. Petrolden bahis yok, halbuki bu gayri-meşru savaştaki en önemli ve hakim faktör petrol. Amerikalı komutan General Tommy Franks'in, savaştan hemen önce ilk kaygısının Irak'ın güneyindeki petrol sahalarının 'korunması' olduğunu kabul etmesinde şaşılacak bir taraf yok. 'Kurtuluş' ve 'demokrasi' işte böyle gerçekleşecek. Sınırı nasıl da cesaretle geçiyoruz. Irak'ı nasıl da asil hedeflerle işgal ediyoruz.

Amerikalıların eninde sonunda ülkeyi işgal edebileceğinden pek az Iraklının kuşkusu var; bu konuda konuşan Iraklı bakanlar bile durumu kabul ediyor. 2 Nisan'da şu satırları yazıyorum: "Güçleri var ve yollarının üzerine çıkan her şeyi ezip geçmeye, bütün kentlere girip sokağa çıkma yasağı ilan etmeye ve bölgeye sıkıyönetimle hükmetmeye yetecek silahları var. Fakat Iraklıları buna boyun eğdirebilirler mi? Bush ve Blair'in umut ettiği üzere kitleler ayaklanmadıkça bu şu an, emperyal gücün en bariz türüne karşı milliyetçi bir savaş. Iraklıların desteği olmaksızın General Franks bir askeri diktatörlüğü nasıl yürütebilir ya da petrol sahalarını yönetmek için kendisine yardım etmeye gönüllü Iraklıları nasıl bulabilir? Amerikalılar savaşı kazanabilir. Fakat projeleri çuvallarsa, kaybetmiş olacaklardır." Bugün bu satırları biraz gizemli bir şaşkınlıkla okuyorum. Oradalar, Independent'ta yayınlanmışlar. Ama bunları yazdığım ânı hatırlayamıyorum. Belki kalemim intihar eylemiyle coşup yazdı, belki şu 'şahadet' sözleri. Savaş sınırsız bir yorgunluğa yol açıyor. Bütün gün geziniyoruz, yazıyoruz ve hayatta kalmaya çalışıyoruz, sonra akşamları Filistin Oteli'ndeki yataklarımıza kıvrılıp yatıyoruz; bunun güvenliğimizi garanti ettiğine inanıyoruz (sonradan bunun boş bir inanç olduğu anlaşılıyor) ve kent muazzam patlamalarla sarsılırken uyanıp yataklarımızda doğruluyoruz. Savaş aynı zamanda uykusuzluk da demek.

Sonunda Iraklılar bizi kamyonlarla Bağdat'tan çıkarmaya karar veriyor. Müsayyip ve Hilla'ya götürüleceğiz. Irak'ın ortasındaki cepheye giden yol hızla gelip geçen araçlarla, parlayan Irak uçaksavarlarıyla, tanklarla ve palmiye dallarının altına gizlenmiş kamyonlarla dolu. Zırhlı araç taşıyan bir tren havadan bombalanıyor ve başkenti korumak için oluşturulan yüzlerce topçu mevzisi beton korunaklara iniyor. "Irak ordusunun başkentini korumaya hazır olduğu konusunda kuşkuları olan herkes Bağdat'ın güneyine giden otobana çıkmalı," diye yazıyorum defterime. Sürekli aynı soruyu soruyorum: "Amerikalılar bu savunma hatlarını aşıp nasıl ilerleyebilirler?" Geriye dönüp baktığımda, acaba birkaç gün içinde bizzat müdafileri tarafından terk edilecek olan siperleri, hendekleri ve topçu mazgallarını görmemiz için mi Bağdat'tan alınıp götürüldük diye merak ediyorum.

Kilometreler boyu sıralanıyorlar: dar siperler, hendekler, yeraltı sığınakları, palmiye dalları altında ağır toplar ve haki üniformalar ve çelik miğferler giymiş muharip askerlerle dolu kamyonlar. 1980-88 İran-Irak savaşından bu yana Irak ordusunun böyle konuşlandırıldığını görmemiştim. Amerikalılar Irak'ın savunmasını 'aşındırdığını' söylüyor olabilir, fakat burada öyle olduğuna dair pek işaret yok. Batılı bir gazeteci Irak'ın askeri açıdan hazır oluşunu, Britanya ve Amerikan güçlerine 'iliştirilmiş' birçok muhabirden daha iyi görebilir. Onlara göre, Irak hükümetinin özgüveni Saddam rejiminin düşmanlarına karşı propaganda yapma ihtiyacından geliyor.

Doğru, Amerikalılarla Britanyalıların Irak ordusuna darbe indirdiğine dair işaretler de var. İki makineli tüfek yuvası doğrudan hava saldırılarıyla toza dönmüş ve bir askeri kışla (muhtemelen Anglo-Amerikan hedef listesinde olan bütün büyük binalar gibi o da boştu) füzelerle yerle bir edilmiş. Hilla etrafındaki kasabalarda bir grup telefon santrali tahrip edilmiş; Bağdat'taki altı komünikasyon merkezinin bombalanmasıyla birlikte ülkenin telefon sistemi çökmüş görünüyor.

Daha güneydeki demiryolunda askeri araç taşıyan bir tren havadan bombalanmış; patlamaların havaya uçurduğu iki büyük zırhlı araç üstü açık vagonlardan fırlayıp paramparça halde yandaki toprak yola düşmüş. Fakat diğer zırhlı personel taşıyıcılar, ki aralarında (tahminen İran ordusundan yadigar) eski bir Amerikan 113 aracı da var, zarar görmemiş. Eğer Amerikalıların Bağdat'ın güneyindeki başarısının boyutu buysa, başkentin 150 kilometre güneyine uzanan bölgede, hava saldırılarından korunmak için dikkatle kamufle edilmiş yüzlerce zarar görmemiş askeri araç göze çarpıyor. Kosova'daki Sırp ordusu gibi, Iraklılar da saklanma uzmanı olduklarını kanıtlıyor. Uzun palmiye ağaçlarının kenarlarında sıralandığı masum bir buğday tarlasının, daha yakından bakıldığında, sığınaklarla ve gizli uçaksavarlarla dolu olduğu anlaşılıyor sözgelimi. Araçlar otoyol köprülerinin altına gizlenmiş (ki Amerikalılar ve Britanyalılar bu köprüleri kesinlikle yıkmak istemiyor, çünkü Irak'ı işgal etmeyi başarırlarsa kullanmak niyetindeler) ve yakıt kamyonları toprağa kazılmış derin siperlerin arkasına yerleştirilmiş. Büyük bir kavşakta bir uçaksavar kamyonu konuşlandırılmış ve başında soluk mavi sabah göğünü tarayan iki asker var.

Gökyüzü boş değil. Bağdat, Kerbela ve Hilla arasında, jet uçaklarının duman izleri gökyüzünde asılı duruyor. Antik Sümer Babil'ine ev sahipliği yapan Hilla'nın merkezinde durup başınızı yukarı kaldırdığınızda, çok uzaktaki bir Amerikan AWACS uçağının yüksek irtifada dönüp durduğunu görebiliyorsunuz; küçük beyaz bir noktacık uçağın tepesindeki dev tarayıcıyı işaret ediyor; çok sayıda milis ve asker gözleriyle uçağın rotasını izliyor. Güneye giden otobanı otobüsle geçerken gökyüzünü işaret eden askerleri görebiliyorum. Bir sarkaç insanın dikkatini nasıl mükemmel şekilde odaklamasını sağlıyorsa, hava saldırısı korkusu da neredeyse aynı etkiyi yapıyor. Yanımda duran Iraklı bir gazeteci, rotasını aracımızdan korkuyla takip ettiğimiz bir ABD veya Britanya savaş uçağının anayoldaki trafiğe aldırmayıp tekrar güneye yöneldiğinde ısrar ediyor. Birkaç dakika sonra uçak tam karşımızda tekrar ortaya çıkıyor ve tam ters yöne uçuyor.

Güneye giden otobanda ilerlerken zihin bir yığın ilüzyonla patlayacak gibi. Babil yolundaki küçük kasabalarda pazaryerleri var, tezgahlarda portakal, elma ve sebze yığınları. Yollar otobüsler, kamyonlar ve özel araçlarla dolu — askeri trafik, kamyonlar dolusu asker ve çok nadiren, üzeri brandayla sıkı sıkı örtülmüş çekici kamyon eşliğinde bir füze taşıyıcısının parlak hatları sivil trafiğin yanında sönük kalıyor. İskenderiye kasabasında kafeteryalar ve restoranlar açık, dükkanlar ayak üstü yenen köfte-patates satıyor ve yüksek yeni televizyon vericileri (Iraklılar için devlet televizyonunun yayınını izlemek artık bir zaruret) sürekli Amerikan ve Britanya savaş uçaklarının saldırısına uğruyor. Açlığın eşiğinde bir nüfus değil bu; insanlar korkmuş da görünmüyor. Amerikalılar kanallar, devasa palmiye ormanları ve buğday tarlaları üzerinden bir saldırı başlatmaya hazırlanmıyor olsa, ilk bakışta barış ve huzur içinde bir ülke sanılabilir.

Fakat büyük fabrikalar ve devlet kurumları terk edilmişe benziyor, birçok sanayi işçisi ve çalışanı ana kapıların dışında dikiliyor. Bağdat'ın sadece 30 kilometre güneyinde, bombaların gümbürtüsüyle karşılaşıyoruz ve otobüsümüz uçaksavar mermilerinin etkisiyle sarsılıyor. Sağımızdaki bir dizi top, başımızın yukarısındaki belli bir yüksekliğe ateş ediyor, topların namluları sarı sarı parlıyor, top mermileri şimdi Bağdat'ın 80 kilometre güneyine yayılan petrol yangınlarından yükselen gri duman tabakasının üzerinde patlıyor.

Görüntüler bazen idrak sınırlarını zorluyor. Çocuklar, gizlenmiş bir askeri telsiz kulübesinin yanındaki bir tarlanın duvarından atlıyor; büyük hörgüçlü deve sürüleri, palmiye dallarının altına gizlenmiş Sovyet yapımı bir T-82 tankının önünden kutsal kitaplardan fırlamış hayvanlar misali geçiyor; yakıt tanklarının yanında sarı çiçek tarlaları ve askerler tuğla ocaklarının ortasında dikiliyor; bir Amerikan füzesinin yeni ulaşan patlama sesi çiftçilerin umurunda bile değil, kimse istifini bozmuyor. Hilla'nın kuzeyindeki bir enkaz yığınının üzerine birileri kırmızı-beyaz-siyah Irak bayrağını dikmiş, tıpkı Filistinlilerin İsrail saldırılarının ardından bayraklarını evlerinin yıkıntılarına asması gibi.

Bütün bunlardan çıkarılacak bir ders var mı? Tanık olduğum onca manzara üzerine belki iki saat düşünüyorum, Amerikalıların, saklanmış tanklar, zırhlı araçlar ve sonu gelmez ıslak tarlalar ve palmiye bahçeleriyle dolu bu uzun, sıcak otoyolu (güneye ilerledikçe sıcaklığın arttığını hissedebiliyorsunuz) geçip geçemeyeceğini soruyorum kendime. Saddam Fedaileri'nin başlarının etrafına kırmızı-siyah kefiyeler sarmış siyah üniformalı adamlarını görüyorum Bağdat'ın 150 kilometre güneyinde; fişeklikler ve havan toplarıyla donanmışlar. Ve bana hiç de teslim olmanın eşiğinde 'yıpratılmış' bir ordu gibi görünmüyorlar.

O akşam bütün bunların belki de bir illüzyon olduğunu yazıyorum. Gördüğüm muharip birliklerin savaşmaya gönlü olmayabilir. Amerikalılar otoyoldan Bağdat'a doğru ilerlediğinde, tankları bırakıp kaçabilirler. Yakıt tankları başkente geri çekilebilir ve siperler terk edilebilir. Amerika ve Britanya'nın ilk top mermileri kenar mahallelerin üzerinde vızıldamaya başladığında Saddam Bağdat'tan kaçabilir ve Büyük Lider'in otoyol üzerindeki birçok köyün dışına dikili heykelleri törenlerle parçalanabilir. Zaten aşağı yukarı böyle olacağı da görülecek. Fakat Nisan'ın o ilk günlerinde ben öyle hissetmiyorum. Irak ordusu ve Baas partisi milisleri liderleri için savaşmaya hazır görünüyor; tıpkı Um Kasr'da, Basra'da, Nasıriye'de ve Suk El-Şüyuk'ta olduğu gibi. Yoksa başka bir şey adına mı savaşıyorlar? Liderliği ne kadar diktatoryal olursa olsun, yabancıların gelip kendisini fethetmesi fikrini tümüyle reddeden bir Irak mı bu? Ya da Iraklılar Irak'ı Saddam'dan daha fazla önemsiyor ve Saddam'ın emirlerine itaat etmeksizin Amerikalıları düşman bellemiş olabilirler mi?

Yaralar vahim ve derin, sırtta ve bacaklarda veya yüzde yığınla kırmızı nokta, misket bombalarından fırlayan şarapnel parçaları etin üç santim veya daha fazla içine girmiş. Bağdat'ın yaklaşık 50 kilometre güneyindeki Hilla eğitim hastanesinin koğuşları, vaktiyle Babil diye bilinen kentin çevresindeki köylerde yasadışı bir şeylerin (Cenevre Anlaşmaları'nın tümüyle dışında bir şeylerin) yaşandığının kanıtı. Ağlayan çocuklar, göğüsleri ve bacakları yaralı genç kadınlar, doktorların metali kafalarından çıkarmak için beyin ameliyatı yapmak zorunda kaldığı on hasta, bombaların gökyüzünden 'üzüm taneleri gibi' düştüğü günler ve gecelere dair konuşmalar. Doktorlar, misket bombaları olduğunu söylüyor — Nadr, Cifil, Akremin, Mahavil, Muhandesin ve Hail Askeri'deki derme çatma evlerin civarına yapılan hava saldırılarının kalıntıları doktorların haklı olduğunu gösteriyor.

30 ve 31 Mart'ta bu köylere modern savaşın en ölümcül silahını yağdıran Amerikan veya Britanya uçakları mı? Hilla Hastanesi'ndeki 61 ölü bunu bize söyleyemez. Ne de birçok durumda beyaz patlayıcı hazneleri köylerinin üzerinde açılıp havaya bombacıklar saçarak infilak ederken ya da pençelerden ve kapılardan girip ev içlerinde dağılırken veya betondan yapılma eğreti evlerin çatılarını sıyırıp daha sonra patlamak üzere yollara yayılırken evlerinde oturmakta olan sağ kalanlar anlatabilir.

Rahid Hakim pazar sabahı 10.30'da ne olduğunu hatırlıyor. Nadr'daki evinde otururken 'patlamaların sesini' duymuş ve 'ateş yağdıran gökyüzünü' görmek için kapıdan dışarı bakmış. Bombacıkların siyah-gri renkte olduğunu söylüyor. Muhammed Musa aynı köye gökten düşen 'küçük kutuların' misketlerini tarif ediyor ve gümüş renginde olduklarını söylüyor. "Küçük meyvelere benziyorlardı," diye anlatıyor ve ekliyor: "Patlamamışlarsa ve dokunursan ânında infilak ediyorlardı. Havada ve karada patlıyorlardı ve evimizde hâlâ patlamamış misketler var."

Kerime Mizler'e göre, bombacıklara bir tür kablo bağlı — muhtemelen metal 'kelebek' denilen şey bu; bir dizi küçük misket bombası içeriyor ve yere düşmeden açılıp serpinti halinde bombacıkları bırakıyor. Bazıları oracıkta ölmüş, büyük çoğunluğu kadın ve çocuk, kimilerinin kararmış, çürüyen kalıntıları, Hilla Hastanesi'nin arkasındaki küçük morgda yatıyor. Eğitim hastanesine 29 Mart Cumartesi akşamından bu yana 200'den fazla yaralı gelmiş (61 ölü sadece hastaneye getirilenler ya da ameliyat sırasında veya sonrasında ölenler, köylerinde gömülen daha birçokları olduğuna inanılıyor) ve doktorlara göre bunların yüzde 80'e yakını sivil.

Aralarında elbette askerler de var, verilen sayılara inanılacak olursa en az kırkı ve ölülerin morg kapısının dışına yığılmış kirli giysilerinin arasında haki bir palaska ve bir asker üniforması buluyorum. Fakat köydeki erkekler de asker olabilir ve hem onlar hem de eşleri ve kızları, evlerinin etrafında hiçbir askeri tesis olmadığında ısrarlı. Doğru mu yalan mı? Dün Bağdat'ın kuzeyindeki otobanda sıralandığı gibi, yakınlardaki bir tarlaya bir füze rampasının konuşlandırıldığını kim bilebilir? Fakat Cenevre Sözleşmeleri uyarınca, askeri personelle iç içe olsalar bile sivillerin korunması gerekiyor ve bu köylerde misket bombalarının kullanılması (askeri hedefler gözetilse bile) bu yüzden uluslararası hukukun ihlali anlamına geliyor.

İşte 27 yaşındaki Asil Yemin'in sırtındaki korkunç yaraların sebebi. Ve işte beş yaşındaki Zaman Abbays'ın bacağındaki, 48 yaşındaki Samira Abdül-Hamza'nın gözleri, göğsü, bacaklarındaki yaraların sebebi. Abdül-Hamza'nın oğlu Haydar (32 yaşında bir asker) yere düşen haznelerin beyaz olduğunu, bazılarının üzerinin kırmızı ve yeşile boyandığını anlatıyor. "El bombasına benziyor ve evlerin içine giriyor. Bazıları yerde kalıyor, bazıları ise patlıyor."

'Yürek paralayıcı', on yaşındaki Meryem Nasr'ı ve beş yaşındaki kızkardeşi Hüda'yı tarif edebilecek tek ifade. Ablasının yatağının yanında ayakta duran Hüda'nın yaralı olduğunu anlamıyorum ilk başta; ta ki annesi küçük kızın başörtüsünü ve uzun saçlarını dikkatle kaldırıp başının sağ tarafında, kulağının hemen üzerindeki derin bir deliği gösterene kadar. Kurumuş kan saçlarına yapışmış, fakat yara hâlâ usul usul kanıyor. Anneleri patlamayı duyduğunda evin içinde olduğunu ve hemen sonrasında kızlarını kapının yanında bir kan havuzu içinde bulduğunu anlatıyor. Resimlerini çekerken kızlar sırasıyla gülüyor ve saklanıyor. Diğer koğuşlarda korkunç yaralar almış insanlar, cesaretlerini göstermek için gülmeye gayret ediyor. Gurur kırıcı buluyorlar bu durumu.

Iraklı yetkililer biz gazetecilerin bu hastaları görmesine izin vermeye elbette dünden razı. Fakat bu çocukların ve onların çoğu eğitimsiz ailelerinin bu trajedi ve acı hikâyelerini uydurabilmesi imkânsız. Iraklıların Nadr köyünde düzmece bir manzara hazırlaması da mümkün değil: Patlamaların geride bıraktığı yanık izlerinin etrafında, yere saçılmış bombacıklar, misket bombalarının yere doğru süzülüp haznelerinin inmeden hemen önce açılıp dağılmasını sağlayan küçük paraşütlerin şeritleri... Hattâ Sky televizyonundan bir ekip bir dizi bomba şarapnelini Nadr'dan Bağdat'da götürmeyi başarıyor; insan gövdesini delik deşik etmeyi hedefleyen uğursuz metal toplar, madeni bir kutudaki boğaz pastilleri gibi kasasında duruyor hâlâ. Renkleri siyah, ama ışığa doğru tutulduğunda griye dönüyorlar. Hilla Hastanesi'nin müdür yardımcısı ve ona bağlı çalışan doktorlardan biri, son günlerde kent civarında yürütülen askeri harekatın karmakarışık bir hikâyesini anlatıyor; Apache helikopterlerinin Kerbela'ya giden yola Özel Kuvvetleri indireceği söyleniyor. Hastane personeline inanılacak olursa, operasyonlarından birinde tam manasıyla çuvallamışlar, zira milisler onları geri çekilmek zorunda bırakmış. Kısa süre sonra da misket bombası saldırıları başlamış (bombacıkları atmak için topçular yerine savaş uçakları kullanılmış olabilir), bununla birlikte başarısız Amerikan saldırısı nedeniyle hedef alınan köyler anlaşılan Hilla'nın diğer tarafında. En son saldırı ise Salı günü gerçekleşmiş ve Hindiye adlı bir köyde 11 sivil öldürülmüş (bunlardan ikisi kadın, üçü çocukmuş). Hastaneye bildirilen cesetleri toplaması için bir adam göndermişler; adamın cesetlerin olduğu bölgede bulduğu tek canlı bir tavukmuş. Irak bomba imha ekipleri ancak dört gün sonra köylerdeki patlamamış bombaları temizlemek için gönderilmiş.

Misket bombalarının sivillere karşı kullanılmasının ilk örneği olmadığını söylemeye bile gerek yok. İsrail'in 1982'deki Batı Beyrut kuşatması sırasında İsrail hava kuvvetleri kentin birçok bölgesine, bilhassa Fakhani ve Uzai semtlerine ABD donanması için imal edilmiş misket bombaları atmıştı. Bu vahşete maruz bırakılan sivillerin bedenlerindeki derin yaralar, dün Hilla'da gördüklerimin tıpatıp aynısıydı. Sadece askeri hedefler için tasarlanmış silahlarının yanlış kullanılmasına sinirlenen Reagan yönetimi bombardıman uçaklarının İsrail'e sevkıyatını durdurmuş, fakat birkaç hafta sonra yumuşayarak uçakları göndermişti. Öte yandan ABD ve Britanya hava kuvvetlerinin yasadışı silahlar kullanmasını kınayan Iraklı yetkilileri, bizzat Irak hava kuvvetlerinin 1980-88 savaşında İran ordusuna ve İran yanlısı Kürt köylerine zehirli gaz attığını bilerek dinlemek hiç kolay değil. Amerikalı ve Britanyalı işgalcilerin insan hakları ihlallerine dair Iraklı yetkililerden yükselen öfkeli iddialar, 'tencere dibin kara...' diye başlayan atasözünü hatırlatıyor. Fakat Mart sonunda Hilla civarında feci bir şeyler, affedilemez ve uluslararası hukuka aykırı bir şeyler olduğu kesin.

Bağdat'a kibir hakimdi. Enformasyon Bakanı Sahaf Amerikalıların çöldeki yılanlar gibi yok olacağı sözü vermişti — o bunu söylerken aynı Amerikalılar Bağdat'ın dış kesimlerinde kümeleniyordu. Düşmanları tarafından neredeyse çembere alınan Saddam şimdi televizyonda arzı endam edip Iraklılardan Anglo-Amerikan işgal gücüne karşı ölümüne savaşmalarını istiyordu, zira 'zafer çok yakındı'. Beyaz kumaştan bir dekorun önünde, bir Irak bayrağının hemen yanında, asker üniforması ve siyah beresiyle konuşuyordu. Amerikalıları sinsice savaşmakla suçluyor, Iraklılara 'ellerindeki her tür silahla' savaşabileceklerini söylüyordu: "Düşman silahlı kuvvetlerimizin Bağdat etrafındaki savunma hatlarını baypas edip kahramanca direnişimizi alt etmek için boşuna çabalıyor. Düşman, birliklerimizin metin ve güçlü olduğunu gördüğünde savaşmaktan kaçıyor. Bunun yerine, tam da beklediğimiz gibi, oraya buraya az sayıda asker indiriyor. Bu askerlerle elinizdeki her tür silahla savaşabilirsiniz." 'Beklediğimiz gibi' ifadesi, aslında Iraklıların Amerikan taktiklerinin değişkenliği karşısında şaşırdığını ortaya koyuyordu. Amerikalılar tam da 'ön cephe' kavramını fiilen silip atmıştı, oysa Iraklı birliklere geleneksel olarak cephe savaşı vermeleri öğretilmişti. "Bir Apache helikopterini tüfeğiyle düşüren o cesur yaşlı köylüyü hatırlayın," diyordu Saddam. Helikopter 24 Mart'ta düşürülmüştü ve derhal devreye giren komplo teorisyenleri, Saddam'ın televizyon konuşmasının, Bağdat kuşatması öncesinde, bir haftadan fazla bir süre önce kaydedilmiş olabileceğini iddia ediyordu. Zahmet etmelerine gerek yoktu aslında. İktidarının son günlerinde Saddam kendi efsanesinin esiri haline gelmişti: Bush savaşla tehdit ettiğinde bile sarayında romantik romanlar yazmayı tercih eden bir adam.

Ve bunun ceremesini şimdi askerleri (ve Iraklı siviller) çekiyordu. 6 Nisan'da, Independent tarafından çoktan 'satın alınmış' ve artık Saddam yerine Fisk'e sadık olan bir şoförün (onun için bir sorun yoktu) sürdüğü hızlı bir arabayla Bağdat'ı turladım. Hızla havaalanına doğru ilerledik, derken jetlerin büyük bir gürültüyle alçaldığını duyunca gerisin geri kente döndük. Bunlar korku ve ölümü işaret eden seslerdi; tek başına onları duymak, işgalin o son hafta sonunda pazar gazetemizin ön sayfasını doldurmak üzere koşturmama yetiyordu. Otoyolun yanında bir grup asker, ayağımızın altındaki toprak ABD hava saldırılarının etkisiyle titrerken el bombalarını istifliyordu. Bu bölgeye Kadısiye deniyordu. Burası Irak'ın son cephe hattıydı. Bir Irak zırhlı aracı hâlâ için için yanıyor, aracın mürettebatının altına saklandığı sıra sıra ağaçların üzerinde gri-mavi bir duman bulutu yükseliyordu. Yolun diğer tarafında iki kamyon yanmıştı. Amerikan Apache helikopterleri, olay mahalline varmamızdan sadece birkaç dakika önce ayrılmıştı. Karnı sırtına yapışmış bir manga asker, çalı çırpıyla dolu kaldırımın üzerine bir anti-tank silahı yerleştiriyordu; silahın namlusu, otoyolu eze eze gelecek olan ilk Amerikan tanklarını hedef alacak şekilde, boş havaalanı yoluna doğrultulmuştu.

Birçoğu mavi üniformalı, tamamı sabah güneşi altında parlayan tüfekler taşıyan yüzden fazla Irak askeriyle tıka basa dolu bir kamyon, havaalanı istikametinde hızla yanımdan geçti. Birkaç asker arabamızın ilerlediği yöne doğru zafer işareti yaptı (şoförüm gazı köklemiş, saatte 145 kilometreyle gidiyordu), fakat kalpleri kimbilir neler söylüyordu. 'Dörtnala ölüme gidiyoruz' cümlesi geliyordu benim aklıma. Üç kilometre uzaklıktaki Yarmuk Hastanesi'nde cerrahlar, kana batmış önlükleriyle park yerinde dikiliyordu; askeri kayıplarla ilgili ilk mesailerini çoktan yapmışlardı.

Birkaç saat sonra Iraklı bir bakan dünyaya Cumhuriyet Muhafızları'nın az önce havaalanını Amerikalılardan geri aldığını, ateş altında kalmalarına rağmen 'büyük bir zafer' kazandıklarını söyleyecekti. Kadısiye çevresinde işler hiç de öyle görünmüyordu. Tankçılar T-72'lerinin namlularını Bağdat ana demiryolunun tren manevra yerinden geçen otoyola çevirmişti; zırhlı personel taşıyıcıları ve ciplerden oluşan bir konvoy, koyu mavi egzos dumanlarını salarak tanklara eşlik ediyordu. Sovyet yapımı savaş tankı filosunun en son üyesi olan daha modern T-82'ler, bir grup zırhlı araçla beraber Ürdün Meydanı'nın çevresinde mevzilenmişti. Kum, çamur ve palmiye ağaçlarının kapladığı uçsuz bucaksız bir alanda Sam-6 uçaksavar füzelerinin bataryalarını ve çoklu Katyuşa roketi rampalarını, Amerika'nın ilerleyişini beklerken görebiliyordum. Etrafındaki askerler rahat görünüyordu, bazıları palmiye ağaçlarının gölgesinde sigara içiyor veya evleri artık ateş menzilinde olan (Tanrı onlara yardım etsin) Kadısiye sakinlerinin onlara getirdiği meyve sularını yudumluyorlardı.

Fakat birdenbire aracımızın önünde beyaz boyalı bir Japon kamyoneti peyda oluverdi, ilk başta kasasındaki askerlerin, ısınmak için battaniyelere sarınmış halde uyuduklarını sandım. Ama bu sıcak yaz sabahında serinlemek için arabamın penceresini açmıştım ve bütün askerlerin (kamyonetin küçük kasasında on beş kadar olmalıydılar) üst üste yattıklarını fark ettim, ağır siyah asker postalları kasadan aşağı sarkıyordu. Araçtaki iki yaşayan asker ayaklarını cesetlerin arasına sıkıştırmış, öylece oturuyordu. Velhasıl Amerika'nın o günkü ilk kurbanları ebedi uykularına dalmıştı.

6 Nisan şafağı muazzam bir titreşim silsilesiyle başladı, odamı fiziksel olarak sallayan devasa bir 'adım sesi'. 'Bam, bam, bam' diye devam ediyordu. Yatakta uzanmış, sebebini anlamaya çalışıyordum. Jurassic Park'ta turistlerin tiranozorun adımlarını ilk duyduğu âna benziyordu; düzenli, korkunç kalp atışlarının giderek yükselen ve dehşet verici hale gelen gümbürtüsü. Dicle'nin doğu yakasındaki penceremden, bir kilometre uzaktaki dört katlı beyaz bir binanın çatısında doğruca nehrin karşı yakasındaki bir şeylere ateş eden uçaksavarı görüyordum. 'Bam, bam' diye devam ediyordu adım sesleri; ses o kadar yüksekti ki, nehrin kıyısı boyunca park edilmiş yüzlerce arabanın alarmları ötmeye başladı.

Ve birkaç dakika sonra, yola çıktığımda ne olduğunu anlayabildim ancak. 1991'deki Körfez savaşından bu yana Amerikan topçu ateşinin sesini duymamıştım. Ve orada, Dicle'nin düz kıyısının birkaç yüz metre uzağında onları gördüm. İlk bakışta ufak zırhlı kırkayakları andırıyorlardı, duran ve ilerleyen, kahverengi ve gri benekli, yabancı toprakları yoklamaya gelmiş, su arayan tuhaf küçük yaratıklar.

Gerçeği görmek, her bir yaratığın bir Bradley Muharebe Aracı olduğunu anlamak için kırkayaklardan gözünüzü ayırmamanız gerekiyordu; her aracın arkasında Amerikalı deniz piyadeleri gizleniyordu, zırhın arkasında güvendeydiler, kendilerine kalkan olan araç motorlarını çalıştırıp Dicle'ye doğru manevra yaparken onlar da hep beraber ilerliyordu. Amerikan toplarının gümbürtüsüne Iraklı askerlerin ateşlediği havan toplarının tok patlama sesi ve namlulardan çıkan beyaz dumanlar eşlik ediyordu; Iraklı askerler ve milisler nehrin daha güneydeki aynı yakasında siperlere ve hendeklere gizlenmişti. İşte bu kadar çabuk, bu kadar basit ve bu kadar inanılmazdı.

Manzara hakikaten öylesine olağanüstü, öylesine beklenmedikti ki (Pentagon'un onca böbürlenmelerine ve Bush'un verdiği onca söze rağmen), insan bunun Ortadoğu'nun müstakbel tarihi için yaratmakta olduğu öncülleri her nasılsa unutuyordu. Top ateşi patırtıları, nehir boyunca süzülen izli mermiler ve Iraklıların geri çekilirken kendilerine kalkan olsun diye çıkardığı devasa petrol yangınlarının ortasında insan, ahlaki bir Haçlı Seferi'ndeki bir Batı ordusunun bir Arap kentinin kalbine daldığını anlamak için uzağa (daha kuzeydeki büyük nehir köprülerine, nehirlerin en kadiminin soluk yeşil sularına) bakmak zorundaydı. Maude'nin yine Bağdat'a yürüdüğü 1917 ve Allenby'nin Kudüs'e girdiği 1918'den bu yana böyle bir şey ilk kez yaşanıyordu. Fakat Allenby Kudüs'e, İsa'nın doğum yerine hürmet mahiyetinde, yürüyerek girmişti. Amerika'nın Bağdat'a saldırısında ise ne tevazu ne de saygı vardı.

Nehrin batı yakası boyunca yayılan deniz piyadeleri ve Özel Kuvvetler Saddam Hüseyin'in en büyük sarayına girmiş, tuvalet ve banyolarını filme çekmiş, Raşid Oteli'ne doğru harekete geçmeden ve hem sivilleri hem askerleri keskin nişancı ateşiyle vurmadan önce divanlarına uzanıp dinlenmişti. Bunu takip eden saatlerde Bağdat hastanelerine, mermilerin, şarapnellerin ve misket bombalarının kurbanı olan acı içindeki yüzlerce Iraklı erkek, kadın ve çocuk getirilmişti. Çift motorlu Amerikan A-10'larının, seyreltilmiş uranyumlu bombalarını nehrin uzak kıyılarına attığını görebiliyorduk.

Doğu yakasında bulunduğum yerden, omuzlarına dayadıkları tüfekleriyle Iraklı askerleri arayan ve bir hendeği koşarak aşan deniz piyadelerini izliyordum. Fakat düşmanları çamurlu düzlüklerden ateş etmeye devam ediyordu, ta ki canlarını kurtarmak için birbiri ardınca kaçana kadar. Iraklılar Amerikan top ateşinin ortasında hendeklerinden çıkmış ve nehrin kıyısında bir dehşet Olimpiyatı'na başlamıştı; büyük çoğunluğunun silahı yanındaydı, bazıları yorgun düşüp yere yığılmıştı, bazıları da kendisini doğruca Dicle'nin dizlerine, hattâ boğazına kadar gelen sularına atıyordu. Üç asker, ellerini havaya kaldırmış halde siperlerinden çıktı ve bir grup deniz piyadesinin önünde durdu. Fakat diğerleri savaşmayı sürdürdü. Amerikan toplarının 'Bam, Bam, Bam'ı bir saatten fazla bir süredir devam ediyordu. Derken A-10'lar geri döndü ve bir F-18 savaş uçağı siperler boyunca alev furyası estirdi, bunun ardından ateş kesildi.

Bağdat birkaç saat içinde düşecek gibiydi. Fakat gün, savaşın en acayip nitelikleriyle şekillenecekti: normallik, ölüm ve büyük bir saçmalığın çılgın karışımı. Zira Amerikalılar nehrin kuzey tarafında savaşarak ilerlerken ve F-18'ler kıyı şeridini bombalamak için geri dönerken bile, Irak Enformasyon Bakanı Sahaf'ın, muharebe bölgesine sadece bir kilometre uzaklıktaki Filistin Otelinin terasında bir basın konferansı düzenleyeceği öğrenildi. Muhammed Sahaf, solunda top mermileri patlarken ve gökyüzü dalış yapan Amerikan jetleriyle doluyken, belki yüz gazeteciye bütün meselenin bir propaganda çalışmasından ibaret olduğunu, Bağdat Havaalanı'nın artık Amerikalıların elinde olmadığını açıklıyor, "Muhabirler ellerindeki olguları tekrar tekrar kontrol etmelidir — sizden tek isteğim bu," demeyi ihmal etmiyordu. Bereket versin ki, nehrin batı yakasını artık görünmez kılan petrol yangınları, patlayan bombalar ve barut dumanı, olguların kontrolünü Sahaf'ın omzundan öteye bakarak yapılabilir bir şey olmaktan çıkarmıştı.

Dünyanın bilmek istediği elbette Bağdat'ın işgal edilmek üzere olup olmadığı, Irak hükümetinin teslim olup olmayacağı ve (Bütün Soruların Anası) Saddam'ın nerede olduğuydu. Fakat Sahaf vaktini ABD yanlısı yayınlarından dolayı El-Cezire'yi kınamak ve Amerikalıları Saddam Hüseyin'in 'odalarını ve salonlarını' kullanıp 'ucuz propaganda' yaptığı için yerden yere vurmakla geçirdi. Savaşa tepeden bakan terasta, "Amerikalılar buraya gömülecek!" diye bağırıyordu. "Bu işgalcilere inanmayın. Mağlup olacaklar." Daha bir hafta önce Sahaf, çölün Amerikalılara mezar olacağı hususunda bizi bilgilendirmişti. Şimdi gömülecekleri mıntıka kente kaymıştı. Ve Sahaf konuştukça, sözünü kesip, "Fakat durun Sayın Bakan, sağ omzunuzdan öteye bir bakın," deme isteğimiz o oranda artıyordu. Fakat elbette sağ omzunun üstünde sadece duman vardı. Derken, niye hepimiz arabaya atlayıp kentte bir tur atmıyoruz, diye öneriverdi.

Ben önerisine riayet ettim. Belediyenin iki katlı otobüsleri çalışıyordu ve dükkanlar kapalı olsa bile büfeler açıktı ve Yaser Arafat Caddesi'nin yanında erkekler savaşı tartışmak için ucuz çayhanelerde toplanmıştı. Meyve almak için dışarı çıktım ve dükkan sahibi uzattığım 11.500 dinarı, alçaktan uçan bir Amerikan jeti caddeyi aşıp bin metre öteye yükünü bıraktığında bile tek tek saymayı bırakmadı; gerçekleşen patlama, kulaklarımızdaki hava basıncını değiştirecek kadar güçlüydü. Fakat her cadde köşesinde milisler vardı ve nehrin deniz piyadelerinin henüz ulaşmadığı batı yakasındaki Dışişleri Bakanlığı'nın yakınına vardığımda, bir Iraklı topçu ekibi çift şeritli bir taşıt yolunun ortasından Amerikalılara 120 mm'lik mermiler ateşliyordu; topun namlusundan, Bağdat'ı kaplayan gri-siyah sise karşı alevden bir dil fırlıyordu sanki.

Bir buçuk saat içinde Amerikalılar güneydeki nehir cephesini ilerletmiş ve Enformasyon Bakanlığı'nın ele geçirilmesi tehlikesi doğmuştu. Raşid Oteli'nin dışında sivillere ve milislere ayrım gözetmeden ateş açmışlar, yoldan geçen bir motosikletliyi havaya uçurmuşlar ve Reuters fotoğrafçısına ateş etmişlerdi. Fotoğrafçı, aracındaki kurşun delikleriyle birlikte canını zor kurtarmıştı. Bağdat'ın dört bir tarafında hastaneler yaralılarla dolup taşıyordu, birçoğu misket bombalarının parçalarıyla vurulmuş kadınlar ve çocuklardı. Akşam karanlığı çökerken Amerikalılar deniz piyadelerine yakın hava desteği vermesi için F-18'leri uçuruyorlardı; Irak uçaksavarlarını imha ettiklerinden o kadar emindiler ki, uçakların Bağdat merkezinin üzerinde, kahverengi ve gri gökyüzünü çifter çifter uçarak yardığı, aheste aheste güneye ve batıya döndüğü açıkça görülebiliyordu; bu arada nehrin öte yakasından top ateşi devam ediyordu.

Öğle vakti Amerikalılar nehrin batı yakasında, işgal ettikleri üç saraydan biri olan başkanlık sarayına çok uzak olmayan bir noktada bir mühimmat deposunun yerini tespit etmiş ve içindekileri havaya uçurmuştu; patlama sırasında neredeyse iki yüz metrelik bir alev sütunu yükseldi. Amerikalılar bir yandan da (besbelli Saddam ve bakanlarını çileden çıkarma niyetiyle) Dicle kıyısındaki başkanlık sarayının canlı görüntülerini yayınlıyordu. Görüntülerde Saddam'ın klozeti, mermer kaplı banyosu ve altın kaplama musluklar ve avizeler göze çarpıyordu; Özel Kuvvetler'e mensup askerler ise (ortada güneş olmamasına rağmen) sarayın bahçesinde güneşleniyordu.

Karanlık çöktüğünde, Dicle üzerindeki büyük Raşid Köprüsü'nün doğu ucunda küçük beton bir korkuluk çıktı karşıma. Burada üç Iraklı savunmacı Sovyet yapımı RPG'lerini, korkuluğun üzerine düzgünce yerleştirmişti. Bağdat'ın güneybatısından Dicle'ye doğru yüzlerce Amerikan tankı ve zırhlı aracı akıyordu ve bu üç Iraklı (ikisi Baas milisi, biri polisti), insanlığın gördüğü en güçlü orduya karşı doğu kıyısını savunmaya hazır bekliyordu. Bu kendi başına Arapların cesareti ve çaresizliğine dair bir şeyler anlatıyor diye düşündüm. Asıl acı ise daha yoldaydı.

Kırım savaşından bir sahneydi, bir hastane dolusu feryat eden yaralı ve kanın oluk oluk aktığı yerler, içeriye adımımı attığımda kan ayakkabılarıma bulaştı; adım atacak yer olmayan acil serviste bütün doktorların giysileri kana batmıştı, koridorlar ve çarşaflar ve battaniyeler kanla ıslanmıştı. Saddam Hüseyin rejiminin son saatlerinde Şehit Adnan Hayrallah Hastanesi'ne getirilen Iraklı siviller ve askerler (bazıları kopan kollarını ve bacaklarını kendisi taşıyordu), zaferin ve yenilginin karanlık tarafıydı, birkaç saat içinde gömülen ölüler gibi, savaşın aslında insan ruhunun tamamen çöküşü olduğunun nihai kanıtıydı.

Yataklar ve onların üzerinde inleyen kadınlar ve erkeklerin arasında gezinirken (Dante, Cehennem civarlarına yaptığı ziyarette bu manzaraları görmüş olmalı) aynı eski soru canlanıyordu: Bütün bunlar 11 Eylül için miydi? İnsan hakları için miydi? Kitle imha silahları için miydi? Kalabalık bir koridorda, sırılsıklam bir sedyenin üzerinde orta yaşlı bir adam gördüm. Anlatması neredeyse imkânsız bir yara vardı kafasında. Sağ göz çukurundan, yere kan sızdıran bir mendil sarkıyordu. Küçük bir kız leş gibi bir yatakta yatıyordu, bir bacağı kırılmıştı; diğer bacak Amerikan hava saldırısı sırasında bir şarapnelle o kadar kötü yarılmıştı ki, doktorlar bacağın durmadan sallanmasını, ayağını, gergin durması için ucuna beton bloklar konmuş bir ipe bağlayarak önleyebilmişti ancak. Kızın adı Rava Sabri'ydi.

Ve bu dehşet mekânını dolaşırken dışarıda Amerikan topları Dicle Nehri'ni makasa almaya başladı ve daha birkaç saat önce yaşadıkları ölüm korkusunu yaralılara tekrar hatırlattı. Hastaneye ulaşmak için az önce geçtiğim köprü de ateş altındaydı ve barut dumanı bulutları hastaneye doğru süzülüyordu. Muazzam patlamalar koğuşları ve koridorları sarsarken, doktorlar çığlık atan çocukları pencerelerden uzaklaştırıyordu.

Florence Nightingale eski Osmanlı İmparatorluğunun bu parçasına hiç gelmedi. Fakat burada bir muadili vardı: Hastane müdürü ve başcerrah Dr. Haldun El-Baeri. Nazik bir edayla konuşan bu adam, altı gündür günde bir saat uyuyor, tek bir jeneratörle ve yarısı kullanılamayan ameliyathaneleriyle her gün yüzden fazla insanın hayatını kurtarmaya çalışıyordu — kan kusan hastaları kollarınıza alıp onaltıncı kata taşımanız mümkün değildi. Dr. El-Baeri bir uyurgezer gibi konuşuyor, yaralı bir erkeği veya kadını boğazından yaralıyken boğulmaktan kurtarmanın ne kadar zor olduğunu anlatmaya çalışıyordu; hastalarının beyinlerindeki metalleri çıkarmak için dört ameliyata girdikten sonra, bırakın İngilizce konuşmayı, neredeyse düşünemeyecek kadar yorgun oluyordu.

Onun yanından ayrılırken bana ailesinin nerede olduğunu bilmediğini söyledi. "Evimiz vurulmuş, komşularımız bana ailemi uzakta bir yerlere gönderdiklerini bildiren bir mesaj yolladı. Orası neresi bilmiyorum. İki kızım var, ikizler ve onlara cesur olmaları gerektiğini, çünkü babalarının gece gündüz hastanede çalışmak zorunda olduğunu söyledim. Ağlamamaları gerektiğini, çünkü insanlık için çalışmak zorunda olduğumu anlattım. Ve şimdi nerede olduklarını bilmiyorum." Derken Dr. El-Baeri'nin kelimeleri ağzına doluştu, ağlamaya başladı ve hoşçakal diyemedi.

İkinci katta, boynunda korkutucu bir yara olan bir adam vardı. Anlaşılan doktorlar kanamasını durduramamışlardı ve kan bütün zemine yayıldıkça o da hayatını azar azar yitiriyordu. Karnını da tuhaf ve keskin bir şey kesmişti ve yirmi santim genişliğindeki sargı vücudundan kan fışkırmasını engelleyemiyordu. Yanında duran erkek kardeşi ellerini kaldırıp, "Niye? Niye?" diye sordu bana. Burnunda besleme hortumu olan küçük bir çocuk bir battaniyenin üzerinde yatıyordu. Ameliyat için dört gün beklemek zorunda kalmıştı. Gözlerinde en ufak bir yaşam belirtisi yoktu. Onun kız mı erkek mi olduğunu annesine soracak cesareti bulamadım. Yaklaşık bir kilometre uzakta bir hava saldırısı vardı ve hastane koridorları, uzun, pes ve kuvvetli bir patlamanın etkisiyle yankılandı; bunu koğuşların dışındaki çocukların giderek yükselen feryat ve ağlama korosu takip etti.

Koğuşların alt katında bütün acil servis odalarının en vahimi olan oda vardı ve odaya yüzleri, kolları, göğüsleri ve bacakları tamamen yanmış üç adam getirmişlerdi. Doktorlar çıplak adamların kan ve dokudan ibaret kalmış vücutlarına beyaz bir krem sürüyorlardı; derişiz kollarını havaya kaldırmış yatakta oturuyorlar, her biri acısını dindirecek olmayan bir kurtarıcı aranıyordu. Başka bir genç adam, doktorlar pantolonunu keserek çıkarmaya çalıştığında, "Hayır! Hayır! Hayır!" diye bağırdı. Feryat ediyor, ağlıyor ve adeta bir at gibi kişniyordu. Sanırım askerdi. Sert, güçlü ve iyi beslenmiş görünüyordu, fakat şimdi tekrar çocuk olmuş, "Ummi, Ummi!" (Annecim, Annecim!) diye ağlıyordu.

Bu korkunç hastaneden çıktım ve dışarda nehre düşen Amerikan top mermilerini gördüm. Ayrıca, hastanenin idare binasının yanındaki küçük bir çimenlik alanda kurulu bazı askeri çadırlar (Allah kahretsin, diye geçirdim içimden) ve üzerine dallar ve yapraklarla örtülü bir makineli tüfek monte edilmiş zırhlı bir araç da dikkatimi çekti. Araç hastane arazisinin sadece birkaç metre içindeydi. Fakat hastane onu gizlemek için kullanılmıştı. Ve hastanenin ismini aklımdan geçirmekten geri duramadım. Adnan Hayrallah, Saddam'ın savunma bakanıydı; söylenenlere göre lideriyle ters düşmüş ve sebebi hiçbir zaman anlaşılamayan bir helikopter kazasında ölmüştü. Bağdat savaşının son saatlerinde bile, kurbanları, öldürülen bir adamın ismini taşıyan bir binada yatmak zorundaydı.

Hastaneden Filistin Oteli'ne geri dönüyorum. Top ateşinin gürültüsü azalmış. Dicle üzerindeki Cumhuriyet Köprüsü'nde Amerikan tankları var, fakat burada çatışma yok. Sadun Caddesi'nden dönmek için yavaşladığımızda kuşları duyuyorum. Ardından bir topun infilakı, merminin ıslığı ve Filistin Oteli'ne vardığımızda üst katlardan birinden tüten beyaz dumanı görüyoruz. Sahaf ve Sabri aşağıdaki bahçedeler, bozuntuya vermiyorlar, fakat derken binanın girişinden gazeteciler ve otel çalışanları bağıra çağıra donuk gün ışığına çıkıyorlar, ellerinde içinde ağır bir şeyler olan, kanla ıslanmış bir çarşaf var. Bu, o gün Amerikalıların öldürdüğü ilk gazeteci değil.

Filistin Oteli'ne ateşlenen o bir tek tank mermisi, Reuters televizyonunun bürosunu vurdu ve ajansın sekiz yaşında oğlu olan bir kameramanını öldürdü. Dört kişi de yaralandı. Yaralılardan biri olan İspanyol kanalı Tele 5'in kameramanı sonradan hayatını kaybedecekti. Bunun bir kaza olduğuna inanmak mümkün müydü? O korkunç günde ilk sorumuz buydu.

Bunlar Irak'a yönelik Anglo-Amerikan işgalinde ölecek ilk gazeteciler değildi elbette. ITV'den Terry Lloyd Güney Irak'ta, yanlışlıkla bir Irak aracına binince Amerikan askerleri tarafından vurulup öldürüldü. Ekibinin büyük kısmı hâlâ kayıptı. Washington Post'tan Michael Kelly, bir kanalda trajik bir şekilde boğuldu. Kürdistan'da iki muhabir öldü. İki gazeteci (biri Alman, biri İspanyol) Bağdat'ın hemen dışındaki bir ABD üssünde, bir Irak füzesi ortalarında patlayınca iki Amerikalı ile birlikte öldü. Ne de öldürülen ve yüzlercesi sakat kalan ve daha önce de söylediğim gibi (gazeteci misafirlerinden farklı olarak) savaşı terk edip birinci mevki uçak koltuğunda eve dönemeyen Iraklı sivilleri unutabilirdik. Velhasıl görünen köy kılavuz istemiyordu. Ne yazık ki Amerikalılar açısından durum hiç iç açıcı değildi. Zira bir ABD pilotu o gün bir El-Cezire muhabirini öldürmüş ve mesai arkadaşını ağır yaralamıştı bile.

ABD jeti Dicle kıyılarındaki El-Cezire bürosuna roket atmak için 07.45'te geri dönmüştü. Kanalın Bağdat'taki şef muhabiri, Tarık Eyyübi adlı Filistin kökenli bir Ürdünlü, ikinci kameramanı (Züheyr adlı bir Iraklı) ile birlikte, büronun yanında Amerikalı ve Iraklı askerler arasında yaşanan bir siper muharebesini bildirmek için çatıdaydı. Eyyübi'nin mesai arkadaşı Mahir Abdullah'ın hatırladığı üzere, her ikisi de, üzerinde iki Amerikan tankının henüz zuhur ettiği Cumhuriyet Köprüsü'ne yakın olan binalarına doğru süzülen uçağın roketi ateşlediğini görmüştü. Abdullah sonrasını şöyle anlatıyordu: "Ekranda bu muharebe vardı ve havada uçuşan mermileri görebiliyorduk. Derken savaş jetini duyduk. Uçak o kadar alçaktan seyrediyordu ki, aşağı katta olan bizler çatıya ineceğini sandık — o kadar yakındı yani. Roketin ateşlendiğini ayan beyan işittik. Doğruca gelip elektrik jeneratörümüze çarparak patladı. Tarık neredeyse o an öldü. Züheyr yaralandı."

Amerika'nın bu hikâyeyi açıklamak konusunda sorunları olacaktı. 2001'de ABD El-Cezire'nin Kabil'deki bürosunu bir cruise füzesiyle vurmuştu — Usame Bin Ladin'in dünyanın dört bir köşesine yayınlanan ses ve görüntü kayıtlarının kaynağı bu büroydu. Kentin 'kurtarılmasından' önceki akşam düzenlenen bu olağanüstü saldırıya dair hiçbir açıklama yapılmadı; Kabil muhabiri Tayser Aluni saldırıdan yara almadan kurtulmuştu. Gazeteciliğin tuhaf bir cilvesi mahiyetinde, Aluni Bağdat bürosunda ABD Hava Kuvvetleri'nin El-Cezire'ye ikinci saldırısını da yaşayacaktı. Ancak daha da rahatsız edici olan, El-Cezire'nin (savaştan yaptığı canlı yayınlarla sadece Amerikalıları değil, daha önce gördüğümüz gibi, Saddam'ı da küplere bindiren en özgür Arap televizyonu) Şubat'ta Pentagon'a Bağdat bürosunun koordinatlarını vermesi ve büronun saldırıya uğramayacağı konusunda güvence almasıydı. Sonrasında, 6 Nisan'da ABD Dışişleri Bakanlığı sözcülerinden biri El-Cezire'nin Doha'daki merkezini ziyaret etmiş ve Katar uydu kanalı içinden bir kaynağa göre, Pentagon'un güvencesini tekrarlamıştı. Aradan daha yirmi dört saat geçmişken Amerikalılar Bağdat bürosuna füze atmıştı.

Bir sonraki saldırı (Reuters'e yapılan), Cumhuriyet Köprüsü üzerindeki Abrams tankı topunun namlusunu 200'den fazla yabancı gazetecinin kaldığı Filistin Oteli'ne doğrulttuktan sonra, gün ortasından hemen önce geldi. Sky televizyonundan David Chater namlunun hareketini görmüştü. Fransız televizyon kanalı France 3'ün ekibi Reuters'in hemen altındaki bir odada kalıyordu ve köprünün üzerindeki tankı görüntülemişti. Kayda bakıldığında, uzun bir sessizliğin ardından tankın namlusundan bir ateş kabarcığı çıktığı görülüyordu. Hemen sonrasında muazzam bir patlama sesi duyuluyor ve patlamanın etkisiyle titreyen kameranın önünden sıva parçaları dökülüyordu.

On beşinci kattaki Reuters bürosunda top mermisi ekibin tam ortasında patlamıştı. Ukraynalı kameraman Sasha Protsjuk (ki o da tankları görüntülüyordu) ve ekibin bir başka üyesi olan Britanyalı Paul Pasquale ağır yaralanmıştı. Biri Reuters'in Filistin kökenli Lübnanlı muhabiri Samia Nakhul olmak üzere iki gazeteci daha yaralanmıştı. Tele 5'in yan odadaki İspanyol kameramanı Jose Coozo'nun da yarası ağırdı. Protsjuk çok geçmeden hayatını kaybetti. Ekibin kanına bulanmış kamerası ve 'bacakları' odada kaldı.

Amerika'nın saldırıya cevabı, bütün kanıtları görmezden gelmek oldu. ABD 3. Piyade Tugayı'ndan Buford Blount (köprüdeki tanklar onun emrindeydi), araçlarının Filistin Oteli'ndeki keskin nişancıların roket ve tüfek ateşi altında kaldığını söyledi; tankı otele tek bir mermi atmış ve karşıdan gelen ateş bunun ardından kesilmişti. Fakat top mermisinin ateşlendiği sırada tankla otelin arasındaki o yolda ilerlemiştim ve hiçbir hafif silah ateşi duymamıştım. Saldırıyı gösteren Fransız video kaydı dört dakikadan fazla sürüyor ve tankın ateş etmesinden önce tam bir sessizlik olduğu görülüyor. Binada keskin nişancı falan olmadığına kesinlikle inanıyorum. Ayrıca otelde yaşayan onlarca gazeteci ve teknik elemanı (ben de dahil), silahlı adamların oteli bir saldırı noktası olarak kullanmamasını garantiye almak için şahinler gibi izliyorlardı. Şunu da eklemek lazım: Mart'ta, emrindeki birliklerin tanklarında seyreltilmiş uranyumlu mühimmat (birçokları 1991 Körfez savaşından sonra kanser vakalarında yaşanan patlamanın bu tür silahlardan kaynaklandığına inanıyor) kullanacağı iddiasına ateş püsküren de aynı General Blount idi. General Blount, şimdi de oteldeki ekibin bir şekilde Amerikalılara ateş açtığını iddia ediyor (Reuters kamera ekibi vurulur vurulmaz keskin nişancı ateşinin kesildiği ifadesinin anlamı açıkça buydu) ve böylece inandırıcı olmayan bir açıklama, bir iftiraya dönüşmüş oluyordu.

Bir kez daha üç ölü, beş yaralı gazetecinin, hattâ işgal güçleri tarafından paramparça edilen yüzlerce sivilin bir katliam teşkil etmediğini hatırlamalıydık. Ve şu da unutulmaması gereken bir gerçekti: Irak rejimi de yıllar boyunca birçok gazetecinin yanında, kendi halkından on binlerce insanı öldürmüştü. Ferzad Bazuft'un ismi geliyordu akla. Fakat bu laçka tavırdan çok tehlikeli bir şey ortaya çıkıyordu. Blount'un açıklaması, İsraillilerin masumları öldürdükten sonra öne sürdüğü türdendi. Yani mesaj biz gazetecilerin bütün bunlardan ders çıkarmamız gerektiği miydi? Amerikan ordusunda basından nefret eder hale gelen ve Bağdat'ta üslenmiş gazetecileri kaçırtmak, bizzat kendi içişleri bakanımız David Blunkett'ın kötücül iddiasıyla, 'düşman hatlarının arkasında' çalışanlara zarar vermek isteyen bazı unsurlar mı vardı? Bu iddia, yani uluslararası muhabirlerin Blunkett'ın düşmanıyla (Britanyalıların bu savaşı en başından beri asla desteklemeyen çoğunluğuyla) fiilen işbirliği yaptığı iddiası bir tür idam cezasına dönüşüyor olabilir miydi?

Tarık Eyyübi'yi tanıyordum. Savaş sırasında, Bağdat'ta onun öldüğü aynı çatıdan Doha'ya yayın yapmıştım. O gün Eyyübi'ye, Amerikalılar Anglo-Amerikan bombardımanının sivil kurbanlarıyla ilgili (bütün Arap dünyasında izlenen) yayınını bitirmek istediği takdirde Bağdat bürosunun ne kadar kolay bir hedef olacağını söylemiştim. Reuters'ten Sasha Protsjuk, Filistin Oteli'nin dayanılmaz yavaş asansörünü sık sık benimle paylaşırdı. Samia, 1975-90 Lübnan iç savaşından bu yana dostum ve mesaidaşımdı. Financial Times'ın muhabiri David Gardner ile evliydi. Ve şimdi bir Bağdat hastanesinde kanlar içinde yatıyordu. Ve General Buford Blount bu masum kadınla cesur meslektaşlarının keskin nişancı olduğu imasında bulunmaya cüret ediyordu. Peki bu bize Irak'taki savaşla ilgili ne anlatıyordu?[4]

Öncesinde ABD hava kuvvetleri Bağdat'ın Mansur semtindeki sivil bir yerleşim bölgesini bombalamıştı, çünkü Amerikalı istihbarat yetkilileri Saddam'ın burada kaldığına inanıyordu. Dört adet birer tonluk bomba (tesadüf eseri büyük çoğunluğu Hıristiyan olan) on üç Iraklı sivili paramparça etmişti, fakat Saddam orada değildi. Günler sonra, ondördüncü ölü Iraklı (bir bebek) bombaların yol açtığı enkaz yığınının altında bulunacaktı. BBC Katar'dan yaptığı yayında ABD istihbaratının bunun 'risksiz' bir operasyon olmadığını bildiğini belirtiyordu. Dikkatinizi çekerim: Amerikalılar için risk yoktu, sadece Iraklılar için bir hiç uğruna ölme riski vardı (zaten öldüler de). Ve beklendiği gibi, hiçbir özür dilenmedi. Tam tersine, sivilleri paramparça etmeyi sürdürdüler. Amerika'nın 'sondaj' baskınları, her daim muazzam bir ateş gücünün korumasında bir sokakta ilerleyip diğerinde geri çekilmeleri, masumları işgal sonrası Iraklıların psikolojisinde derin izler bırakması muhakkak olan bir şekilde katlediyordu. Bütün bunlar 'kurtuluş' adına affedilebilir miydi?

Sürekli hastaneleri dolaşıyorduk. Sıra sıra yatıyorlardı: Gözünü yeni kaybetmiş, fakat ayaklarından hâlâ kan sızan araba satıcısı, Raşid Oteli'nin yanında Amerikan askerlerinin kurşunlarıyla vurulan motosiklet sürücüsü, uzun siyah saçları üzerine yattığı havluya yayılmış, vücudu bir Amerikan misket bombasından fırlayan şarapnelle adeta suçiçeği çıkarmış elli yaşındaki kadın memur... Bağdatlı siviller için bu, Amerika'nın başkentteki 'sondaj görevlerinin' doğrudan sonucuydu. Televizyonda her şey pek yolunda görünüyordu: Dicle kıyılarında Amerikan deniz piyadeleri, başkanlık sarayına aman da ne kadar komik ziyaretler, Saddam'ın altın klozetinin video görüntüsü. Fakat bize o heyecan verici televizyon görüntüleri ulaşabilsin diye ve Bush ile Blair böbürlenerek zaferden söz etsin diye masumlar kanıyor ve acıyla feryat ediyordu. Kindi Hastanesi'nde küçük bir oğlan gördüm, babası, annesi ve üç erkek kardeşinin hepsi, Bağdat dışındaki bir Amerikan kontrol noktasına yaklaşırken vurulup öldürülmüştü. İki buçuk yaşındaki Ali Nacur'u yatağında acıyla yatarken seyrettim, giysileri kan içindeydi, burnundan içeri bir tüp sokulmuştu, derken bir akrabası bana doğru yaklaştı. "Sizinle konuşmak istiyorum," diye bağırdı, sesi öfkeyle giderek yükseliyordu. "Siz Britanyalılar bu küçük çocuğu niye öldürmek istiyorsunuz? Bir de buraya gelip niye görmek istiyorsunuz? Bunu siz yaptınız — siz yaptınız!" Genç adam kolumu tutarak şiddetle sarstı. "Annesini ve babasını geri getirecek misin? Bu çocuk için anne-babasını hayata döndürebilir misin? Defol! Defol!"

Ambulans şoförlerinin ölenleri bıraktığı dışardaki alanda, siyahlar içinde orta yaşlı Şii bir kadın yumruklarıyla göğsünü dövüyor ve bana bağırıyordu. "Yardım et," diyerek ağlıyordu. "Yardım et. Oğlum şehit oldu ve tek istediğim onu örtecek bir bayrak. Bir bayrak istiyorum, vücudunu örtmek için Irak bayrağı istiyorum. Yüce Allah'ım, yardım et bana!" Bu acı, yas ve öfke yerlerine gitmek her geçen gün zorlaşıyordu. Ve hiç şaşırmıyorum. Uluslararası Kızılhaç Amerika'nın üç günlük Bağdat saldırısının hastanelere ulaşan sivil kurbanlarının sayısını şu an yüz olarak veriyor. Ama sadece Kindi'ye, son yirmi dört saat zarfında 50 yaralı ve üç ölü (hepsi sivil) gelmişti. Ölenlerin çoğunluğu (küçük oğlanın ailesi, araba satıcısı Ali Abdülrezzak'ın gözü önünde uçaktan atılan bir bombayla paramparça olan altı kişilik aile, Sefa Kerim'in kapı komşuları), katledildikten birkaç saat sonra öylece gömülüyordu. Cesetleri hastaneye getirmenin manası yoktu.

Televizyonda ise her şey tertemizdi. Pazar akşamı BBC yanan sivil araçları gösteriyordu; muhabiri (eski dostum ve mesaidaşım Gavin Hewitt; onunla yaklaşık çeyrek asır önce Afganistan'ı karış karış dolaşmıştım, fakat şimdi Amerikan güçlerine 'iliştirilmişti') bazı yolcuları araçlarının yanında cansız yatarken gördüğünü söylüyordu. Hepsi bu kadardı. Parçalanmış cesetleri, küle dönmüş çocukları gösteren tek bir görüntü yoktu. Belki burada da, 'hassas' tabiatlı olanlar için bir başka uyarı konmalı: Amerika ve Britanya'nın Bağdat'taki masumlara neler yaptığını bilmek istemiyorsanız, bundan sonrasını okumayın.

Kindi'deki acil servis odalarında yaraların üzerinde uçuşan sinekleri, çarşaflarda ve kirli yastık kılıflarındaki katılaşmış kanı, zemindeki kan derelerini, konuştuklarımın yaralarından hâlâ damlayan kanı anlatmayacağım. Hepsi sivildi. Hepsi niye acı çektiklerini bilmek istiyordu. Hepsi (bana küçük çocuğun yanından defolup gitmemi söyleyen öfkeli genç dışında) çektikleri acılarla ilgili nazik ve sessiz bir şekilde konuşuyordu. Hiçbir Irak hükümeti otobüsü beni Kindi Hastanesi'ne götürmedi. Hiçbir doktor geldiğimi bilmiyordu.

Ali Abdülrezzak'la başlayalım. Kırk yaşında bir araba satıcısı. Önceki sabah, bir savaş uçağının jet motorlarını duyduğunda Bağdat'ın Şaab semtinde (burası iki Amerikan füzesinin Ebu Talib Caddesi'nde yirmi bir sivili öldürdüğü yer) dar bir sokakta yürüyormuş. "Ailemi görmeye gidiyordum, çünkü telefon hatları bombalanmıştı ve onların iyi olduğundan emin olmak istiyordum," diye başlıyor anlatmaya. "Önümde bir aile vardı, bir adam, karısı ve çocukları. Derken o korkunç sesi duydum, bir ışık parladı, bana bir şeyler olduğunu biliyordum. Önümdeki aileye yardım etmeye çalıştım, fakat hepsi ölmüştü, paramparça olmuşlardı. Ondan sonra doğru düzgün göremediğimi fark ettim."

Abdülrezzak'ın sol gözünün üzerinde, yüzüne bağlanmış kalın sargılar var. Doktoru Usame El-Rahimi, "Göze müdahalede bulunmadık, diğer yaralarıyla ilgilendik," diye anlatıyor. Ardından kulağıma eğilip fısıldıyor: "Gözünü kaybetmiş. Yapabileceğimiz hiçbir şey yok. Şarapnel isabet edince göz yuvasından fırlamış." Abdülrezzak gülümsüyor (sonsuza kadar yarı kör kalacağını elbette bilmiyor) ve aniden neredeyse kusursuz bir İngilizceye geçiyor, Bağdat'ta okuduğu lisede öğrenmiş. "Başıma niye bu geldi?" diye soruyor.

Muhammed Abdullah Alvani Amerika'nın Dicle kıyılarına yaptığı küçük gezintinin, böylesine heyecanlı televizyon görüntülerine konu olan operasyonun kurbanı. Eve gitmek üzere Raşid Oteli'nden Dicle'nin batı yakasına doğru motosikletini sürerken bir Amerikan zırhlı aracının park ettiği yoldan geçmiş. "Amerikalıları son anda gördüm. Ateş açtılar ve beni vurdular, motosikletin üzerinde kalmayı başardım. Ardından ateşledikleri ikinci merminin şarapneli motosiklete isabet etti ve düştüm." Dr. El-Rahimi, Alvani'nin vücudundaki sargıyı çözüyor. Karaciğerinin hemen yanında, neredeyse iki santim derinliğinde feci, kanlı, iltihap akıtan bir yarık var. Kan hâlâ bacaklarından akıyor ve ayak parmaklarından yere damlıyor. "Niye sivilleri vuruyorlar?" diye soruyor bana. Evet, çizgileri biliyorum. Irak'ı işgal etmeseydik Saddam bizden daha çok Iraklı öldürecekti (Kindi Hastanesi'nde pek de zekice bir argüman değil bu) ve bütün bunları Alvani ve arkadaşları için yapıyoruz. Paul Wolfowitz birkaç gün önce bize hem Amerikalı askerler hem de Irak halkı için dua ettiğini söylemedi mi? Buraya onları kurtarmaya gelmiyor muyuz (petrolden söz etmesek daha iyi) ve Saddam acımasız ve vahşi bir adam değil mi? Fakat bu insanların arasında böyle sözler söylerseniz deli gözüyle bakarlar.

Sadiye Hüseyin El-Şomari'nin bedeni iğne ucu gibi kanlı beneklerle dolu. Irak Ticaret Bakanlığı'nda memur ve acıdan yorgun düşmüş, uyuyor; bir başka doktor elindeki karton parçasıyla yaralarına üşüşen sinekleri kovarken bana, bir insanın karaciğerindeki ağır yaranın iyileşip iyileşmeyeceğini soruyor — sanki ben bilirmişim gibi. Bir akrabası Sadiye'nin Bağdat'ın Ceyidi semtindeki evinden çıkarken bir Amerikan uçağının binanın üzerine misket bombası attığını anlatıyor. "Orada Sadiye'nin bazı komşuları da varmış. Hepsi vurulmuş. Birinin bacağı kopup gitmiş, bir diğerinin kolu ve bacağı havada uçuyormuş."

Ve Sefa Kerim. On bir yaşında bir kız çocuğu ve ölmek üzere. Bir Amerikan bombasının parçası karnına saplanmış ve iç kanaması var. Karnının üzerindeki kocaman bir sargı ve burnuna sokulmuş bir tüple yatağında kıvranıyor. Ve hepsinden daha dehşet verici olan, el ve ayak bileklerinden dört ucuz ve kirli başörtüsüyle yatağa bağlanmış olması. Yattığı yerde inliyor ve sayıklıyor, acıyla ve yatak esaretiyle aynı anda savaşıyor. Bir akrabası (kara çarşaflı annesi yatağın yanında sessizce oturuyor), kızın akıbetini anlayamayacak kadar hasta olduğunu söylüyor. "Ona on şişe ilaç verdiler ve hepsini kustu," diyor. Yüzünü kapatan burun tüpü maskesinin ardında Sefa gözlerini annesine doğra çeviriyor, sonra doktora, ardından gazeteciye, sonra tekrar annesine.

Sefa'nın akrabası olan adam, Arapların aczi ifade etmek istediğinde yaptığı gibi, ellerini ayaları yukarı gelecek şekilde açıyor. Bu hareketin ardından hep "Ne yapabiliriz?" mealinde bir şey söylenir, fakat adam bir şey demiyor ve buna seviniyorum. Neticede ona tutup da Sefa Kerim'in 11 Eylül 2001 için, George W. Bush'un fantezileri, Tony Blair'in dini sofuluğu, Paul Wolfowitz'in 'kurtuluş' hayalleri için ve uğruna bu insanların hayatlarını tahrip ettiğimiz 'demokrasi' için ölmek zorunda olduğunu nasıl söyleyebilirim?

Fakat gün batmak zorunda. 9 Nisan ve Amerikalılar Bağdat'ı 'kurtardılar'. Saddam Hüseyin'in çeyrek asırlık acımasız diktatöryal iktidarının merkezini yok ettiler, fakat arkalarından bir yağmacılar ordusu da getirdiler; dizginlerinden boşalan bu ordu, kentte bir talan ve anarşi furyası estirmeye başladı. Top atışları ve kana batmış hastanelerle başlayan gün, diktatörün heykellerinin ayinden farksız yıkımıyla sona erdi. Kalabalıklar zevkten dört köşe haykırıyordu. Yirmi beş yıl boyu Saddam'ın en sıradan gizli polisinin ayaklarına kapanan adamlar birer deve dönüşmüştü, kocaman ve korku verici heykellerini yerlere devirirken Irak liderine nefretlerini kusuyorlardı.

Iraklı bir dükkan sahibi, "Yeni özgürlüğümüzün başlangıcı," diye bağırdı. Sonra durup sordu: "Amerikalılar şimdi bizden ne istiyor?" Büyük Lübnanlı şair Halil Cibran vaktiyle, tiranlarını borazan çalıp sevinçle buyur eden ve yuhalayarak alaşağı eden ulusa acıdığını yazmıştı. Ve şimdi Bağdat halkı aynı ölümcül ritüeli sergiliyordu; kendilerinin (veya ebeveynlerinin) Arap Sosyalist Baas Partisi Iraklı generallerin ve prenslerin önceki diktatörlüğünü yok ederken aynı şekilde davrandıklarını unutmuşlardı. Keza 'kurtarıcıların', Irakla kültür, dil, ırk veya din namına hiçbir ortak noktası olmayan yeni, yabancı ve çok güçlü işgalciler olduğunu da.

Saddam Kenti'ndeki uçsuz bucaksız gecekondulardan on binlerce yoksul Şii Bağdat'ın merkezine akıp dükkanlara, ofislere ve bakanlıklara daldı (Britanyalıların iki hafta önce Basra'da önlemek için neredeyse parmağını bile kıpırdatmadığı hırsızlık ve toplu yıkım orjisinin epik bir versiyonuydu bu) ve Amerikalı deniz piyadeleri yağmacılar arabalar, halılar, para tomarları, bilgisayarlar, masalar, divanlar, hattâ kapı çerçeveleri ile birlikte kaçarken uzaktan olan biteni seyretti.

Fardus Meydanı'nda deniz piyadeleri Saddam'ın kasvetli ve devasa heykelini, bir zırhlı personel taşıyıcısına urganla bağlayarak devirdi. Heykel kaidesinden aşağı doğru eğildi ve yerin üzerinde uzunlamasına asılı kaldı, sağ kol Irak halkını babacan bir edayla selamlıyordu hâlâ. Bu pek çok açıdan sembolik bir andı. Bir balta alıp gri mermerden azametli kaideye indiren ilk adamın arkasında duruyordum, fakat birkaç saniye içinde mermer düştü ve ortaya ucuz tuğladan ve fena halde çatlamış çimentodan bir temel çıktı. Amerikalılar Saddam rejiminin yapısının işte bunun gibi olduğunu hep tahmin ediyordu, yetmişlerde ve seksenlerin başında onu silahlandırmak, ekonomisine hizmet etmek ve siyasi destek sağlamak için ellerinden geleni yapmış olsalar da.

Bu yüzden bir bakıma (tarihinde ilk kez bir Arap ülkesinin başkentini işgal eden) Amerika, yaratmak için epey zaman ve para harcamış olduğu şeyin yıkılmasına yardımcı oluyordu. Saddam vaktiyle 'bizim' adamımızdı ve şimdi onu yok ediyorduk. Bütün bu heykel döven kalabalıkların, bütün bu yağmanın ve hırsızlığın önemi işte buydu. Fardus Meydanı'nda genç adamlardan oluşan küçük bir grubun bir urgan ve kazmalarla geldiğini görmüştüm. Hep beraber geldiler, kendiliğinden toplanmadılar; bu küçük melodramı kimin örgütlediğini sık sık merak etmişimdir. Fakat heykeli deviremediler. Genellikle olduğu gibi Araplar Amerika'nın yardımına ihtiyaç duydu. Böylece deniz piyadeleri devreye girdi ve diktatörün suretini devirmek ABD'ye kaldı. Yüz kamera tıkır tıkır çalıştı ve bu sahtekarca sahneyi gelecek kuşaklar için çekti. Irak halkı kendisini ezen adamın görüntüsünü devirmişti. Ama sadece o kadar. İşi kendi başlarına yapamayacak kadar aciz olanların gözü önünde Saddam'ın heykelini Amerikalılar imha etmişti.

Irak liderinin iktidarı fiilen sona ermişti elbette. O akşam gazeteme yazdığım üzere, işkence tezgahları ve hapishaneler şimdi birer anıta dönüştürülmeli, Irak'ın zehirli gaz kullanmasının gerçek hikâyesi ortaya çıkarılmalıydı. "Fakat tarih aksini gösteriyor. Hapishaneler genellikle yeni iktidara devroluyor, işkence tezgahları da ve ayrıca dünyanın kitle imha silahları yapmanın ne kadar kolay olduğunu öğrenmesini kim ister."

Kâbus bitmemişti. Zira Amerikalılar 9 Nisan'ı işgallerinin ilk günü ('kurtuluş' diyeceklerdi) olarak kayda düşecek olsa da, Bağdat'ın geniş bölgeleri hâlâ ABD'nin kontrolü dışındaydı. Karanlık çökmeden hemen önce ABD hatlarından geçerek, geniş, düz Bağdat kenti içinde Saddam rejiminin varlığını sürdürdüğü kesime geri döndüm. Gri, boş caddelerden aşağı ilerleyip Dicle'nin büyük köprülerini aştım; Amerikalılar henüz batı tarafından bu yakaya geçmemişti. Ve işte orada, Bab El-Muazzam Caddesi'nin köşesinde küçük bir grup mücahit, nehrin öte yakasındaki Amerikan tanklarına Kalaşnikof'larıyla ateş ediyordu. Cesaret dolu, son derece dokunaklı ve acı verecek kadar öğretici bir manzaraydı.

Çünkü bu adamlar Cezayirli, Faslı, Suriyeli, Ürdünlü, Filistinli Araplardı. Aralarında tek bir Iraklı yoktu. Baas milisleri, Cumhuriyet Muhafızları, Irak istihbaratının kaypak adamları, şu pek meşhur Saddam fedaileri, hepsi mevzilerini terk etmiş ve sürüne sürüne evlerine gitmişti. Nazi Charlemagne Bölüğü'ne mensup Fransızların 1945'de Berlin'de yaptığı gibi, sadece yabancı Araplar savaşmaya devam ediyordu. Iraklılar tarafından yüzüstü bırakıldığını düşünenler de yok değildi; onlardan bir grubu Filistin Oteli'nin lobisinin dışında oturmuş, gazetecilere evlerine dönmelerine yardım etmeleri için yalvarırken bulacaktım.

"Eşlerimizi ve çocuklarımızı bırakıp bu insanlar için savaşmaya geldik," diyordu içlerinden biri. Fakat Bab El-Muazzam Köprüsü'nün ucunda karanlığın içinde savaşıyorlardı ve onları bıraktığımda Amerikan jetlerinin batıdan yaklaştığını duyabiliyordum. O boş caddelerde ilerlerken, Amerikan tank ateşinin bulundukları binayı vurduğunu da duyabiliyordum. Eğer gelecekte bir direniş olacaksa, onun gönüllü askerleri işte bu adamlardı — tabii hayatta kalırlarsa.

Tanklar iki şekilde geliyordu: ateş açan tehlikeli, ölümcül türü ve bronzlaşmış yüzleriyle yakışıklı genç askerlerin gülerek kendilerine el sallayacak kadar nazik olan Iraklılara baktığı 'kurtarıcı' türü. Tankların top namlularına 'Kedi Yavrusu Kurtarma Timi', 'Kâbus Tanığı' (bunun hemen altında bir kafatası çiziliydi) ve 'inci' gibi şirin isimler yazılmıştı. Ve her büyük ve güçlü ordunun ilk yürüyüş kolunun en önünde ilerleyen (işgalci veya kurtarıcı türden) bir ilk asker illa ki olmalıydı. Velhasıl 4. Deniz Piyade Alayı, 3. Taburdan Michiganlı Onbaşı David Breeze'e doğru yaklaştım. Anne-babasıyla iki aydır konuşmamıştı, uydu telefonumdan annesini aradım, dünyanın öbür ucundan Bayan Breeze'in sesi duyuldu ve telefonu oğluna verdim. Ve Bağdat'ın merkezine en önde giren Amerikan askerinin ailesine söylediği sözler şuydu: "Selam millet. Bağdat'tayım. 'Merhaba! Sizi seviyorum. Ben iyiyim. 'Sizi seviyorum millet' demek için arıyorum. Savaş birkaç güne bitecek. Çok yakında yanınızdayım."

Evet, o akşam şunları yazdım:

Hepsi savaşın kısa süre sonra biteceğini söylüyor. Onbaşı Breeze kuşkusuz eve dönecek ve Amerika'yı bu tehlikeli, vahşi topraklarda bekleyen ölümcül gerçeklere rağmen sergilediği masumiyete hayranlık duydum. Zira daha tanklar otoyolu eze eze ilerlerken, onları gören ve ayakta bekleyen erkekler ve kadınlar vardı; Başörtülü kadınlar, askerleri büyük bir dikkatle gözleyen erkekler, gelecekten duydukları korkudan, yabancıların Irak'a asla hükmedemeyeceğinden söz eden Iraklılar.

"Kutlamalar yapılacak ve Saddam'ın gitmesinden dolayı sevineceğiz," diyordu içlerinden biri. "Fakat sonra Amerikalılardan kurtulmak isteyeceğiz, petrolümüzü korumak isteyeceğiz ve direniş olacak, onlar bize 'terörist' diyecek." Ne de Amerikalılar mutlu 'kurtarıcılara' benziyordu. Tüfeklerini kaldırımlara doğrultmuşlar, araç sürücülerine durmaları için bağırıp duruyorlardı — durmayan biri, eski bir arabanın içindeki ihtiyar bir adam, iki Fransız gazetecinin önünde başından vurulmuştu.

Elbette Amerikalılar, Filistin Oteli'ndeki yabancı gazetecileri 'kurtararak' haklarında olumlu haberler elde edeceklerini biliyorlardı. En yakın meydanın uzun çimenlerinde uzanıyorlar ve kameralar kendilerini çekerken silahlarını numaradan çatılara doğrultuyorlardı; ve tanklarından birinden devasa bir Amerika bayrağı sallandırıyorlar ve gazetecilere sırıtıyorlardı. O gazetecilerin bir teki de çıkıp onlara, mensubu oldukları ordunun daha 24 saat önce iki Batılı gazeteciyi aynı otelde tank ateşiyle öldürdüğünü ve ardından bu konuda yalan söylediğini hatırlatmıyordu.

Fakat güne damgasını vuran eğlenceli değil meşum bir hikâyeydi: yağmacılar. Saddam Kenti'nde Amerikalıları zafer işaretleri, 'Yaşa Amerika' çığlıkları ve bildik yaygaralarla karşılamışlar, fakat sonra daha önemli bir iş için kent merkezine yönelmişlerdi. Ekonomi Bakanlığında Irak'ın ihracat ve ithalatına dair bilgisayarlarda olan bütün kayıtları, masaüstü bilgisayarları, sandalyeleri, buzdolaplarını ve tabloları çaldılar. Binaya girmeye çalıştığımda yağmacılar bana küfretti. O arada Fransız bir muhabirin parasını ve kamerasını çekip almayı da ihmal etmemişlerdi.

Uday Hüseyin'in yönetimindeki Olimpiyat spor dairesinde aynısını yaptılar; ihtiyar bir adam binadan devasa bir Saddam portresiyle çıktı ve ardından yumruklarıyla portreye girişti, bir diğeri sırtında büyük bir dekoratif Çin saksısıyla sendeleye sendeleye uzaklaştı. Doğru, bunlar rejim hedefleriydi. Fakat kalabalıktakilerin birçoğu dükkanlara girdi, mobilya mağazalarına ve mesleki ofislere daldı. Ganimetlerini götürmek için kamyonlarla, pikaplarla ve bitkin, cılız eşeklerin çektiği arabalarla geliyorlardı. Bir X-ray cihazıyla kaçan bir oğlan çocuğu, bir dişçi koltuğunu sırtlanmış bir kadın gördüm. Petrol Bakanlığı'nda bakanın siyah Mercedes limuzini yağmacılar tarafından bulunmuştu, ama anahtar ortada yoktu. Bunun üzerine arabayı paramparça etmişler, kapılarını, lastiklerini ve koltuklarını sökmüşlerdi, kocaman giriş kapısının önünde limuzinin sadece iskeleti ve şasisi kalmıştı. Filistin Oteli'nde ise lobideki Saddam portresini kırdılar ve aynı perişan adamın önkapının üzerindeki panosunu ateşe verdiler. Bu sırada Allahuekber diye bağırıyorlardı... Olan biteni seyreden deniz piyadeleri için burada da bir mesaj vardı, tabii anlayana.

Velhasıl geçen akşam, tank mermileri hâlâ kentin tepesinde patlarken, Bağdat yeni bir efendinin ayaklarının altındaydı. Kentin tarihinde kimler gelip geçmişti: Abbasiler, Emeviler, Moğollar, Türkler, Britanyalılar ve şimdi de Amerikalılar. Dün ABD Büyükelçiliği tekrar açıldı ve kuşkusuz çok geçmeden, Iraklılar artık kimlerin sadık dostu olmaları gerektiğini öğrendiğinde, Başkan Bush buraya gelecek ve Amerika'nın dünya ile taze bir ilişki kuran yeni 'dostları' olacak, onları 'kurtaranlar' için ekonomik ganimetler olacak ve yine kuşkusuz, İsrail ile ilişki kurulacak ve Bağdat'ta hakiki bir İsrail büyükelçiliği kurulacak. Fakat bir savaşı kazanmak başka şey, bütün bu savaşın arkasında yatan ideolojik ve ekonomik projeyi başarıya ulaştırmak tümüyle başka şey. Amerika'nın Arap Dünyası üzerindeki egemenliğinin 'gerçek' hikâyesi şimdi başlıyor.

9 Nisan 'kurtuluş' günüyse, 10 Nisan yağma günüydü. Yağmacılar Alman Büyükelçiliği'ni darmadağın etti ve elçinin masasını bahçeye attı. Orta yaşlı adamlar, çarşaflı kadınlar ve çığlık atan çocuklar büyükelçinin bürosuna dalıp Mozart kayıtlarını ve Almanca tarih kitaplarını pencereden aşağı fırlatırken, Avrupa Birliği bayrağını kurtardım (vize bölümünün dışındaki küçük bir havuzun ortasına dikilmişti). Birkaç saat sonra Slovakya büyükelçiliğine girdiler. 1980'lerden bu yana milyonlarca Iraklı çocuğun hayatını kurtarmak için gayret gösteren UNICEF'in merkezinde bir hırsız ordusu binaya girdi, gıcır gıcır fotokopi makinelerini merdivenden aşağı birbirinin üzerine attılar ve çocuk hastalıkları, hamile ölüm oranları ve beslenmeye dair kasalarca BM dosyasını yerlere saçtılar.

Amerikalılar Bağdat'ı 'kurtardıklarında' Iwo Jima'dan bu yana en şık resim karelerinin ortaya çıkacağını sanmış olabilir, fakat görünen o ki on binlerce hırsızın (aileler halinde geliyorlar ve ganimet arayarak kenti kamyonlar ve arabalarla dolaşıyorlardı) 'kurtuluştan' anladığı başka bir şeydi. Bu ayrıca Cenevre Sözleşmeleri'nin ağır şekilde ihlali anlamına geliyordu. İşgalci güç sıfatıyla ABD, kontrol alanındaki büyükelçiliklerin ve Birleşmiş Milletler ofislerinin güvenliğinden sorumluydu, fakat denetimindeki birlikler, Alman büyükelçiliğinin masa ve sandalyeleri önkapısından el arabalarıyla yağmalanırken arkalarına bakmadan ilerliyorlardı. Skandal addedilebilecek bu durum bir çeşit hastalık, Amerikan askerlerinin göz ardı ettiği bir kitlesel kleptomani biçimiydi. Şehrin kavşaklarının birinde ilerlerken, yüksek binaların çatılarında, aşağılarındaki anacaddeyi dolduran, içleri tıka basa buzdolabıyla doldurulmuş çalıntı çift katlı otobüsleri süren iki kişinin de bulunduğu yağma trafiğinde, olası intihar bombacıları için sokakları tarayan Amerikalı deniz piyadeleri gördüm. BM binasının dışında bir araba bana doğru ilerlerken yavaşladı ve içindeki tıraşsız, terli adamlardan birisi, bana Arapça ofise gitmeye değmeyeceğini söyledi, çünkü 'her şeyi çoktan boşaltmışlardı.'

Yoksul ve bastırılmış olanın, 20 yıldan uzun bir süredir, zaman zaman kelimenin gerçek anlamıyla parçalanan hayatının ve yoksulluğunun intikamını Saddam rejiminin adamlarının mülklerinden alma isteği anlaşılırdı. Aynı ailelerin Saddam'ın üvey kardeşi ve eski İçişleri Bakanı İbrahim El-Hasan'ın Dicle kıyısındaki evinin altını üstüne getirmelerini seyrettim; keza eski bir savunma bakanının, Saddam'ın güvenlik başdanışmanlarından Sadun Şakir'in, 'Kimyasal Ali' lakaplı Ali Hüseyin Mecid'in ve Saddam'ın kalem müdürü Abid Maud'un evleri de payına düşeni aldı. Üstü açık kamyonlar, yük kamyonları, otobüsler ve eşeklerin çektiği arabalarla gelen insanlar, bu şahsiyetlerin muazzam villalarının içindeki her şeyi çalıyorlardı.

Bu durum, Baas Partisi üyelerinin ev döşemek konusundaki şoke edici zevklerinin örneklerine anlık bir bakışı da mümkün kılıyordu: ucuz pembe kanepeler ve gösterişli işlemelerle bezenmiş sandalyeler, plastik içki arabaları ve üç adet güçlü kuvvetli hırsızın taşımakta zorlandığı, paha biçilmez İran halıları, pirinçten yapılmış palmiye ağaçlarına gizlenmiş basit lambalar, işlemeli ağaç masalar, çekmeceli sedeften sandıklar ve Saddam'ın onlarca yardımcısını sarhoş edecek kadar alkollü içeceği muhafaza edebilecek, çok sayıda devasa Amerikan buzdolabı. Eski içişleri bakanının talan edilmiş evinin dışında, kafasındaki çalıntı şapkayla şişman bir adam, soyguncuların yol açtığı trafik keşmekeşini düzenlemeye çalışıyor, bu haliyle Dickens romanlarından çıkmış bir karakteri andırıyordu.

Yanımdan geçip giden şehir otobüsleri genç adamlara keskin bakışlar atarken, yük kamyonları mobilyaları odalardan kestirme yoldan alabilmek için yatak odasının pencerelerine dayanmışlardı. Dicle üzerindeki Saddam Köprüsü'nde bir hırsız çalıntı mallarla yüklü aracını öylesine hızlı sürüyordu ki, tam ortadaki beton bariyere çarpmıştı ve direksiyonun başında cansız yatıyordu. Fakat bu noktada bir çeşit yağma yasası var gibi görünüyordu. Bir hırsız bir sandalye, avize ya da kapı kasasına dokunduğu anda, nesneye sahip oluyordu. Herhangi bir tartışma ya da yumruklu kavgaya hiç tanık olmadım. Alman Büyükelçiliğindeki onlarca hırsız, küçük çocuklardan oluşan bir ordunun yardımıyla, gayet sessiz sedasız çalışıyordu. Kadınlar istedikleri mobilyaları işaret ediyor, kocaları onları basamaklardan aşağı indirirken, çocuklar kapıların menteşelerini gevşetme ve (BM binasındaki) aydınlatma tesisatını sökme işine koşuluyordu. Elçinin masasının üstüne çıkmış birisi, ampulü tavandaki yuvasından çıkarmaya çalışıyordu.

Saddam Köprüsü'nün öte yanında, çok daha gerçeküstü bir tablo gözlemlenebilirdi. Sandalyelerle dolu bir kamyonun önünde Saddam'ın oğlu Kusay'ın zevklerinin göstergesi olan iki av köpeği beyaz iplerle aracın arkasına bağlanmış, araçla birlikte ilerliyordu. Hattâ şehrin bir ucunda, başkanlık portrelerinde kullandığı damızlık beyaz at da dahil olmak üzere, Saddam'ın dört atını tırlara yüklenirken gördüm. Şehirde yaşayan tüm devlet adamları dosyalarından, bilgisayarlarından, referans kitaplarından, mobilyalarından ve arabalarından mahrumdu artık. Tüm bunlar olurken Amerikalılar adeta körleşmişti ve insanları bu 'kurtuluş'tan mahrum bırakmak istemediklerini bilhassa vurguluyorlardı. Herhangi birisinin Saddam'ın hizmetkarlarının döküntüleri söz konusu olduğunda ahlaki davranması hayli zordu, fakat Amerika'nın 'Yeni Irak' dediği şey, devlet mülkü bu kadar kapsamlı şekilde talan edilirken nasıl işleyecekti?

Ve kamyonlarını çalmaya çalışan yağmacıları öldürmeleri için korumalarına emir veren tahıl deposu ve fabrikası sahibinin Hilla yolunda sergilediği manzaranın getirisi ne olabilirdi? Bağdat'ın ekmek ihtiyacının temel karşılayıcısı olan bu yeri korumak adına gösterdikleri umutsuz çabanın 100 metre ötesinde Amerikan 3. Piyade Birliği'nin askerleri tankları üzerinde hiçbir şey yapmaksızın oturmaktaydı. Talan edilen BM binası ise ABD kontrol noktasının sadece 200 metre uzağındaydı.

Amerika'nın 'kurtuluş' ordusu, çoktan bir işgal ordusu gibi görünmeye başlamıştı. Önceki sabah, yüzlerce sivil Iraklının, Dura'daki bir viyadükten geçerken, canlı bomba olmadıklarını ispatlamak için Amerikan askerlerinin emriyle, içlerinde kadınların da olduğu diğer sivillerin önünde, tişörtlerini kaldırıp pantolonlarını indirmek zorunda bırakıldıklarını seyretmiştim. Ademiye'de bütün sabah süren bir silahlı çatışmayı takiben, saray kapısının üzerinde oturan bir Amerikalı keskin nişancı, durmayan bir aracın içindeki üç kişiyi yaralamıştı (biri küçük bir kız çocuğuydu). Ve ardından ateşin nerden açıldığını merak edip balkona çıkan bir adama nişan almış ve öldürmüştü. Dakikalar içinde, aynı nişancı başka bir aracın sürücüsünü daha öldürmüş ve aracın içindeki genç kadın dahil iki yolcuyu daha yaralamıştı. Kanal 4 televizyonundan bir ekip ölümler gerçekleşirken oradaydı. Dura varoşunda, pek çoğu ABD birliklerinin hafta başında Irak güçleriyle girdiği çatışmada öldürülen Iraklı sivillerin cansız bedenleri, yanmış arabaların içinde çürümekteydi.

Ve bu, Bağdat'ın 'kurtuluşu'nun daha 2. günüydü.

Dura'ya dönelim. Bu kelimeleri kaç defa yazdım bilmiyorum ama, 8 Numaralı Otoban'da, Bağdat'ın 'kurtuluşunun' son saatlerinde korkunç bir şey oluyor. Kimileri yüzlerce sivilin öldüğünü söylüyor. Kimileriyse Cumhuriyet Muhafızları'nın ABD 3. Piyade Birliği'ne bağlı 315 numaralı Görev Birliği'ni düşürdüğü pusuda sayıları 40 ila 50 arasında değişen kadın, erkek ve çocuğun Amerikan askerlerinin açtığı yaylım ateşinde parçalandığını. Çoğunun cesedi yanmış arabaların içinde çürüyor. Yanmış deriden ibaret bir genç kadın, Hilla Köprüsü'ndeki üstgeçidin arkasına yüzükoyun düşmüş, hemen yanında sürücü koltuğundan sarkan bir erkek cesedi. Battaniyeler, sadece metrelerce uzakta duran, içlerinde yanmış çocuk bedenlerinin de olduğu çok sayıda sivilin cansız bedenini örtüyor. Amerikan tank ateşinde tam ortasından vurulmuş kırmızı bir araba, arka sol tekerleği üzerinde siyah ayakkabısı içinde bir bacakla duruyor.

Amerikan birliklerinin saldırıya uğradığını hiç kimse reddetmiyor, tıpkı savaşın 36 saat sonra bittiğini reddetmedikleri gibi. Üstgeçidin üzerinde üniformasıyla başından vurulmuş Iraklı bir Cumhuriyet Muhafızı'nı kendi gözlerimle görüyorum. Kanı oluk oluk akıyor. Yüz metre kadar ileride şasinin altında orta yaşlı ölü bir siville bir araba duruyor. Alanda iki yakıt tankı var, biri hâlâ alevler içinde. Yanmış bir yolcu otobüsü ana otobanın ötesinde. Yüzlerce Iraklı, dehşet içinde ölülerine bakarken, ellerinde yüzlerine örttükleri mendiller, cesetlerle kendileri arasında vızıldaşan sinekleri kovuyor.

10 tankı ve 4 Bradley Savaş Aracı'yla üstgeçidin güvenliğinden sorumlu olan 315. Bravo Birliği komutanı Yüzbaşı Dan Hubbard, adamlarının 6 Nisan sabahı 07'de, ana caddede sivil trafik olanca hızıyla işlerken, roketatarlar ve Kalaşnikof'larla '360 derece' yaylım ateşine maruz kaldığını anlatıyordu. "Burada sivillerle değil, Irak rejimiyle savaşmak için bulunuyoruz," diyor. "Pusuya düşürüldüğümüzde yoldan geçen arabaları durdurmak için iki-üç defa havaya ateş açtık. Araçların yüzde 90'ı uyarı ateşinden sonra geri döndü." Tam bu noktada yüzbaşı bir an için duraksıyor. "Böyle zamanlarda insanların aklından her şey geçiyor," diyor. "Pek çok insan gaza bastı... Adamlarımı korumak zorundaydım. Olası sivil ölümlerini veya yaralanmaları en aza indirmek için elimizden geleni yaptık... Askerlerimi korumak zorundaydım çünkü yoldan geçen araçlardan herhangi birinin patlayıcı yüklü olup olmadığını bilemezdik. Araçları kaldıracağız ve cesetlerle ilgilenilecek."

Yüzbaşı Hubbard 'tanıdığı en güçlü kadın'la (buradaki sivil dehşetini görse ne kadar güçlü olabilirdi, o ayrı mesele) evli olmasının şerefine, 8 Numaralı Otoban'da kelimenin tam anlamıyla bir sivil vahşetine yol açan tankına 'Rhonda Denise' adını verecek kadar incelikli, 34 yaşında Tennesseeli bir adam. Hubbard'ın M1A1 Abrams tankı roketatarlardan, biri motoruna olmak üzere, beş isabet almış. Savaşın ilk günü alacakaranlıkta iki askeri taşıyan bir motosiklete ateş açan da onun tankıydı. "Gün ağardığında cesetlere bakmak için gittim. Omzundan ve başından vurulmuş, sizin de gördüğünüz bir Cumhuriyet Muhafızı vardı. Fakat arkadaşı yaralanmıştı ve hâlâ hayattaydı. Üstgeçitte tüm bunların yaşandığı o geceden sağ çıkmıştı. Onu tanka taşıdım, rahat bir yere yerleştirdim ve ilaç verdim. Doktorlarımızdan biri onunla ilgilendi ve böylece kurtuldu." Bu çatışmayı başlatan Iraklı Cumhuriyet Muhafızlarının otobanın sivillerle dolu olacağını bildikleri göz önüne alındığında, bu katliamdan onların da sorumlu olduğu açık.

Sözgelimi yanmış otobüsün önünde bulduğum Kalaşnikof'un ahşap bölümü küle dönmüş, fakat patlayıcı bölümü hâlâ sağlam. Üstgeçidin altında basit, zayıf siperler ve bir askeri yük kamyonunun enkazı var. Tüm bunlar olurken iki Amerikan askeri ölmüş, 30 kadarı da yaralanmış. Çatışmada Özel Kuvvetler de yer almış ve ikisi tank, altı ABD aracı yok edilmiş. Kaptan Hubbard, yolun üzerinde sivil evlerinin dizildiği bir sokaktan kendisine ateş edildiğini ve civardaki çatılardan birinden tankın vurulduğunu da sözlerine ekliyor. Tankın ne hale geldiği açıkça görülebiliyor.

Pek çok aile yakınlarının cansız bedenlerini bulmak ve gömmek için geliyor, fakat çoğu kadın en az on altı sivilin cesedi ya da beden parçaları otoyolun üzerine saçılmış durumda. Doğal olarak bu katliam alanı şimdilerde aşina olduğumuz bir soruyu gündeme getiriyor. Amerikalılar, motorlu araçlardaki sivillere tank ateşi açtı. Cansız bedenleri yolun üzerinde, ölen askerlerin cesetleriyle beraber çürüyor ve hiç kimse gömülmeleri için bir şey yapmıyor. Elbette Amerikalılar sivilleri öldürmemeye çalıştılar. Fakat eğer Başkan Bush ordusuna ülkelerini işgal etmelerini emretmemiş olsaydı hepsi bugün yaşıyor olacaktı.[5]

Soruşturma falan olmayacak. Rüzgar Gibi Geçti efsanesini hatırlatan, Irak halkına armağanımız olan 'kurtuluş' ve 'demokrasi' kutlamalarını süsleyen yağma ve anarşi boyunca yaşanan tüyler ürpertici olayların hiçbirisinin sorgulanmayacağı gibi. Her şey, şehri esir alan hırsızlık sefahatine verdiğimiz utanç verici Britanyalı cevabımızla Basra'da başladı. Britanya Savunma Bakanı Geoffrey Hoon, yüz kızartıcı gidişata dair bilhassa çocukça denebilecek açıklamalar yaptı. Avam Kamarası'ndan Basra halkına seslenerek, Baas partisinin onlardan aldığı mülkleri 'kurtarmalarını' (yine aynı kelime) önerdi sözgelimi. Ve Britanya ordusu bu kayıtsızlığı şevkle destekledi. Basra'daki yağmanın görüntüleri dünyanın dört bir yanında izlenirken, İskoç Kraliyet Zırhlı Birlikleri'nden Yarbay Hugh Blackman BBC'ye neşeyle 'olanlara müdahale etmek kesinlikle benim işim değil' diyordu. Oysa kesinlikle Yarbay Blackman'in işiydi. Yağma Cenevre Sözleşmesi'nde özel bir koruma maddesi olarak yer alır, tıpkı 1907 tarihli Lahey Sözleşmesi'nde olduğu gibi (Cenevre'deki delegeler maddeleri Lahey Sözleşmesi'nin 'savaş kuralları' bölümüne dayanarak şekillendirmişti). 'Yağma yasaktır' der 1949 tarihli Cenevre Sözleşmesi, fakat öyle görünüyor ki Yarbay Blackman ve Hoon, bunun anlamını kavrayabilmek için 2002 senesinde, Londra Üniversitesi Gazetecilik Bölümü'nün işbirliğiyle hazırlanan Savaş Suçları metnine bir göz atmalılar.

İşgalci bir güç, bir diğer ülkenin topraklarına girdiği andan itibaren, o ülkenin halkının can güvenliğini sağlamak, mülklerini ve kurumlarını korumak zorundadır. Dolayısıyla Nasıriye'deki Amerikan birlikleri, 'kurtuluşun' ilk gününde arabasında öldürülen sürücüden sorumluydular. Bağdat'daki Amerikalılar, yüzlerce Iraklı tarafından talan edilen Alman ve Slovak elçiliklerinden sorumluydular; tıpkı saldırıya uğrayan Fransız Kültür Merkezi'nden, 11 Nisan'da bombalanan, her ne kadar önceki rejim tarafından çökertilmiş olabilirse de (zira Arap devletlerinin en berbat yaratıklarını merkez bankası başkanlığına getirmek gibi bir eğilimi vardır), Irak'ın merkezi finansal gücü olan Irak Merkez Bankası'ndan ve nihayetinde en az eskisi kadar yeni Irak'tan da sorumlu oldukları gibi.

Fakat Britanyalılar ve Amerikalılar, sözleşmelere ve uluslararası yasalara dayanan bu sorumluluklarını görmezden geldiler. Ve biz gazeteciler de bu şekilde sürmesine yine izin verdik. Amerikalılar, Iraklılara Saddam'ın heykelini yıkarken 'yardım ettiğinde' televizyonlarımızın karşısında çocuklar gibi alkışladık ve dahası, kontrol noktalarındaki kuyruklarda kaygıyla bekleyen, başkentlerinin talan edilişini seyreden korkulu sivilleri değil, askerleri çiçeklerle taçlandıran sivilleri seyrederek Bağdat'ın 'kurtarılması' üzerine konuşmaya devam ettik. Bu savaşta ahlakın iyice çökmesinde biz gazeteciler de işbirliği yaptık. Saddam'ı öldürme girişimlerinden birinde, Bağdat'taki Mansur bölgesinin pervasızca bombalanmasını ele alalım sözgelimi. Anglo-Amerikan orduları, Saddam ve musibet oğulları Kusay ve Uday'ın orada olduklarına inandıklarını söylediler. Böylece Mansur'daki sivilleri bombaladılar ve neredeyse hepsi Hıristiyan olan (bu ayrıntının Bush ve Blair hazretlerinin dini duygularını ilgilendireceği açık) on dört kendi halinde, masum insanı öldürdüler.

Tam şu anda bu satırları okurken, BBC Dünya Servisi radyosunun ertesi sabah sivilleri bombalamanın kısmen gayri-ahlaki bir eylem olduğunu sorguladığını, Saddam'ı öldürmeyi ne kadar çok istiyor olursak olalım savaş suçu olarak nitelendirdiğini duymak isteyebilirsiniz. Unutun bunu. Londra'daki sunucu, Mansur'da masum sivillerin katledilmesini, Saddam'ı hedef alan savaşta 'yeni bir dönemeç' olarak tarif etti. Nefretimizin yegâne muhatabını öldürmek isterken sivillerin öldürülmesi soğukkanlılıkla karşılanması gereken, hayli sıradan ve bilinçli bir şeydi. BBC'nin Katar temsilcisi gerekçesiz olanı gerekçeli kılmak için olanca sıradanlığı içinde askeri jargonu kullandı (Katar, ABD ordusu başkomutanlığındaki veletlerin, Saddam'ın orada olduğuna dair ellerinde 'gerçek-zamanlı' istihbarat olduğunu söyleyerek kibirle böbürlendikleri yerin adıydı). BBC elemanına göre, 'Koalisyon' bunun 'zamana-duyarlı bir malzeme' olduğunu biliyordu, bir başka deyişle hedefe doğru ilerlerken öldürdüklerinin masum insanlar olup olmadığını sorgulayabilecek zamanları yoktu. Ve bu 'dava konusu olabilecek vaka' (bir kez daha iğrenç BBC haberinden alıntılıyorum) 'risksiz' değildi.

Haberini, ahlaki meselelere zerre kadar değinmeden ya da Amerikalıların dört adet 900 kilo ağırlığında 'sığınak-yıkıcı' bombayı sivillerin evleri üzerinde kullanmasını sorgulamadan, aktarmayı sürdürdü. Bu patlayıcılar, ABD hava kuvvetlerinin 2001'de, Tora Bora Dağları'nda Usame Bin Ladin'i yok etmek amacıyla kullandığı mühimmatın aynısıydı. Ve şimdi, bu silahları, bilinçli olarak, başka türlü hareket etmeleri halinde kendilerine lütfetmek istediğimiz 'kurtuluş'tan mahrum kalacak Bağdatlı sivillerin mütevazı evleri üzerinde, adeta zar atar gibi, Saddam'a dair bir 'istihbarat' elde edebileceğimiz umuduyla kullanıyorduk.[6]

Cenevre Sözleşmesi'nin tüm bu yaşananlara dair söyleyecek çok şeyi var. Sözleşme sivilleri, yanlarında silahla karşı koyan güçler olsa bile, savaşan gücün koruması altında olması gereken insanlar olarak tanımlar. Aynı koruma mekanizması, İsrail'in 1996 tarihli 'Gazap Üzümleri' operasyonunun ardından Güney Lübnanlı siviller için de talep edildi. İsrailli pilot, ABD yapımı Hellfire füzesini Lübnan'daki Mansuri ambulansına ateşleyip üç çocuk ve iki kadını öldürdüğünde İsrail, araçta Hizbullah askeri olduğunu iddia etmişti. İddianın doğru olmadığı ispatlandı. İsrail nihayetinde düşman askerini öldürmek amacıyla sivilleri öldürmekten mahkum edildi. Şimdi aynı şeyi biz yapıyorduk. Sığınak-yıkıcı bombalar Mansur'a atıldıktan sonra, Batı'nın yapmacık İsrail eleştirisinin artık ne gibi bir geçerliliği vardı ki.

Benzer suçları tekrar tekrar işliyorduk. 1991 Körfez savaşında, Bağdat'taki Ameriye hava saldırısında 400'den fazla sivilin katledilmesinin, Saddam'ı yok etmek umuduyla gerçekleştirildiği gün ışığına çıkarıldı. 1999 Sırp bombardımanı sırasında Yugoslav ordusunun kışlaları terk ettiği anlaşıldıktan sonra sivil alanlar defalarca bombalandı ve savaşın sonlarına doğru yapılan en şiddetli saldırıda Amerikan jetlerinden biri, nehrin üzerindeki dar bir köprüyü bombaladı. NATO, o sırada hiç tank olmamasına rağmen köprünün tankların geçişine imkân verdiğini belirtti. İşin esası, köprü herhangi bir tankı taşımak için fazla dardı. Kurtarma timleri yaralılara yardımcı olabilmek için köprüye döndüğü sırada, ikinci bir pilot da köprüyü bombalamak için geri döndü. İkinci bombacının kurbanları arasında kız öğrenciler de vardı. Bir kez daha, savaşlarda kazananın bizim öforimiz[7] olduğunu unutmuştuk.

Neden? Neden başkalarının uymasını doğru olarak talep ettiğimiz savaş kurallarına biz uyamıyoruz? Ve biz gazeteciler, savaştan savaşa, tekrar tekrar nasıl oluyor da yaşanan ahlakdışılığı, acımasız, zalim ve yasadışı eylemleri 'yeni bir dönemeç' ya da 'zamana-duyarlı vaka'ya dönüştürerek göz yumuyoruz? Savaşların, aklı başında insanları amigolara, rasyonel gazetecileri ise küçük, haylaz, göğsü kabarık fantezi albaylarına dönüştürmek gibi bir alışkanlığı var. Halbuki biz, Cenevre Sözleşmesi'ni bir bütün olarak beraberimizde, tarih kitaplarıyla birlikte savaşa katmalıyız. Zira bize ait savaş suçlarından tek fayda sağlayacaklar, geleceğin Saddam Hüseyin'leri olacak. İşgalin başlamasından haftalar, aylar sonra isyancıların öğrendikleri şey de bu değil mi?

Gelecek aylarda ve yıllarda bir anlamda sine qua non haline gelecek olan argümanımıza her daim geri dönebilirdik; o en çok alıntılanası alıntı, kitaptaki en kolay satır, Irak'taki rezaletin sorumlusunun en son sığınağı: Saddam daha kötüydü. Biz Saddam kadar kötü değildik. Ebu Garib Hapishanesi'ndekileri biz öldürmedik, onlara biz işkence etmedik —bu nitelikler bariz sebeplerden ötürü zamanla unutulacak— çünkü biz medeni, kurtarıcı, özgürlüğe inanan demokratlardık. Biz iyi adamlardık.

Bağdat'ın 'kurtulduğu' bu ilk saatlerin ardında karanlığın kalbine gittim ve şöyle bir göz attım. Cumhuriyet Köprüsü'ndeki muharebeden kalan, adeta kış yaprakları gibi yol boyunca rastlanan kovanları güç bela aşarak ilerledim. İki meslektaşımı öldüren tankın bombası hâlâ oradaydı. Saddam'ın başkanlık sarayının efsane taç-kapısına doğru yürüdüm. Kutsalların kutsalı içerideydi, Saddam'ın Baasçı amentüsünün sığınağı, biricik tahtı. Koltuk mavi kadifeyle döşenmişti ve çok yumuşaktı, baştan aşağı rahat, bir anlamda hassas. Saddam'ın saplantı haline getirdiği ellerini dinlendirebileceği, büyük, altın kolçaklarıyla koltuk, suikatçıların girmesine engel olması için hiç kapısı olmayan arka odadaydı. Saddam'ın sarayındaki devasa toplantı odasında sandalyeler değil, gayet resmi biçimde ve Halife'nin oturma seviyesinin hayli aşağısına konmuş kanepe ve koltuklar vardı.

Saddam'ın tahtına oturdum mu? Elbette. Ruhlarımızda iyiden ziyade kötüyü anlamayı isteyen karanlık bir yan var, çünkü (sanırım) acımasızlığın ve gücün mekanizması bizi meleklerinkinden daha çok heyecanlandırıyor. Velhasıl mavi tahta oturdum, ellerimi altın kolçaklarına koydum ve büyük güç sahibi adamların, şu an oturduğum yerde oturan adamdan ödleri patlayarak beklediği karanlık, altın sarısı salona baktım. "Ordulara ve filolara çok meraklıydı," diye yazıyordu Auden diktatör hakkında. "Ve tam bir insan sarrafıydı, aptalları avucunun içi gibi bilirdi." Ah evet, avuçlar.

Tahtın arkasında Kudüs'teki El-Aksa Camisi'nin devasa bir tablosu vardı (Yahudi yerleşimleri tablodan silinmişti), yani İslamiyet'in en kutsal üçüncü kenti Iraklı savaşçıların en azametlisinin tepesinde asılıydı. Ve Saddam'ın koltuğunun karşısında (elektrik yoktu ve oda karanlıktaydı, karşıdaki tabloyu aydınlatan fener ışığı nefes kesici bir şaşkınlık ve korkunç bir açıklık sağlamaktan başka işe yaramıyordu) Baasçı sanatın farklı bir eseri duruyordu. Bir demet dev füze, kuyruklarından kırmızı-beyaz alevler püskürterek bulutlu, kasvetli bir göğe doğru süzülüyordu; füzelerin her birinin üzerinde Irak bayrağı ve 'Allahuekber' yazısı vardı.

Tanrısal olanla günahkar olan, Baasçı iktidarın merkezinde birbiriyle yüzyüzeydi. Mermer kaplı hollerde ve hizmetçi odalarında kamp kuran Amerikan 3. Piyade Birliği, bu binayı bombaların yerle bir ettiği Savunma Bakanlığı'na bağladığı söylenen yeraltı tünellerini nafile yere arıyordu. Yağmacıları engellemişlerdi (yine de bazılarının saray külliyesine bağlı daha küçük binalardan televizyonlar ve bilgisayarlar çaldıklarını müşahade etmiştim), dediklerine göre bunun nedeni General Tommy Franks'in valiliğini muhtemelen buraya kuracak olmasıydı ve Amerikalılar uysal bir Irak hükümeti oluşturabilirlerse, ABD'nin atadığı yeni yönetim birkaç ay içinde ülkeyi bu devasa Sümer taklidi binadan idare edebilirdi.

Yeni yöneticiler geldiklerinde Saddam'ın havuzunu zarar görmemiş bulacaklardı, keza püfür püfür esen palmiye bahçesini ve gülistanını da. Gerçekten de güllerin kokusu şimdi bile anıtsal mermer hollerde, salonlarda ve Cumhuriyet Sarayı'nın yeraltı koridorlarında dolaşıyordu — her nasılsa acımasız adamlar genellikle güzellikle kuşatılmış oluyor. Şakayıklar ve latin çiçekleri, kırmızı, pembe, beyaz ve bordo güller, üzerlerine konmuş beyaz kelebekler ve (3. Piyade Birliği henüz pompaları bulmamış olsa da) çiçek tarhlarını sulayan fıskiyeler. Sevimli yaşlı bir ayı ve aslan yavrularının olduğu (Amerikalılar her gün canlı bir koyunla besliyordu onları) küçük bir hayvanat bahçesi bile vardı. Saddam'ın havuz kenarındaki banyosunda kitap yığınları alınıp götürülmek üzere bağlanmıştı (Irak şiiri ve buna inanmayacaksınız, cilt cilt İslam hukuku kitapları), bir yandaysa İkinci Selahaddin'in formunu koruması için konmuş egzersiz aletleri vardı, Saddam'ın altmış sekizinci yaşgünü bir hafta sonraydı. Kapının üzerindeyse 'S.H.' harfleri göze çarpıyordu.

İnsan kilometrelerce uzunluktaki koridorlardan yürürken (bizzat saraya giden yol üç kilometre uzunluğundaydı ve o yolun da iki tarafı gülistanlar, palmiyeler ve kullanılmış mühimmat yığınlarıyla doluydu, çiçek tarhlarının ötesinde korkunç ve ölü bir şeylerin kokusu vardı) ihtişam ile banalliğin saplantılı bileşimi karşısında afallıyordu. 4.5 metrelik avizeler korkuyla karışık bir huşu verirken, som altından banyo aksamları (sözgelimi klozet kapağı) bir tür kültürel saldırı hissi veriyordu. Amaç Saddam'ın gücü karşısında insanları titretmek idiyse (tıpkı Kolezyum'un ve zafer taklarının amacının Roma halkını titretmek olması gibi), dar cilasız mermer basamaklara veya bekleme salonunun altın kaplama tavanları ve büyük mermer duvarlarına (üzerlerine 'Ekselansları Devlet Başkanı Saddam Hüseyin'in bitmek bilmez sıkıcı nutuklarından ve fikirlerinden alıntılar nakşedilmişti) ne gibi bir mana verilebilirdi.

Aklıma ilk gelen kelime faşist, fakat Don Corleone ruhunun da dahil olduğu bir faşizm bu. Bakan efendiler (Baas partisinin kıdemli üyeleri, rejimin üzerine inşa edildiği güvenlik aparatçikleri) bu büyük toplantı odasında, liderleri dünyanın durumuna ve Irak'ın dünyadaki yerine dair dört saatlik nutuklar atarken uyanık kalmak için akla karayı seçmişti. Saddam Siyonizm'den bahsederken, El-Aksa Camisi'ne hayranlıkla bakabilirlerdi. Kızdığında, elle tutulacak kadar yakın bulutların üzerindeki parlak gökyüzüne doğru süzülen ateşli füzelere göz atabilirlerdi.

Saddam'ın sözleri sarayın dış duvarlarına bile ulaşıyor olmalıydı; burada, ortaçağ miğferi ve kolyesiyle büyük savaşçı Hammurabi'nin 6 metre yüksekliğinde dört büstü, iç bahçede karşılıklı birbirine bakıyordu. Ancak Hammurabi'nin bıyığı vardı ve Saddam Hüseyin'le alışılmamış bir benzerlik taşıdığını fark etmek şaşırtıcıydı. 'Yeni Irak'ın hükümeti, bu dört canavar Amerika'nın verdiği Mercedes'lerine bakarken kabine toplantılarını burada yapabilir miydi gerçekten? Cevap: hayır. Bu heykeller altı ay içinde vinçle kaldırıldı.

Altın kaplama, mermer, avizeler, odaların inanılmaz yüksekliği ve genişliği nefes kesiciydi. Bir salonda, duvarların üzerine yerleştirilmiş Panteonvari bir kubbe altın gibi parlıyordu ve 'Saddam' diye bağırdığımda yankısını neredeyse bir dakika boyunca dinledim. Ve Saddam'ın da bunu yaptığından adım gibi emindim. Taş ustalarına ismini duvarlara kazımalarını emretmişse, sarayının yükseklerinde yankılandığını duymayı elbette ki istemişti.

Epey aşağıda bir yerde Saddam'ın özel sineması vardı; mavi deri koltukları ve iki makara film (biri Fransız, biri Rus), hâlâ son gösterimi bekliyordu. Dışarıda, büyük çimenliklerin ve fıskiyelerin yanında, 3. Piyade Birliği'nin Amerikan Abrams tankları duruyor, isimleri bir başka ülkenin banalliğini ve gücünü yansıtıyordu. Namlularının üzerinde, mürettebatın zırhlı yaratıklarına nasıl lakaplar verdiklerini okuyabiliyordum. Atomic Dog, Yok Edici, Kundakçı, Şarbon ve Agamemnon. Saddam görse onun da hoşuna giderdi.

Bağdat yanıyordu. 11 Nisan öğleden sonrasında kentin üzerinde yükselen on altı duman sütunu saydım. Ticaret Bakanlığı ile başladı. Yağmacıların alt katın kırılmış pencerelerinden benzin döktüğünü gördüm ve iki saniye içinde içeriden alevler fışkırdı. Ardından Cumhuriyet Köprüsü'nün dibindeki bir dizi ofisten siyah, kükürtsü dumanlar yükseldi. İkindiye doğru Irak Merkez Bankası'nın dışında durmuş, bütün pençelerinin mum gibi yandığını seyrediyordum; bir buçuk kilometre uzunluğunda bir kül ve yanan kâğıt perdesi Dicle'nin üzerinde süzülüyordu.

Ganimetler küçüldükçe yağmacılar yorgun düşüyor ve (Bağdat tarihinde, anarşi hep bu şekli alır) devlet gücünün simgeleri yakılıyordu. Amerikalılar 'yeni bir yaklaşım'dan söz ediyor, fakat hiçbir şey yapmıyordu. Kentin doğusundan zırhlı devriyeler, Abrams tankları, Humvee'ler ve Bradley Muharebe Araçları getirdiler, fakat devriyedeki askerler kundakçılara el sallamaktan fazla bir şey yapmadı. Eski Arap çarşısında kocasının yanında ağlayan bir kadın gördüm. "Artık bize ait olan ne varsa yok ediyoruz," diyordu kocasına. "Kendi geleceğimizi yok ediyoruz."

Alevler yayıldıkça yayıldı. Çok geçmeden El-Sedir Oteli yanmaya başladı —binaya gönderilen çocuk hırsızlar ordusu nevresimleri ve şilteleri, yatakları ve masaları, hattâ resepsiyon masası ve ağır demir anahtarlarını çoktan çalmıştı. Derken Sanayi Bakanlığı'nın, Üçüncü Reich tarzının beton bir çeşitlemesi olan yüksek binasından siyah dumanlar yükseldi. Bütün büyük caddeler kâğıtlar, kırılmış mobilyalar, çalınmış, enkaza dönmüş arabalar ve sahipleri zırhlı kapılar taktırmaya zahmet etmemiş küçük dükkanların mallarıyla doluydu. Sonunda bankalar da yağmalandı. Irak dinarı çöktüğü için (bir dolar 4 bin dinar ediyordu) daha önce kimse bankalara girmeye tenezzül etmemişti. Fakat sabah vakti, kalabalık bir grubun Bağdat valiliğinin yanındaki Refideyn Bankası'na daldığını gördüm, dev bir demir kasayı kapıdan çıkardılar ve çeşitli aletlerle açmaya giriştiler. Dinarın değeri göz önüne alındığında, parayı içerde bırakıp kasayı çalmaları daha iyi olurdu.

Irak'ın leşçileri, Amerikalıların yağmalamalarına ve yakmalarına göz yumduğu her şeyi çaldılar ve tahrip ettiler — fakat Bağdat çevresinde iki saatlik bir araba gezintisi ABD'nin, muhtemelen kendisi kullanacağı için neyi korumaya niyet ettiğini açıkça gösteriyordu. Kundaklama ve talanla geçen günlerin ardından kısa ama manidar bir liste çıkarmıştım. ABD askerleri öylece durmuş ve yağmacıların Planlama, Eğitim, Sulama, Ticaret, Sanayi, Dışişleri, Kültür ve Enformasyon bakanlıklarını yakıp yıkmasına izin vermişti. Yağmacıların Irak tarihinin Bağdat Arkeoloji Müzesi'ndeki ve kuzey kenti Musul'da bulunan müzedeki paha biçilmez hâzinelerini tahrip etmesini, yanı sıra üç hastaneyi talan etmesini engellemek için parmaklarını kıpırdatmamışlardı.

Ancak Amerikalılar, dokunulmadan kalan (ve dokunulması mümkün olmayan) iki Irak bakanlığının içine yüzlerce asker koymuş, dışlarına da tanklar, zırhlı personel taşıyıcıları ve Humvee cipleri yerleştirmişti. Peki Amerikalılar için bu kadar önemli olan iki bakanlık hangileriydi? Tabii ki İçişleri Bakanlığı (Irak hakkında muazzam zenginlikte istihbarat bilgileri buradaydı) ve Petrol Bakanlığı. Irak'ın en büyük zenginliğinin (petrol yatakları ve daha da önemlisi, devasa, belki de dünyanın en büyük rezervleri) arşivleri ve dosyaları sapasağlamdı, yağmacılardan korunmuştu ve Amerikalı petrol şirketleriyle paylaşılmaya (Washington'un niyetinin bu olduğu muhakkaktı) hazırdı.

Amerika'nın savaş hedeflerine dair ilginç bir manzara sunuyordu bu. Irak'ı 'kurtarmaya' can atan ABD, Irak halkının devlet altyapısını, yanı sıra Saddam'ın sadık yardımcılarının özel mülklerini yok etmesine izin vermişti. Bush yönetimi petrol bakanlığının Irak'ın mirasının hayati bir parçası olduğunda ısrarlıydı, petrol yatakları 'Irak halkı için' güvende tutulacaktı. Peki 14 Nisan'da atılgan bir kundakçı tarafından tekrar yakılan Ticaret Bakanlığı Irak halkının geleceği için hayati önemde değil miydi? Hâlâ cayır cayır yanmakta olan Eğitim ve Sulama bakanlıkları bir sonraki Irak hükümeti için kritik önem taşımıyor muydu? Artık bildiğimiz üzere, Amerikalılar muhtemelen dünyadaki en büyük rezervlerin bulunduğu Kerkük petrol yataklarını korumak için 2 bin asker ayırabiliyor, fakat Musul müzesini saldırıdan korumak için 200 asker bile bulamıyordu.

Amerikalılar durmadan 'yeni yaklaşım'dan söz ediyordu. Zırhlı araç ve piyade devriyeleri aniden başkentin orta sınıf caddelerinde ortaya çıkıyor, buzdolapları, mobilyalar ve televizyonlar taşıyan genç adamlara kendilerine ait olduğunu kanıtlamamaları halinde ganimetlerini bir köşeye bırakma emri veriyordu. İçler acısı bir manzaraydı. Milyarlarca dolarlık devlet binaları, bilgisayarlar ve arşivler tahrip edildikten sonra Amerikalılar katırların çektiği arabalarıyla değersiz ikinci el sandalyeler taşıyan yeniyetmeleri durduruyordu. Şimdi Filistin Oteli'nin dışındaki Amerikan hatlarının karşısında her öğleden sonra toplanan kalabalığın özel bir öfkesi vardı. 12 Nisan'da 'Barış-barış-barış, güvenliğimizi sağlayacak yeni bir Irak hükümeti istiyoruz' diye bağırmışlardı. İki gün sonra bu kez 'Bush-Saddam, ikisi de aynı' diye bağıranlar olmuştu.

Fakat daha kötüsü, çok daha kötüsü gelecekti. Yıkıma dair ne tahayyül edersem edeyim, Irak Ulusal Arkeoloji Müzesi'ne girdiğim günkü kadar vahim olamazdı. O paha biçilmez hâzinelere yapmadıklarını bırakmamışlardı. On binlerce parça, Irak tarihinin muazzam kalıntıları yerlerdeydi. Yağmacılar rafları tek tek dolaşmış, heykelleri, çanakları ve Asurilerden, Babillilerden, Sümerlerden, Medlerden, Perslerden ve Yunanlılardan kalma amforaları sistematik olarak devirmişler, beton zemine atmışlardı. Ayaklarımın altında 5 bin yıllık mermer kaideler, taş heykeller ve çanaklar çatırdıyordu; her Bağdat kuşatmasına, tarih boyunca Irak'ın her işgal edilişine dayanmış hâzinelerdi bunlar — tahrip edilmeleri için Amerika'nın Bağdat'ı 'kurtarmaya' gelmesi gerekmişti. Iraklılar yapmıştı bunu. Kendi tarihlerine karşı yapmışlardı, kendi uluslarının binlerce yıllık medeniyetinin kanıtlarını fiziken yok etmişlerdi.

Taliban'ın Bamyan Budaları'na ve Kabil müzesindeki heykellere yönelik yıkım orjisi gerçekleştirmesinden bu yana (belki de ikinci Dünya Savaşı veya öncesinden bu yana), bu kadar çok arkeolojik hazine sebepsiz yere ve sistematik şekilde paramparça edilmemişti. Irak Ulusal Arkeoloji Müzesi'nin deposunda, vaktiyle kusursuz durumda olan Sümer çanaklarının ve artık başsız, kolsuz hale gelen Yunan heykellerinin enkazı arasında fenerlerimizle gezinirken, gri cübbeli adam, "Halkımız kendi tarihine işte bunu yaptı," diyordu. '

"Elimizde kalanları korumak için Amerikan askerlerine ihtiyacımız var. Amerikalıların buraya gelmesi lazım. Polisin gelmesi lazım." Fakat müze bekçisi Abdülsettar Abdülcabir'in 12 Nisan 2003'te tek yaşadığı şey yağmacılarla muhit sakinleri arasındaki silahlı çatışmalardı; müzenin dışında kurşunlar başlarımızın üstünden vınlayarak geçiyor ve yakındaki apartmanların duvarlarından sekiyordu. "Şuna bak," diyerek, bir çömleğin kocaman bir parçasını gösterdi bekçi; ince gövdesi ve güzelce süslenmiş ağzı ani bir sona varmış, orijinal hali muhtemelen yarım metreden uzun olan çömlek dört parçaya ayrılmıştı. "Bu çömlek Asuriler'den kalma." Asuriler İsa'dan yaklaşık iki bin yıl önce bu topraklara hükmetmişti.

Peki Bağdat'ın yeni hükümdarları sıfatıyla Amerikalılar ne yapıyordu? Ah evet, o sabah yasayı ve düzeni kendi adlarına yeniden tesis etsinler diye Saddam'ın nefret edilen eski polislerini işe alıyorlardı. Buna benzer bir şey yapan son ordu Mountbatten'ın Güneydoğu Asya'daki kuvvetiydi; 1945'te Hindiçin'in tekrar ele geçirilmesinin ardından Vietnam kentlerinin sokaklarını kontrol etmesi için yenilmiş Japon ordusuna süngü taktırıp işe almışlardı. Şık giyimli eski Bağdat polisleri, kendilerini sokaklardaki 'görevleri'ni sürdürmeye çağıran radyo yayınını duyduktan sonra Filistin Oteli'nin dışında sıraya girmişti. Öğleden sonra en az sekiz eski ve son derece şişman üst rütbeli polis, bir ABD deniz piyadesinin eşliğinde, Amerikalılara hizmet sunmak üzere arzı endam etmişti; hepsi yeşil üniformalar içindeydi (Irak Baas Partisi'nin üniformaları da aynı renkti).

Fakat bu polislerden herhangi birinin Arkeoloji Müzesi'ne gönderileceğine dair hiçbir işaret yoktu. Bağdat'ta elektrik yoktu (ve su ve yasa ve düzen de yoktu) ve bu yüzden müzenin mahzeninin karanlığında sürekli ayağımız sürçüyordu; devrilmiş heykellerin üzerine basıyor ve kanatları kırılmış boğalara takılıyorduk. El fenerimi biraz uzaktaki bir rafa çevirdiğimde nefesim adeta kesildi. Bütün çanaklar ve çömlekler (rafın kenarında 'M.Ö. 3500' ibaresi vardı) tuzla buz edilmişti. Niye? Bunu nasıl yapabilmişlerdi? Kent çoktandır yanarken, anarşi çığrından çıkmışken Amerikalılar yağmacıların antik Mezopotamya'nın bu kadar çok paha biçilmez hâzinesini yok etmesine niye izin vermişti? (Yaklaşık üç ay sonra Amerikalı arkeologlar ve Pentagon yetkilileri, ülkenin hâzinelerini tartışmak ve Bağdat Arkeoloji Müzesi'ni askeri bir veritabanına geçirmek üzere bir araya gelecekti.) Ve bütün bunlar olurken, ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld, Bağdat'ta anarşi baş gösterdiğini iddia eden gazetecilerle dalga geçmişti. "Böyle şeyler olur," demişti. Irak'ta gerçekten bu kadar çok vazo olabilir miydi ki?

200 yılı aşkın bir süredir Batılı ve yerli arkeologlar bu erken medeniyet merkezinin kalıntılarını saraylardan, zigguratlardan ve 3 bin yıllık mezarlardan toplamıştı. Onların (genellikle İngilizce ve zarif bir 19. asır el yazısıyla) işlediği on binlerce kartotek şimdi kırılmış heykellerin arasında, yerlere saçılmıştı. Küçük bir çömlek parçasını yerden aldım. İç tarafına kurşunkalemle '2. asrın sonu, no. 1680' yazılmıştı. Yağmacılar depoya varmak için devasa çelik kapıları kırıp geçmiş, arkadaki iç avludan girmiş ve bir jeneratörün hemen ilerisindeki heykelleri ve hâzineleri arabalara ve kamyonlara yüklemişlerdi.

Yağmacılar ben oraya varmadan sadece birkaç saat önce gitmişlerdi ve kimsenin, hattâ gri cübbeli müze bekçisinin de, ne kadarını götürdüklerine dair hiçbir fikri yoktu. Kısa süre öncesine kadar 40 bin yıllık taş ve mermer nesneleri barındıran cam bölme kırılıp açılmıştı. İçi bomboştu. Hursabad kraliyet sarayından çıkarılan Asuri kalıntılarının, 5 bin yıllık mühürlerin ya da vaktiyle Sümer prensesleri ile birlikte gömülen 4500 yıllık altın küpelerin başına ne geldiğini kimse bilmiyordu. Büyük müze kütüphanesinde sadece birkaç kitap (onlar da 19. asra ait arkeoloji eserleriydi) çalınmış veya tahrip edilmiş görünüyordu. Yağmacılar kitapları pek değerli görmemişti. 1893'ten 1936'ya Geographical Journal'ın bütün sayılarını buldum, zarar görmemişlerdi — onların yanında 'Bağdat, Barış Şehri' adlı bir kitap vardı — fakat binlerce kartotek kutularından fırlayıp merdivenlere ve trabzanlara saçılmıştı.

Britanyalı, Fransız ve Alman arkeologlar Irak'ın en muhteşem antik hâzinelerinin keşfedilmesinde başrolü oynamıştı — büyük Britanyalı Arap dünyası uzmanı, komplocu ve casus Gertrude Bell, nam-ı diğer 'Irak'ın taçsız kraliçesi', bu çalışmaların hararetli bir destekçisiydi; mezarı müzenin yakınında bir yerdeydi. Almanlar modern döneme ait bu müzeyi Dicle'nin hemen yanında inşa etmiş ve Birinci Körfez savaşının akabinde dokuz yıl kapalı kaldıktan sonra ancak 2000'de tekrar açılmıştı.

Fakat daha Amerikalılar Bağdat'ı kuşatırken, Saddam'ın askerleri de müzedeki hâzinelere yağmacılardan aşağı kalmayan bir pervasızlıkla davranmıştı. Müzenin girişindeki makineli tüfek yuvaları ve boş topçu mevzileri hâlâ açıkça görülüyordu; siperlerden biri, kanatlı bir boğanın dev taştan heykelinin hemen yanına kazılmıştı. Daha bir hafta önce Irak Eski Eserler Devlet Kurulu Başkanı Cabir Halil İbrahim müzenin içerdiği kalıntıları 'ulusun mirası' olarak nitelemiş, "Bunlar sadece görüp keyif alacağımız nesneler değil — geleceğe bakarken onlardan güç alıyoruz. Onlar Irak'ın ihtişamını temsil ediyorlar," ifadelerini kullanmıştı. İbrahim, Bağdat'taki birçok hükümet çalışanı gibi, geçici olarak ortadan kaybolmuştu ve şimdi ülkenin tarihinden geri kalanları Abdülcabir ve mesai arkadaşları birkaç Kalaşnikof'la savunmaya çalışıyordu. "Silah kullanmak istemiyoruz — fakat artık herkesin silahı olmak zorunda," diyordu. "Kendimizi savunmalıyız, çünkü Amerikalılar bütün bunların olmasına izin verdi. Tek bir adama karşı bir savaş yaptılar — peki niye bizi bu savaşa ve bu suçlulara terk ettiler?" Yarım saat sonra Sadun Caddesi'ndeki ABD deniz piyadelerinin Kamusal İşler birimiyle temas kurdum ve onlara müzede olan bitenleri anlatarak binanın tam yerini bildirdim. Bir yüzbaşı, "Muhtemelen oraya gideriz," diye cevap verdi. Çok geçti artık. Irak tarihi, Amerikalıların 'kurtuluş' sırasında kente saldığı yağmacılar tarafından çoktan yerle bir edilmişti.

Fakat 'kurtuluş' işgale dönüşmüştü bile. Fardus Meydanı'nda 'güvenlikleri, korunmaları ve huzur için' yeni bir Irak hükümeti talebiyle toplanan öfkeli bir Iraklı kitlesiyle karşılaşan ABD deniz piyadeleri (ki mevzubahis korumayı sağlaması gerekenler onlardı), tek sıra halinde ve eller tetikte bekliyordu. Amerikalıların (ve elbette Rumsfeld'in) anlayamadığı gerçek şuydu: Saddam iktidarında yoksul ve mağdur olanlar daima Şiiler, orta sınıflar ise daima Sünnilerdi — Saddam'ın kendisi de bir Sünni'ydi. Bu yüzden şimdi Şiilerin gerçekleştirdiği yağmadan muzdarip olanlar Sünnilerdi. Ve mülk sahipleri ile yağmacılar arasında patlak veren silahlı çatışmalar, fiilen Sünnilerle Şiiler arasında bir savaştı. O akşam Independent'a, "Bu şiddeti sona erdirmeyi başaramamakla Amerikalılar, gelinen noktada Bağdat'ta bir iç savaşı kışkırtıyorlar. Hiçbir şey yapmayarak etnik nefreti ateşliyorlar," diye yazdım. Yazının devamı şöyleydi:

Bir saatten fazla kenti arabayla dolaştım. Yüzlerce sokakta şu an çimento tuğlalarla, yanmış araçlarla ve ağaç gövdeleriyle barikatlar kurulmuş; evlerine veya dükkanlarına tehdit oluşturacak bütün yabancıları öldürmeye hazır silahlı adamlar var başlarında... Birkaç deniz piyadesi devriyesi dün varoşlarda gezinmeye cesaret etti, çoktan yağmalanmış hastanelerin yanına konuşlanıyorlar normalde, fakat art arda üçüncü günde de akşam karanlığında kentin dört bir tarafından alevler yükseldi. Belediye binası geçen akşam kocaman bir meşaleyi andırıyordu ve ufukta büyük yangınların göğün yükseklerine gönderdiği duman sütunları vardı. Çok geç, çok yetersiz. Dün bir grup kimya mühendisi ve su arıtma işçisi deniz piyadelerinin karargahındaydı, işlerine dönebilmeleri için koruma versinler diye yalvardılar. Elektrik tedarik işçileri de vardı yanlarında. Fakat Bağdat çoktandır kendisiyle savaşta olan, silahlı adamların ve hırsızların insafına kalmış bir şehir. İngilizce "Sen Amerikalısın!" diye bağırdı bir kadın bana... "Ülkene geri dön. Defol buradan. Burada istenmiyorsun. Saddam'dan nefret ediyorduk ve şimdi Bush'tan nefret ediyoruz, çünkü şehrimizi yerle bir ediyor." Şükür ki şehrinden başka ülkesinin en büyük mirasının da yok edildiğini kendi gözleriyle görmek için Eski Eserler Müzesi'ne gitmesi mümkün değil.

Ve sonra, 14 Nisan'da kitapların yakıldığını gördük. Önce yağmacılar, sonra kundakçılar geldi. Bağdat talanının son bölümüydü bu. Ulusal Kütüphane ve Arşivler (eski Irak kraliyet arşivlerinin de bulunduğu Osmanlı belgelerini içeren paha biçilmez bir hazine) 3 bin derecelik sıcaklıkta küle döndü. Ardından Dini İşler Bakanlığındaki Kuran kütüphanesi ateşe verildi. Yağmacıları gördüm. Taş çatlasa on yaşında olabilecek bir oğlan çocuğunun elinden bir İslam hukuku kitabını almaya çalışınca içlerinden biri bana küfretti. Yüzlerce asırlık Irak tarihinin külleri arasında dışardaki rüzgarla uçuşan tek bir dosya buldum: Şerif Hüseyin'in (Arabistanlı Lawrence'la birlikte Türklere karşı Arap isyanını başlatmıştı) Mekke'deki makamı ile Bağdat'taki Osmanlı yöneticileri arasındaki sayısız el yazısı mektup.

Ve Amerikalılar yine hiçbir şey yapmadı. Kirli ön bahçenin her tarafında Arabistan mahkemelerine yazılan tavsiye mektupları, Osmanlı birlikleri için mühimmat talepnameleri, deve hırsızlıklarına ve hacılara yapılan saldırılara dair raporlar uçuşuyordu; hepsi zarif ve düzgün Arapça elyazılarıydı. Ellerimde, Irak'ın yazılı tarihinin Bağdat'taki son kalıntılarını tutuyordum. Fakat Irak için bu Sıfır Yılıydı; Arkeoloji Müzesi'ndeki eski eserlerin tahrip edilmesi, Ulusal Arşivlerin ve ardından 500 metre ötedeki bakanlıktaki Kuran kütüphanesinin yakılmasıyla birlikte, Irak'ın kültürel kimliği siliniyordu. Niye? Bu yangınları kim çıkarmıştı? Bu miras hangi akla hizmet yok ediliyordu?

Kuran kütüphanesinin yanmakta olduğunu gördüğümde (pencerelerden 30 metre yüksekliğinde alevler fışkırıyordu), olup biteni bildirmek için işgal gücünün makamına, ABD deniz piyadelerinin Kamu İşleri bürosuna koşturdum. Bir subay, arkadaşına, "Bu adam kutsal kitap kütüphanesi mi nedir, yandığını söylüyor," diye seslendi. Haritada yerini gösterdim, binanın tam adını (Arapça ve İngilizce) söyledim, dumanların beş kilometre öteden görülebildiğini ve oraya arabayla beş dakikada varılabileceğini anlattım. Yarım saat sonra kütüphanede tek bir Amerikalı yoktu ve alevlerin yüksekliği şimdi 60 metreye ulaşmıştı.

Bir vakitler Araplar, kitapların Kahire'de yazıldığını, Beyrut'ta basıldığını ve Bağdat'ta okunduğunu söylerlerdi. Ulusal Arşivler'de sadece Osmanlının Halifelik kayıtları değil, ülkenin modern tarihinin en karanlık yılları, 1980-88 İran-Irak savaşının elle yazılmış anlatımları, kişisel fotoğraflar ve askeri günlükler, devasa bir Batı gazeteleri kütüphanesi (eski Savunma Bakanlığı'nın karşısına düşen girişte Financial Times'ın bağlanmış ciltleri yatıyordu) ve 1900'lerin başlarına kadar giden Arapça gazete mikrofilm nüshaları vardı. Mikrofilm makineleri de yakılmıştı.

FKÖ'nün erken dönemlerinden Filistin gazeteleri (hattâ 'Keşmir Kurtuluş Hücresi'nin dergileri) etrafa dağılmıştı. Fakat daha eski belgeler ve arşivler kütüphanenin üst katlarındaydı; binayı ateşe verenler benzini son derece ustaca dökmüş olmalıydı. Alevler o kadar kuvvetliydi ki, mermer zemin kaplaması bile bükülmüş ve dumanı tüten belgelerle dolu beton merdivenler aşırı ısıdan çatlamıştı. Yerdeki kâğıtlar dokunulmayacak kadar sıcaktı hâlâ, üzerlerinde hiçbir iz veya yazı kalmamıştı ve almaya çalıştığım an paramparça oluyorlardı. Ve bu mavi duman ve kor denizinin ortasında dikilirken aynı soruyu bir kez daha sordum: Niye?

Velhasıl bütün bunların ne anlama geldiğine dair son derece acı veren bir yankı mahiyetinde, dışardaki yolda, rüzgarda sürüklenirken bulduğum kâğıt parçalarından alıntı yapmak istiyorum. Uzun zaman önce ölmüş insanların, İstanbul'daki Babıali'ye ya da Mekke kadısına, sadakat beyanları eşliğinde ve altını 'kulunuz' diye imzalayarak yazdığı dilekçelerdi bunlar. Hüsnü Attiya El-Hicazi'nin imzaladığı (ve Abdülgani-Naim ve Ahmed Kindi'ye dürüst tüccarlar diyerek kefil olduğu) dilekçede, çay, pirinç ve şeker taşıyan bir deve kervanının korunması isteniyordu; Şerif Hüseyin'in kraliyet mahkemesinde çalışan Cabir El-Ayaşi parfüm istiyor ve Bağdat'ı çöldeki haydutlar konusunda uyarıyordu. "Size verdiğimiz bu tavsiyeden büyük fayda sağlayacaksınız," diyordu El-Ayaşi. "Tavsiyemize uymadığınız takdirde olacaklardan biz mesul değiliz." Burada Saddam'ın bir dokunuşu var gibiydi sanki. Yıl 1912'ydi.

Bazı belgelerde Bağdat ve Arabistan'daki Osmanlı orduları için alınan mermilerin, atların ve topların fiyatları listelenmişti, bazılarında ise Hicaz'da (kısa süre sonra Suudi Arabistan olacaktı) ilk telefon hattının açılış kaydı vardı. Bugünkü Ürdün'de bulunan Azrak köyünden gelen bir raporda, Ali bin Kasım'a ait bir deve kervanından kıyafetler çalındığı anlatılıyordu; Kasım ifadesini alan görevlilere 'saldırmış ve onları bıçaklamaya çalışmış, fakat sonra teskin edilmiş ve zararı karşılanmıştı.' Yahya Mesudi adlı bir tüccar için yazılmış ondokuzuncu asırdan kalma tavsiye mektubunda, 'yüksek ahlaklı, iyi davranışlı ve (Osmanlı) hükümeti ile çalışan biridir' ifadeleri yer alıyordu.

Diğer bir deyişle bu Arap tarihinin dökümüydü ve ondan geriye kalan işte yoldan topladığım bu sayfalardı.[8] Asırlardır biriktirilmiş yığınla belge Ulusal Arşivler'in enkazındaki yoğun ısının içinde hâlâ çıtırdıyordu. Hicaz Kralı Faysal, Mekke hakimi (topladığım mektupları yazanlar onun mahkemesinin çalışanlarıydı) sonradan Suudiler tarafından devrildi. Irak kralı olan işte onun oğlu Faysal'dı ve Faysal'ın kardeşi Abdullah da Ürdün'ün ilk kralı olacaktı (Kral Hüseyin'in babası ve Ürdün'ün şimdiki kralı İkinci Abdullah'ın dedesi).

Neredeyse bin yıldır Bağdat Arap dünyasının kültürel başkentiydi, Ortadoğu'nun en aydın halkına ve en yüksek okur yazar oranına sahipti. Cengiz Han'ın torunu onüçüncü asırda şehri yaktı ve denildiğine göre, Dicle kitapların mürekkebinden siyah aktı. Şimdi de binlerce eski belgenin siyah külleri Irak semalarını dolduruyordu. Niye? Yağmacıları kim göndermişti? Kundakçıları kim göndermişti? Para mı almışlardı? Bu ülkenin kimliğini kim yok etmek istemişti?

Amerika'nın Irak'taki projesi, kimsenin tahayyül edemeyeceği kadar hızla batağa sürükleniyordu. 'Kurtarıcı' ordu çoktan işgal ordusuna dönüşmüştü. 16 Nisan'da gazeteme şunları yazdım:

... Bağdat'ta kendisine edilen küfürlerden söz etmeyen tek bir ABD deniz piyadesi bile yok. Dün bir Amerikan askeri başkentte "Git buradan! Kaybol gözümün önünden!" diye bağırdı, piyade birimini kuşatan dikenli telleri aşıp yoluna gitmeye çalışan bir Iraklıya. Adamın yüzüne yayılan öfkeyi gördüm. "Allahuekber! Allahuekber!" diye karşılık verdi Iraklı ve ardından lafı yapıştırıverdi: "Siktir git!"

Durum bundan çok daha vahim. Amerikalılar "Bağdat Sakinlerine Mesaj" yayınladı, ruhen sömürgeci olduğu kadar, tonu itibariyle duyarsız bir belge. "Lütfen yatsı namazlarından sonra ve sabah namazlarından önce evlerinizden ayrılmayın" diyor şehir halkına. "Bu süre içinde eski Saddam Hüseyin rejimi ile bağlantılı terörist güçler, yanı sıra çeşitli suç işleyen unsurların bu bölgede dolaştığı bilinmektedir... bu süre zarfında lütfen evlerinizden çıkmayın. Bu saatler içinde lütfen Koalisyon'un askeri mevzilerine büyük bir dikkatle yaklaşın..." Yani şimdi burada yaşayan milyonlarca Iraklıya (ki ne elektrikleri var ne de suları akıyor) alacakaranlıktan şafak vaktine kadar evlerinde kalmaları emrediliyor. Kilitleyin kapıyı. Bu bir çeşit hapsetme. Kendi ülkelerinde hapisler.

ABD 1. Deniz Piyade Birliği komutanı tarafından yazılan bildirinin sokağa çıkma yasağından farkı yok. Dün Arap bir kadın bana şöyle bağırdı: "Eğer bir Iraklı olsaydım ve bunu okusaydım, intihar bombacısı olurdum." Ve Bağdat'ın her tarafında, Şii din adamlarından Sünni işadamlarına kadar herkesten aynı şeyi duyuyorsunuz: Amerikalılar sadece petrol için geldi ve kısa süre sonra (çok kısa süre sonra) gerilla direnişi başlamalı. Elbette Amerikalılar bu saldırıların Saddam rejiminin kalıntılarından veya 'suçlu unsurlardan' geldiğini iddia edecek. Fakat durum hiç de öyle olmayacak.

Bağdat'taki subaylar dün Necef'ten militan bir Şii din adamıyla, kutsal şehir etrafında çatışmalara patlak vermesini önlemek amacıyla nafile görüşmeler yaptı — görüşmeler başlamadan hemen önce din adamıyla bir araya geldim. Bana 'tarihin tekerrür ettiğini' söyledi. Britanya'nın 1917'deki Irak işgalinden söz ediyordu; o işgal Britanyalılar için tam bir felaketle sonuçlanmıştı. Amerikalı istihbarat subayları, çöl kasabası El-Anbar'a giriş izni alabilmek için Bağdat'taki en iyi restoranda aşiret liderleriyle pazarlık yapmak zorunda kaldı.

Her yerde çöküşün işaretleri var. Ve her yerde Amerika'nın 'özgürlük' ve 'demokrasi' vaatlerinin karşılanmayacağına dair işaretler... Bu nokta Bağdatlıların gözünden kaçmıyor — keza ülkenin bütün büyük kentlerindeki Iraklılara da. Saddam'ın kendini kuşattığı muazzam güvenlik aygıtını, işkence tezgahlarını ve bütün bunların temeli olan devasa bürokrasiyi ele alın. Başkan Bush Amerika'nın Irak'ta insan hakları için savaştığı, suçluların, savaş suçlularının yakalanıp adalete teslim edileceği sözü vermişti. Şu an Bağdat'taki 60 gizli polis karargahı boş; hattâ Irak İstihbarat Servisi'nin beş kilometrekarelik alana yayılmış karargah kompleksi de. Oradaki binaların birçoğuna gittim. Fakat orada yatan yığınla belgeyi incelemek veya bizzat kendileri vaktiyle acının âlâsını çektikleri o mekânları ziyaret eden eski mahkumlarla konuşmak için karargaha giden tek bir Amerikalı veya Britanyalı yetkili yok. Buna tembellik mi demeli? Yoksa kasten mi böyle yapıyorlar?

Sözgelimi Dicle'nin yanındaki Kasımiye emniyet merkezi. Şık bir bina (daha önce 1980'lerde İran'a sürgün edilen İran doğumlu bir Iraklıya aitmiş), dışında küçük bir bahçe ve bir fundalık var; her odanın tavanından sarkan büyük çengelleri ya da futbolcu fotoğraflarıyla dolu büyük kırmızı gazete kâğıtlarının dışardakilerin görmemesi için odalara pencerelerine yapıştırıldığını ilk başta fark etmiyorsunuz. Fakat zeminlerde, bahçede, çatıda, bu acı çektirme mekânının dosyaları duruyor. Sözgelimi işkence merkezinin başkanının Haşim El-Tikrit, yardımcısının ise Raşid El-Nakib olduğunu gösteriyor. Eski mahkum Muhammed Eyş Casim de bana, kendisinin dinci Davet Partisi'ne üye olduğuna inanan işkencecisi Yüzbaşı Ömer El-İsavi tarafından tavandan nasıl sarkıtıldıgını gösteriyor.

"Ellerimi bu şekilde arkamdan bağladılar ve sonra beni bileklerime bağladıkları iplerle aşağı sarkıttılar," diye anlatıyor. "Beni havaya, tavana doğru kaldırmak için küçük bir jeneratör kullanıyorlardı, ardından ipi bir anda bırakıyorlar, düştüğümde omzumu kırmamı umuyorlardı." Tavanda çengeller, tam Yüzbaşı El-İsavi'nin masasının önünde. Bunun ne anlama geldiğini anlıyorum. Ayrı bir işkence odası ve belgelemek için başka bir ofis yoktu. İşkence odası ofisin kendisiydi. Erkekler veya kadınlar karşısında acıyla çığlık atarken, Yüzbaşı El-İsavi belgeleri imzalıyor, telefon görüşmeleri yapıyor ve (çöp kovasının içindekilere bakılırsa) mahkumun çözülüp konuşmasını beklerken durmadan sigara içiyordu.

Bu adamlar canavar mıydı? Evet. Peki Amerikalılar onları arıyor mu? Hayır. Şu an Amerikalılar için mi çalışıyorlar? Büyük ihtimalle evet —hattâ bazıları, ABD ordusu tarafından tekrar işe alınmak umuduyla her sabah Filistin Oteli'nin dışında kuyruğa giren eski güvenlik haydutlarının oluşturduğu uzun sıranın bir yerlerinde de olabilir pekâlâ. Bağdat'taki Kasımiye işkence merkezinde (çığlıkları duymasınlar diye yayaların merkezin önündeki yolda yürümeleri yasaklanmıştı) çalışan polislerin isimlerinin hepsi, yere saçılmış belgelerde yazıyor işte. Ahmed Hasan Alavi, Akil Şahid, Numan Abbas ve Muhammed Feyyad. Fakat Amerikalılar bu belgeleri bulmaya tenezzül etmiyor. Velhasıl bu beyefendiler, Alavi, Şahid, Abbas ve Feyyad Amerikalıların vereceği işe başvurmaya buyur ediliyor.

Masalarda ve dolaplarda mahkumların kimlik kâğıtları duruyor. Vahid Muhammed, Mecid Taha, Saddam Ali veya Lezim Hamud'a ne oldu? Bilemeyeceğiz. Kara çarşafı içinde bir kadın eski işkence merkezine yaklaşıyor. Erkek kardeşlerinden dördü buraya getirilmiş ve sonra ne olduğunu sormak için geldiğinde dördünün de idam edildiğini söylemişler. Binayı hemen terk etmesi emredilmiş. Ne cesetlerini ne gömüldüklerini görmüş... Bir adam erkek kardeşinin bu korkunç yere 22 yıl önce getirildiğini ve onu bir daha hiç görmediğini anlatıyor.

Peki ya Saddam döneminde acı çekmiş insanlar? Ne demeleri lazım şimdi? Hapishane görevleri arasında, her infazdan sonra celladın kan kovasını ve etrafa saçılan parçaları temizlemek de olan 40 yaşında bir adam, "Hiçbir günahımız yoktu," diyor. "Hiçbir şeyle suçlanmadık. Bunu bize niye yaptılar? Evet, Amerika Saddam'dan kurtuldu. Fakat Irak bize ait. Petrolümüz bize ait. Ülkemizi koruyacağız. Burası Irak olarak kalacak. Amerikalılar gitmeli."

Eğer Amerikalılar ve Britanyalılar buradaki dini muhalefetin doğasını anlamak istiyorsa, Saddam'ın gizli servisinin arşivlerindeki dosyalara başvurmaları yeter. Ben bir tanesini buldum mesela; bu yılın 24 Şubat'ında hazırlanmış 7481 sayılı rapor — zira Irak 'muhaberat' elemanları Şii düşmanlarına karşı Amerikan işgaline bir aydan kısa bir süre varken bile hâlâ sıkı çalışıyordu. Rapor, Şeyh Muhammed El-Yakubi ile (yirmi yılı aşkın bir süre önce Saddam'ın emriyle idam edilen) Muhammed Sadr'ın 22 yaşındaki torunu Mukteda Sadr arasındaki bir anlaşmazlıkla ilgiliydi. Şii din adamlarının birbirleriyle bile savaşırken sergilediği tutku ve kararlılığı gösteren bir anlaşmazlıktı bu. Fakat elbette kimse bu raporu okumaya, hattâ şöyle bir göz atmaya bile zahmet etmiyor.

İkinci Dünya Savaşı'nın sonunda Almanca konuşan Britanyalı ve Amerikalı istihbarat subayları, Batı Almanya'nın dört bir köşesindeki binlerce Gestapo ve Abwehr bürosunda bulunan her belgeyi didik didik etmek üzere yenilmiş Reich'a gönderilmişti. Ruslar kendi bölgelerinde aynısını yaptılar. Ne var ki Irak'ta Amerikalılar ve Britanyalılar okunmak üzere dört bir tarafa saçılmış olan kanıtları görmezden geliyorlar. Zira Amerikalıların Bağdat'ta ziyaret etmesi gereken çok daha korkunç bir yer var: bütün bir istihbarat aygıtının Amerikalılar tarafından bombalanan gri boyalı dev karargahı; bir dizi ev ve ofis binası belgelerle, dosyalarla ve kartoteklerle dolu.

Saddam'ın özel siyasi mahkumlarının acımasız sorgulamalar için getirildiği yer burasıydı; elektrik vermek vazgeçilmez bir işkence yöntemiydi. Ve Observer muhabiri Ferzad Bazuft'un, cellada teslim edilmeden önce sorgulanmak için getirildiği yer de burasıydı. Burası aynı zamanda üzeri şık bir şekilde kapatılmış avlularıyla biliniyor; işkencecilerin aileleri için bir kreş ve öğrencilerinden birinin Beckett'in Godot'yu Beklerken oyunu üzerine (manidar bir seçim) İngilizce ödev yazdığı bir okul da var içinde. Minyatür bir hastane, "Özgürlük Sokağı" adlı bir yol ve çiçek tarhlarıyla begonviller eksik değil. Bütün Irak'taki en korkutucu yer. Olağanüstü bir şey oldu: Tesisin etrafında korkuyla dolaşan Iraklı bir nükleer bilimciyle karşılaştım; Irak'ın nükleer fizik dairesinin başkanı Dr. Şehristani'nin eski bir mesai arkadaşı. "Burası görmek istediğim son yer ve buraya bir daha asla dönmeyeceğim," dedi bana. "Bütün dünyadaki en büyük kötülük mabedi burası."

Fakat Amerikalılar burayı ziyaret etmeli. Saddam rejiminin en üst düzey güvenlik elemanları iktidarlarının son saatlerinde milyonlarca dosyayı imha etmekle meşguldü. Evlerin birinin arkasında plastik çöp torbalarına tıkılmış yığınla kırpıntı buldum; her torbanın içinde binlerce belgenin kalıntısı vardı. Washington veya Londra'ya götürülmeleri ve içlerindeki sırları öğrenmek için bir araya getirilmeleri gerekmez mi? İranlıların 1980'de Tahran'da kıyılarak imha edilmeye çalışılan Amerikan büyükelçiliği belgelerine yaptığı buydu.

Fakat Amerikalılar bu belgeleri de incelemeye zahmet etmiyorlar (ya da bunu istemiyorlar). İncelemiş olsalardı, onlarca Irak istihbarat elemanının isimlerini öğreneceklerdi. Birçoğunu Saddam'ın gizli polislerinin terfi aldıklarında birbirlerine ısrarla gönderdikleri yığınla tebrik mektubunun üzerinde bulabilirlerdi. Sözgelimi Albay Abdülaziz Sadi, Yüzbaşı Abdülselam Salavi, Yüzbaşı Said Ahmed El-Ayaş, Albay Said Muhammed, Yüzbaşı Macid Ahmed ve çok sayıda başka subay şimdi nerede? Belki asla bilemeyeceğiz. Ya da belki bilmememiz gerekiyor.

... Ve kentteki bakanlıkların (İçişleri ve Petrol Bakanlığı hariç) hepsini, yanı sıra BM ofislerini, büyükelçilikleri ve alışveriş merkezlerini yakıp yok eden yangınlar var. Şu an alevlere teslim olmuş 35 bakanlık saydım ve sayı giderek artıyor. Çarşamba günü olanlar sözgelimi. Bağdat'ı arabayla turlarken ufku kaplayan devasa bir siyah duman bulutu gördüm. Kalan hangi bakanlığın yandığını anlamak için oraya yöneldim. Amerikalı askerlerce titizlikle korunan Petrol Bakanlığı'nın önünde buldum kendimi; bazı askerler hemen yandaki Zirai Sulama Bakanlığından gelen duman bulutları yüzünden agızlarını ceketleriyle kapatmıştı. İnanması güç değil mi? Birileri yan binayı ateşe verirken onların haberi bile olmamıştı.

Derken üç kilometre uzakta, daha yeni çıkan başka bir yangın tespit ettim. Olay mahalline vardığımda Yüksek Eğitim Bakanlığı'nın Bilgisayar Bilimleri bölümünün bütün pencerelerinden alevler yükseldiğini gördüm. Ve hemen yanında, bir duvarın üzerine oturmuş bir Amerikan deniz piyadesi vardı; komşu hastaneyi koruduğunu ve gözünün önündeki yangını kimin çıkardığını görmediğini söyledi, çünkü 'her şeye aynı anda mukayyet olamazdınız'. Şimdi deniz piyadesinin espri yapmadığına veya yalan söylemediğine eminim (Amerikalıların bu hikâyeye inanmaması ihtimaline karşı not edeyim: 4. Deniz Piyade Birliği 3. Bölük'ten Onbaşı Ted Nyholm'du ve evet, sevdiğini söylemesi için ABD'deki nişanlısı Jessica'yı aradım), fakat Amerikalı askerlere devasa devlet bakanlıkları kalabalıklar tarafından yakılırken öylece seyretme ve hiçbir şey yapmama emri verilmesinde korkunç bir vahamet var.

Çünkü, büyük kütüphaneler ve devlet arşivleri de dahil, Bağdat'taki binaları ateşe veren kalabalıklarla ilgili son derece tehlikeli (ve gayet rahatsız edici) bir taraf var. Bunlar yağmacı değil. İlk önce yağmacılar geliyor. Kundakçılar onların ardından ortaya çıkıyor, genellikle tek katlı mavi-beyaz otobüslerde oluyorlar. Bunlardan birini kendi gözlerimle takip ettim: İçindekiler Ticaret Bakanlığı'nı ateşe verdiler ve hızla kaçıp gittiler. Amerika'nın bütün bu olan bitenlere yönelik resmi tavrı yağmanın intikam olduğu (giderek inandırıcı olmaktan çıkan bir açıklama bu) ve yangınların 'Saddam rejiminin kalıntıları' tarafından çıkarıldığı yönünde; bunların deniz piyadelerinin Bağdat halkına yönelik sokağa çıkmama emirlerinde sözü edilen aynı 'suçlu unsurlar' olduğuna kuşku yok.

Fakat Bağdat halkı bu yangınları Saddam'ın eski destekçilerinin çıkardığına inanmıyor. Doğru, Saddam Bağdat'ın Götterdämmerung içinde sona ermesini isterdi belki ve Amerikalılar girmeden önce kenti külliyen yakmaya meyledebilirdi. Peki sonrasında? Yağmacılar talanlarından para kazanıyor. Fakat kundakçılar yakarak para kazanmıyor. Onlara ödeme yapılması gerekiyor. Otobüslerdeki yolcuların bu hedeflere yönlendirildiği belli. Saddam paralarını önceden vermiş olsaydı, yangınları çıkartmazlardı. Saddam ortadan kaybolduğu an, parayı ceplerine atarlar ve bütün projeyi unuturlardı, parayı aldıktan sonra vakitlerini işi bitirmek için harcamazlardı.

Peki bunlar, bu kundakçı ordusu kim? Tekrar, bilmiyoruz. Önceki gün orta yaşlı, tıraşsız, kırmızı tişört giymiş bir adam (sular akmadığında giysilerinizi çok sık değiştiremiyorsunuz) gördüm; ikinci kez rastlaştığımızda üzerime bir Kalaşnikof doğrulttu. Yağmacılar silah taşımıyor. Peki bu adam neden korkuyordu? Kimin için çalışıyordu? Amerikan işgalinin ardından devletin fiziki altyapısını, yanı sıra kültürel mirasını tümüyle imha etmek kimin çıkarına uygundu? Amerikalılar bunu niye durdurmuyordu?

Dediğim gibi, Bağdat'ta son derece vahim bir şeyler dönüyor ve ABD yönetimine dair ciddi sorular akla getiren bir şeyler oluyor. Sözgelimi Savunma Bakanı Rumsfeld geçen hafta niye Bağdat'ta yaygın yağma veya yıkım olmadığını iddia etti? Apaçık bir yalandı bu. Niye bu yalanı söyledi? Amerikalılar yangınları kontrol etmek için yeterli askerleri olmadığını söylüyor. Bu da doğru değil. Yeterli askerleri yoksa, eski Irak-İran savaşı anıtının bahçesine konuşlandırılan yüzlerce asker bütün gün niye boş boş oturuyor? Cumhuriyet Köprüsü'nün yanındaki başkanlık sarayının gülistanlarında niye yüzlercesi kamp kurmuş durumda?

Velhasıl Bağdat halkı kültürel miraslarının (tam da kültürel kimliklerinin) tahrip edilmesinin, ulusal müzeden arkeolojik hâzinelerin yağmalanmasının, bütün bir Osmanlı, Kraliyet ve Devlet arşivlerinin ve Kuran kütüphanesinin yakılmasının ve onlar için kuracağımızı iddia ettiğimiz dev ülke altyapısının yok edilmesinin arkasında kimin olduğunu soruyor. Niye hâlâ elektrikten ve sudan yoksun olduğunu soruyor. Irak'ın yerle bir edilmesi, bölünmesi, yakılması, tarihsizleştirilmesi, tahrip edilmesi kimin çıkarına? Sözümona kurtarıcıları milyonlarca insanın sokağa çıkmasını niye yasaklıyor?... Bir muhabir için, bilhassa uluslararası meşruiyetten tümüyle yoksun olan vahşi bir savaşın ardından kıyameti tahmin etmek kolay. Fakat felaket genellikle Ortadoğu'daki iyimserleri bekliyor; bilhassa yalanlar söyleyen ve petrol zengini ülkeleri ideolojik bahanelerle ve hâlâ kanıtlanmamış olan kitle imha silahı ithamlarıyla işgal edenleri bekliyor. Bu yüzden korkunç bir kehanette bulunacağım. Amerika'nın 'kurtarma' savaşı sona ermiş durumda. Irak'ın Amerika'dan kurtuluş savaşı başlamak üzere. Diğer bir deyişle, asıl korkutucu hikâye şimdi başlıyor.